<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0109">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1653-05-04" xml:id="t109" when-custom="1653 V 4" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-109-1-de.html">Grenzrezess
                    von Stettin</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note type="crit_app">The transformation and enrichment of the data is done by
                        Jaap Geraerts (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian
                        Cremer, Ines Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note type="crit_app"> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r3">Berlin GStAPK <note type="crit_app">Geheimes Staatsarchiv
                        Preußischer Kulturbesitz Berlin, Registratur-/Altsignatur: VI. HA, Nr. 771
                        (M) = Bestellsignatur: I. HA GR, Rep. 11 Staatsvertraege, Nr. 817. Findbuch:<lb/>
                        <ref
                            target="http://archivdatenbank.gsta.spk-berlin.de/midosasearch-gsta/MidosaSEARCH/i_ha_gr_rep_11_stv/index.htm?kid=GStA_i_ha_gr_rep_11_stv_56&amp;uid=GStA_i_ha_gr_rep_11_stv_I_HA_GR_Rep_11_Staatsvertraege_Nr_817"
                            >http://archivdatenbank.gsta.spk-berlin.de ...</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>[Transkriptionsgrundlage:] GSABerlin VI HA Nr.771: Ratifikation Schwedens,
                        Stockholm 1653 V 14* (Vertrag mit 41 Art; 1 US 1 Siegel Christine von
                        Schweden, Prunkausfertigung, blauer Samt, Siegel fehlt, Pergament; 23 fol.,
                        lat.)** <lb/>Ratifikation Brandenburgs, Cölln a.d. Spree 1653 V 20 [z. Zt.
                        noch nicht nachgewiesen]. </p>
                    <p>[Abb. können aus rechtlichen Gründen nicht gezeigt werden.] <lb/>
                    </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la" xml:id="lan6">Latein</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p27">
                <persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q157367">
                    <name>Brandenburg - Preußen</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p99">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4077258-5">
                    <name>Schweden</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0118">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118520652">
                    <name>Christina of Sweden</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0119">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/189438886">
                    <name>Friedrich Wilhelm (Brandenburg)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0120">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/1069585637">
                    <name>Arvid Forbus</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0121">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/129892599">
                    <name>Johan Nicodemi Lilljeström</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0122">
                <persName>
                    <name>Heinich von Schwallenberg</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0123">
                <persName>
                    <name>Johannes Georg von Borne</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0124">
                <persName>
                    <name>Johannes Friedrich von Buch</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0125">
                <persName>
                    <name>Franz von Pahlen</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0126">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/138075018">
                    <name>Friedrich Runge</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0127">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/102307229">
                    <name>Johann Friedrich (Pommern)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0128">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/10235913X">
                    <name>Bogislaw XIII (Pommern)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0129">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/100123937">
                    <name>Ernst Ludwig (Pommern)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0130">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/102324204">
                    <name>Barnim X (Pommern)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0131">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/137808453">
                    <name>Casimir VII (Pommern)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0132">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/100014704">
                    <name>Adolf Friedrich I. von Mecklenburg-Schwerin</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0133">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/102120153">
                    <name>Bogislaw XIV (Pommern)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0134">
                <persName>
                    <name>Erasmus Kossowen</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0135">
                <persName>
                    <name>Georg von Zitzewitz</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc58">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4057392-8">Stettin</placeName>
            </place>
        </listPlace>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>[Kollationierungsvorlagen:] CTS 3, S. (1)3-50. Dumont 6/2, S.
                    247-259.<lb/>[Weitere Drucke:] Diar. Europ. continuat 7, S. 513. Londorp 8, S.
                    851. Lünig, Reichsarchiv pars spec. III, S. 142. Dähnert, Pommersche und
                    rügische Landesurkunden 1, S. 95.<lb/>[Regest:] Moerner, S.166-174.<lb/></p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Ratifikationsformel Schwedens<lb/>Grenzfestsetzung in Pommern in Folge Art.10 des
                    Westphälischen Friedens. Kommissarien seit 1650 IV 2 in Stettin.</p>
                <p>[Art. 1-23 Gebiet und Grenzfestlegung]</p>
                <p>Art.1 Besitzverhältnisse in Vorpommern (Schweden).<lb/>Art.2 Besitzverhältnisse
                    in Hinterpommern (Brandenburg).<lb/>Art.3-21 Grenzziehungsdetails mit
                    Zugehörigkeit der Orte und Ausübung der Rechte. Festlegung der Abtretungen.
                    Namentliche Auflistung der Orte.<lb/>Art. 22 Brandenburg gibt Kamin an Schweden
                    ab.<lb/>Art. 23 Detailbeschreibung der Grenze.<lb/>Art. 24 Domkapitel von Kamin.
                    Gemeinsame Rechte Brandenburgs und Schwedens.<lb/>Art. 25 Fortbestand des
                    Domkapitels. Deputierte für Streitigkeiten. Festlegungen für die Ausübung der
                    Jurisdiktionsrechte.<lb/>Art. 26 Aufhebung der Rechte aus den pommerschen
                    Erbteilungsverträgen.<lb/>Art. 27 Schwedisches Reservat der Eventualsukzession
                    in Hinterpommern. <lb/>Art. 28 Administration Hinterpommern und Kamin.<lb/>Art.
                    29 Schwedische Expektanz auf die Neumark, Sternberg, Vierraden,
                    Löckenitz.<lb/>Art. 30 Schweden gibt die halben Seezölle in Hinterpommern
                    ab.<lb/>Art. 31 Freiheit Handel und Verkehr zwischen Vor- und
                    Hinterpommern.<lb/>Art. 32 Bestand der Rechtsnormen.<lb/>Art. 33 Teilung der
                    Landesschulden.<lb/>Art. 34 Festlegung des Teilungsverhältnisses.<lb/>Art. 35
                    Kammerschulden<lb/>Art. 36 Beiträge zu Reichs- und Kreissteuern.<lb/>Art. 37
                    Bestattung des letzten Herzogs von Pommern Bogislaw XIV.<lb/>Art. 38
                    Aktenübergabe.<lb/>Art. 39 Schlichtung Geldansprüche aus Stockholmer
                    Waffenstillstand 1640(1641).<lb/>Art. 40 Beilegung offener Grenzfragen binnen 2
                    Jahren.<lb/>Art. 41 Übergabe.</p>
                <p>Vollmachten Schwedens.<lb/>Vollmachten Brandenburgs.<lb/>Ratifikationsformel
                    Schwedens.</p>
                <p/>
            </div>
            <div type="Kommentar">
                <p>Artikel 10 des Friedens von Osnabrück hatte eine Teilung Pommerns zwischen
                    Schweden (Vorpommern) und Brandenburg (Hinterpommern) festgelegt. Der
                    Grenzverlauf wurde nicht exakt definiert, sondern sollte  vor allem zwischen
                    dem östlichen Ufer der Oder und der Ostsee - in Verhandlungen zwischen Schweden
                    und Brandenburg festgelegt werden. <lb/>Nach dem Westphälischen Frieden mußte
                    Hinterpommern von den Schweden geräumt werden. Brandenburg bestand auf einer
                    sofortigen Räumung und Grenzfestlegung. Schweden hingegen wollte das Gebiet erst
                    übergeben, wenn das Assoziationsdiplom des Brandenburger Kurfürsten ausgeliefert
                    und die Grenze durch eine Kommission vor Ort festgelegt worden war. Brandenburg
                    bestand zudem auf einigen Rechten , die die Stettiner Herzöge im Herzogtum
                    Wolgast ausgeübt hatten. Anfang 1649 hielt sich der Geheime Rat Ewald von Kleist
                    im Auftrag Kurfürst Friedrich Wilhelms in Stockholm auf, um über die strittigen
                    Fragen zu beraten. Am 26. Juni 1650 legte der Friedens-Executions-Hauptrezeß
                    (Nürnberg) die Einzelheiten der Friedensvertragsausführung fest und beschied,
                    daß die Abtretung Hinterpommerns erst nach Klärung der Grenzfrage vollzogen
                    werden sollte. <lb/>Im März 1650 nahm eine Kommission zur Grenzregulierung ihre
                    Arbeit auf. Schweden legte am 17. Mai 1650 ein Konzept vor. Eine Einigung war
                    jedoch vorerst nicht zu erzielen, da Schweden Brandenburg den Zugang zur Ostsee
                    verweigern wollte, Brandenburg hingegen auf einem Schiffsweg (Gollnow/Ihna) in
                    das Haff bestand, da dies auch für den Handel Stargards von besonderer Bedeutung
                    war. Am 23. März 1651 lenkte Schweden in einem neuen Grenzplan teilweise ein,
                    auf Golnow und Cammin jedoch mußte Brandenburg schließlich verzichten. Am 24.
                    November 1651 wurde die Grenze vor Ort gezogen. Dissenz in Finanz- und
                    Zollfragen zögerte jedoch einen Vertragsabschluß weiter hinaus. <lb/>Am 4. Mai
                    1653 wurde schließlich in Stettin der Vertrag unterzeichnet , und am 1. Juni
                    1653 begann die Einräumung Hinterpommerns. <lb/>Der Vertrag definierte die
                    Grenze zwischen Schwedisch-Pommern und Hinterpommern sowie die Restitution des
                    letzteren. Den Details der Grenzziehung folgen Bestimmungen hinsichtlich der
                    staats- und privatrechtlichen Verhältnisse des geteilten Landstrichs. Anknüpfend
                    an die Regelungen von 1648 wurde eine territoriale Zweiteilung festgelegt.
                    Schweden erhielt Vorpommern mit Stettin, Stralsund und Rügen; Hinterpommern mit
                    Cammin ging an Brandenburg. Das Camminer Domkapitel verblieb gemeinsam bei
                    Schweden und Brandenburg, das Bistum Cammin hingegen unterstand allein dem
                    Kurfürsten. Die Vertragspartner entsagten allen Rechten aus den Pommerschen
                    Erbteilungsverträgen (1569), Schweden erhielt jedoch das Recht der
                    Eventualsukzession und -huldigung sowie der Simultaninvestitur beim Aussterben
                    der männlichen brandenburgischen Linie. Entgegen den Regelungen von 1648 gestand
                    Schweden die halben Seezölle Hinterpommerns Brandenburg zu. <lb/></p>
            </div>
            <div type="Kontext">
                <p>1478 <lb/>Vereinigung der pommerschen Landesteile. Pommern wird
                    reichsunmittelbar. <lb/>16. August 1529 <lb/>Der Grimnitzer Vertrag regelt den
                    Erbfall an Brandenburg bei Aussterben des Pommerschen Geschlechtes der Greifen.
                    Reichsunmittelbarkeit Pommerns. <lb/>1532 <lb/>Pommern zerfällt in die
                    Teilherzogtümer Pommern-Stettin und Pommern-Wolgast (bis 1625). <lb/>1569
                    <lb/>Pommersche Erbteilung. Im Erbvertrag von Jasenitz teilten die vier Söhne
                    Philipps I. die Herrschaft unter sich auf (Stettin, Wolgast, Barth und
                    Rügenwalde). <lb/>1606 <lb/>Tod Bogislaw XIII. von Pommern; die Herrschaft wird
                    zunächst unter seine vier Söhne aufgeteilt. Als einziger Überlebender regiert
                    Bogislaw XIV. ab 1625 als letzter seines Geschlechtes (Greifen) Pommern alleine
                    und ungeteilt. <lb/>1618-1648 <lb/>Dreißigjähriger Krieg. Pommern vertritt
                    zunächst eine Neutralitätspolitik, muß aber 1627 kaiserliche und ab 1630
                    schwedische Truppen ins Land lassen. Schweden erobert Teile Pommerns (darunter
                    auch Stettin). <lb/>25. August 1630 <lb/>Stettiner Allianz zwischen Bogislaw und
                    Schweden. Pommern wird de facto außenpolitisch und militärisch abhängig von
                    Schweden. Die Verpflichtungen gegenüber Kaiser und Reich bleiben jedoch
                    bestehen. <lb/>10. März 1637 <lb/>Tod des letzten Pommernherzogs Bogislaw XIV.
                    Erbanspruch Brandenburgs. Schweden akzeptiert den Erbfall an Brandenburg nicht
                    und richtet eine Besatzungsregiment ein. <lb/>24. Oktober 1648
                    <lb/>Westphälischer Frieden. Über Pommern wird in Osnabrück verhandelt. Von
                    Oktober 1645 bis Mai 1647 ist Pommern mit 2 Gesandten auf dem Friedenskongress
                    vertreten, die jedoch bei Schweden und Brandenburg akkreditiert sind.
                    Hinterpommern und das Bistum Cammin fallen an Brandenburg, Vorpommern (mit den
                    Häfen Stettin, Stralsund und der Insel Rügen) an Schweden, bleibt jedoch Teil
                    des Römischen Reiches. Schweden erhält diese als Reichslehen. Schweden ist damit
                    Reichsstand mit Sitz und Stimme auf den Reichstagen. Die pommerschen
                    Landesordnungen werden garantiert. Dies bleibt bis zum Ende des Heiligen
                    Römischen Reichs die Rechtsgrundlage der schwedischen Herrschaft in Vorpommern.
                    <lb/>5. Mai 1653 <lb/>Stettiner Grenzrezeß. <lb/>29. Juni 1679 <lb/>Friede von
                    St. Germaine en Laye (Nimwegen). Vorpommern bleibt bei Schweden. Schweden tritt
                    die Gebiete jenseits der Oder an Brandenburg ab. <lb/>21. Januar 1720
                    <lb/>Friede von Stockholm: Schweden tritt große Teile Vorpommerns an Preußen ab.
                    Schwedisch bleibt der nördliche Teil mit Stralsund, Greifswald und Rügen. </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Edition">
                <p>Nos <rs ref="#pp0118"></rs>Christina<note n="1" type="annotation">Kristina (1644-1654), Königin von
                        Schweden.</note>, Dei gratia, Suecorum, Gothorum, Vandalorumque regina,
                    magna princeps Finlandiae, dux Esthoniae, Careliae, Bremae, Verdae, Stetini,
                    Pomeraniae, Cassubiae et Vandaliae, princeps Rugiae, domina Ingriae et Wismariae
                    etc. Notm testatumque facimus universis ac singulis, quorum interest, aut
                    quomodo libet interesse potest. Postquam compositis Osnabrugis ac monasterii
                    Westphalorum die 14/24 octobris anno MDCXLVII belli motibus, reductaque per Dei
                    omnipotentis clementiam universali pace, minutiora non nulla ducatum Pomeraniae
                    concernentia, in instrumento&nbsp;<note type="crit_app" n="2">Dumont, CTS: Inst.
                        (auch im Folgenden).</note> pacis ad specialem tractatum inter nos,
                    regnumque nostrum ex una et celsissimum principem, cognatum et amicum nostrum
                    charissimum, dominum <rs ref="#pp0119">Fridericum Wilhelmum</rs><note n="3" type="annotation">Friedrich
                        Wilhelm (1640-1688), Kurfürst von Brandenburg.</note>, marchionem
                        Brandenburgensem<note n="4" type="crit_app">Im gesamten Text: uneinheiltiche
                        Schreibweise Brandeburg / Brandenburg.</note>, sacri Romani Imperii
                    archi-camerarium et principem electorem, Magdeburgi, Prussiae, Juliae, Cliviae,
                    Montium, Stetini, Pomeraniae, Casubioru<note n="5" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Cassubiorum.</note>, Vandalorumque, nec non in Silesia, Crosnae et Carnoviae
                    ducem, burggravium Noribergae, principem Halberstadii et Mindae, comitem
                    Marchiae et Ravensburgi, dominum in Ravenstein etc., ex altera parte, pro
                    exactiori eorum compositione in loco facienda remissa sint. Nosque à parte
                    nostra id negotii certis ministris ac commissariis nostris vigore plenipotentiae
                    nostrae dederimus; ii cum suae dilectionis commissariis plenipotentibus Stetini
                    congressi, post exantlatos varios labores, dicta minutiora in hanc, quae
                    sequitur, conventionem redegerunt: <lb/>
                    <lb/>Notum testatumque sit universis ac singulis, quorum interest, aut quomodo
                    libet interesse potest; cum post sancitam Anno MDCXLVIII Osnabrugis ac
                    monasterii Westphalorum universalem&nbsp;<note n="6" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Auslassung: Universalem.</note> pacem, ejusque conditas et ab omnibus
                    interessatis adprobatas tabulas, minutiora non nulla, exactiorem limitum
                    definitionem, ac in adjacente terra ab initio territrorii regii usque in mare
                    Balthicum orientalis latitudinis determinationem ac descriptionem inter
                    serenissimam ac potentissimam principem ac dominam, dominam Christinam,
                    Suecorum, Gothorum, Vandalorumque reginam, magnam principem Finlandiae, ducem
                    Esthoniae, Careliae, Brehmae, Verdae, Stetini, Pomeraniae,Cassubiae et
                    Vandaliae, principem Rugiae, dominam Ingriae et Wismariae<note n="7"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: statt der Titulatur: etc. (ut supra).</note>,
                    regnumque Sueciae ab una; et serenissimum principem ac dominum,
                        d[ominum]&nbsp;<note n="8" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung.</note>
                    <rs ref="#pp0119">Fridericum Wilhelmum</rs>, marchionem Brandenburgensem, sacri Romani Imperii
                    archi-camerarium et principem electorem<note n="9" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Einschub: Brandenburgicum etc. (ut supra). Auslassung der Titulatur.</note>,
                    Magdeburgi, Prussiae, Juliae, Cliviae, Montium, Stetini, Pomerainae,
                    Cassubiorum, Vandalorumque, nec non in Silesia, Crosnae et Carnoviae ducem,
                    burgravium Noribergae, principem Halberstadii et Mindae, comitem Marchae ac
                    Ravensburgi, dominum in Ravenstein, ab altera parte; aliasque res huic connexas,
                    vel alioquin controversas concernentia, indecisa remanserint, quorum amicabilis
                    compositio ad specialem tractatum inter utriusque partis commissarios deputandos
                    in ipsa Pomerania instituendum, vigore articuli XI instrumenti pacis remissa
                    est. Sacraquae&nbsp; <note type="crit_app" n="10">Dumont, CTS: Sacra.</note> sua
                    regia majestas nobis, respective excubiarum pedestris militiae praefecto
                    supremo, ac vice-gubernatori Pomeraniae; vice praesidi collegii regiminis
                    ibidem, ac regni secretario status, nec non consiliariis suis secretioribus
                    <rs ref="#pp0120">Arssuido Forbesio</rs><note n="11">Dumont, CTS: Arfuido Forbesio. Arvid Forbus
                        (1598-1665), General, Geheimer Staatsrat.</note>, baroni in Kumogardt<note
                        n="12" type="crit_app">Dumont, CTS: Cumogard.</note>, nec non in Artsuöö et
                        Jackarbii;<note type="crit_app" n="13">Dumont, CTS: Archivo et
                        Jacarbii.</note> <rs ref="#pp0121"></rs>Johanni Nicodemi Lilienströhm<note n="14" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Lillienstrom. Johan Nicodemi Lilljeström (1597-1657),
                        Diplomat, Staatsminister.</note>&nbsp; in Eka, Boo et Sandershagen; ac
                    <rs ref="#pp0122">Henrico a Schwallenberg</rs><note n="15">Dumont, CTS: Sualenberg. Heinich von
                        S(ch)wallenberg (nicht ermittelt).</note>&nbsp; in Hoykendorff,
                    haereditariis; sua veri&nbsp;<note type="crit_app" n="16">Dumont, CTS:
                        vero.</note> serenitas electoralis nobis respective cancellariis
                    Neo-Marchiae, ac ulterioris Pomeraniae, nec non consiliariis suis secretioribus
                    ac provincialibus <rs ref="#pp0123">Johanni Georgio a Borne</rs>&nbsp;<note type="crit_app" n="17"
                        >Dumont, CTS: Born. Johannes Georg von Borne (nicht ermittelt).</note> in
                    Dolgen, Borne et Bernöwichen<note n="18">Dumont, CTS: Bernourichen.</note>,
                    <rs ref="#pp0124">Johanni Friderico a Buch</rs><note n="19" type="crit_app">Johannes Friedrich von Buch
                        (nicht ermittelt).</note>, in Stolpe, Greiffenberg&nbsp;<note
                        type="crit_app" n="20">Dumont, CTS: Geffenberg.</note> et Krieven<note
                            n="21">Dumont, CTS: Grievem.</note>, <rs ref="#pp0125">Francisco a Pahlen</rs><note n="22">Dumont,
                        CTS: Dalen. Franz von Pahlen (nicht ermittelt).</note>&nbsp; in Clebow,
                        Brunnichen<note n="23">Dumont, CTS: Bruniken.</note>&nbsp;&nbsp;et
                        Falckenberg<note n="24" type="crit_app">Dumont, CTS: Falkenberg.</note>,
                    haereditariis, nec non <rs ref="#pp0126">Friderico Rungio</rs><note n="25" type="annotation">Friedrich
                        Runge (gest. 1655), Staatsminister; er vertrat die Interessen Pommerns
                        1645-1647 in Osnabrück.</note>&nbsp;&nbsp;J.U.D. vel uti suis
                        commissariis<note n="26" type="crit_app">Dumont, CTS: commissaries
                        suis.</note>&nbsp; plenipotentibus in mandatis dederint, ut facta primum
                    super loco ac tempore caeterisque praeparatoriis inceptandi tractatus,
                    conventione articulos isthuc remissos prae manibus sumeremus, eorumque<note
                        n="27" type="crit_app">Dumont, CTS: eorum.</note>&nbsp;&nbsp;complanationem
                    ac plenam<note n="28" type="crit_app">Dumont, CTS: debitam.</note>&nbsp;
                    declarationem, debito adhibito studio, ad effectum perduceremus. <lb/>Nos
                    proinde die 2 april anni MDCL Stetini congressi, plenipotentias mutuo exhibitas
                    in eam imprimis formam redigendas necessarium duximus, ne tractatui subsecuturo
                    hinc remora aliqua objici posset, quo facto, dictis que plenipotentiis (quarum
                    apographa ad calcem hujus instrumenti de verbo ad verbum adjecta sunt) rite
                    inter nos commutatis, rem ipsam, invocato nominis Divini auxilio, adgressi, ac
                    continuato tractatu prosecuti, super exactiore limitum, caeterorumque minutiorum
                    definitione, praesertim constituenda latitudine orientali ex ulteriori Pomerania
                    sacrae regiae majestati regnoque Sueciae ex instrumento pacis<note n="29"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: et Inst. Pac. (abgekürzt auch im
                        Folgendem).</note>&nbsp;&nbsp;competente, caeterisque infra nominandis, ad
                    ratificationen utrinque principalium nostrorum, in hunc qui sequitur modum,
                    hosque articulos inter nos convenimus, consensimusque. <lb/>
                    <lb/>I <lb/>Ac primum quidem et si praedicto pacis instrumento clare ac
                        &lt;perspiecue&gt;<note type="crit_app" n="30">Unleserlich,
                    blass.</note>&nbsp; provisum sit, totam Pomeraniam citeriorim, vulgo Vorpommern
                    dictam, una cum insula Rugia<note n="31" type="crit_app">Rügen.</note>, iis
                    finibus contentas, quibus sub ultimis Pomeraniae ducibus descriptae et ab iis
                    possessae fuerant<note n="32" type="crit_app">Dumont, CTS: fuerunt.</note>, cum
                    omnibus ac singulis ecclesiasticis ac secularibus bonis, iuribus ac privilegiis,
                    caeterisque in art. 10 § hunc ducatum<note n="33" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Einschub: etc.</note>, dicti instrumenti pacis specificatis, ab Imperatori
                    ac Imperio Romano sacrae regiae<note n="34" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Regae.</note>&nbsp; maj[esta].ti ejusque successoribus ac regno Sueciae
                    cessas esse; ne qua tamen earum particula sub dubitationis nebula
                        imposterum<note n="35" type="crit_app">Dumont, CTS: in
                    posterum.</note>&nbsp; delitescere queat, dicimus ac declaramus, omnia ea ac
                    singula, quae vigore transactionis seu divisionis haereditariae inter <rs ref="#pp0127">Johannem
                        Fridericum</rs><note n="36" type="annotation">Johann Friedrich (gest. 1600),
                        1567-1569 Mitregent in Pommern-Wolgast, 1569-1600 Herzog von
                        Pommern-Stettin.</note>, <rs ref="#pp0128">Bogislaum</rs><note n="37" type="annotation">Bogilsaw
                        XIII. (1544-1606), 1567-1569 Mitregent von Pommern-Wolgast, 1603-1606 Herzog
                        von Pommern-Stettin.</note>, <rs ref="#pp0129">Ernestum Ludovicum</rs><note n="38" type="crit_app"
                        >Ernst Ludwig (1545 -1592), 1567-1569 Mitregent und 1569-1592 alleiniger
                            Herzog von Pommern-Wolgast.</note>,&nbsp; <rs ref="#pp0130">Barnimum juniorem</rs><note n="39"
                        type="annotation">Barnim X. (1600-1603), Herzog von
                                Pommern-Stettin.</note>&nbsp; et <rs ref="#pp0131">Casimirium</rs><note n="40" type="annotation"
                        >Casimir VII. (1557-1605), Bischof von Cammin.</note>, duces quondam
                    Pomeraniae laudatae memoriae, anno MDLXIX inita, ad citeriorem Pomeraniam ac
                    Rugiae pincipatum, tam quoad capitulum Camminense<note n="41" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Caminense (auch unten).</note>, quam caeteras ditiones,
                    terras, bona, ac jura pertinuisse dignoscuntur, quaeque in secutis temporibus à
                    <rs ref="#pp0132">ducibus Megapolensibus</rs><note n="42" type="annotation">Mecklenburg. Adolf
                        Friedrich I. von Mecklenburg-Schwerin (1592-1658).</note>&nbsp; ac episcopis
                    Schwerinensibus, nec non comitibus Hohensteinensibus ac dominis Vierradae, vel
                    quibuscunque aliis, emptionis, permutationis aliove legitimo titulo acquisita,
                    citeriori Pomeraniae vel etiam ulteriori, in partibus regiis adjecta et<note
                        n="42a">Dumont, CTS: Auslassung: et.</note>&nbsp; ab ultimo duce <rs ref="#pp0133">Bogislao
                            XIV.</rs><note type="crit_app" n="43">Bogislaw XIV. (1606/1625-1637), Herzog von
                        Pommern.</note>&nbsp; possessa sunt, in specie vero feudum hohen
                        Selchow<note n="44" type="crit_app">Hohenselchow. Dumont, CTS:
                        Hohenschlow.</note>&nbsp; cum pertinentiis, ea etiam omnia ac singula, non
                    secus ac si de verbo ad verbum hic inserta forent, ad sacram regiam majestatem
                    ejusque successores reges, regnumque Sueciae pleno jure ac in solidum (salvo
                    jure privatorum) pertinere debere; nisi in quantum unius alteriusve rei vel
                    restrictis, vel extensio vel denique permutatio, specialibus hisce pactis
                    invenitur. <lb/>
                    <lb/>II <lb/>Quae vero ex ulteriori Pomerania regina ac regno Sueciae per
                    instrumentum pacis cessa sunt, ea omnia ac singula, sicuti instrumento dicto
                    specifice inserto ac genuino intellectui satis obvia reperiuntur, nec
                    dubitationem ullam admittunt; ita praeter caetera tam de toto lacu recenti, seu
                    mari interno (vulgo dem Frischen Haffe<note n="45" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Haff.</note>) ejusque sinubus omnibus, in specie Camminensi lacu, seu dem
                    Camminischen Boddem<note n="46" type="crit_app">Dumont, CTS: Boden.</note>,
                    omnibusque in dicto mari sitis insulis, inter quas etiam insula Gristow<note
                        n="47" type="crit_app">Dumont, CTS: Gristaw.</note>&nbsp;&nbsp;ac paludibus
                    et sylvis caeduis (vulgo Brüche<note n="48" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Bruche.</note>) portubus, stationibus, littoribus, ripis, jure piscandi,
                    caeterisque nullo prorsus excluso<note n="49" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        exsoluto.</note>, nec non flumine Odera ejusque ramis, quocunque vocentur
                    nomine insulisque ac paludibus, nec non sylvis pascuis ac pratis inibi sitis cum
                    omni eorum jure, a finibus Neo Marchiae supra pagum Fiddechow<note n="50"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Fiddechaw.</note>, continuo et non
                        interrupto<note n="51" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: non.
                        Intercepto.</note> &nbsp; ab utraque Oderae parte ductu, usque in Mare
                    Balthicum, quae tribus Ostiis, Pene<note n="52" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Peine.</note>, Schwine<note n="53" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Suine.</note> &nbsp; ac Diwenow<note n="54" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Diwenaw.</note> &nbsp; panditur, quam de praefecturum Stetinensis ac
                    Wollinensis, nec non ecclesia marianae ac pedagogii Stetinensis juribus ac
                    reditibus, non attento an veteres vel novae, ac<note n="55" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: an.</note> &nbsp; citra vel ultra Oderam et lacum recentem
                    sitae sint, in specie vero praedio Brusenfelde<note n="56">Dumont, CTS: Praedia
                        Brusenveldae.</note> &nbsp; cum suis pagis, ac caeteris pertinentiis,
                    intelligenda veniunt, adeo ut haec omnia ad sacram regiam maj[esta].tem
                    regnumque Sueciae (singulorum proprietate salva) indubitato pertineant, eorum
                    vero nihil serenissimo electori reservatum ac respective cessum sit, praeter
                    sequentia; nempe primum, reditus non nullos ad partem capituli Camminensis
                    electoralem, ubicunque ii vigore matriculae capituli siti fuerint (salvo
                    reginae, regibus<note n="57" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung:
                        regibus.</note>&nbsp; ac regno Sueciae iure territoriali ) spectantes;
                    deinde ius territoriale in bona non nulla supra dictae ecclesiae marianae in
                    territorio electorali sita, de quibus infra specialius; tertio praedia Suckow ac
                        Sultzhorst<note n="58" type="crit_app">Dumont, CTS: Sukan ac
                        Sulzhorst.</note>&nbsp;&nbsp;cum pertinentiis, antehac in augmentum
                        dotalitii<note n="59" type="crit_app">Dumont, CTS: Abweichung ab hier bis
                        Ende Art.II: viduarum Treptoviensum iterum reducta; denique reditus
                        nonnullos praefecturae Wollinensis ex praefectura Treptoviensi, Capituli
                        Caminensi ac districtu Gryphenbergensi juxta matriculam Wollinensem, isthuc
                        spectantes, quos ex speciali favore S.R.M. Ser. Electori
                    remittit.</note>&nbsp; viduarum ducalium praefectura Wollinensi adjecta, nunc
                    vero sub praefecturam Treptoviensem iterum reducta. Denique reditus non nullos
                    praefecturae Wollinensis, ex praefectura Treptowiensi, capitulo Camminensi, ac
                    districtu Gryphenbergensi juxta matriculam Wollinensem istud spectantes, quos ex
                    speciali favore sacra regia maj[es].tas seren[issi].mo electori remittit. <lb/>
                    <lb/>III <lb/>Ea autem, quae hisce modo dictis accessere ac serenissimae
                    reginae, ejusque successoribus ac regno Sueciae per praesentem tractatum ac
                    declarationem intuitu desideratae ac legitimae latitudinis orientalis attributa
                    sunt, cum varia sint, ac ex pluribus membris (facto inito a suprema parte, qua
                    territorium regium in terra continente, ab aquis justo remotum spatio,
                    electorali jungitur usque ad extremum ejusdem haud procul maris Balthici Ostio
                        Diwenow<note n="60" type="crit_app">Dumont, CTS: Diwerau.</note>) constent,
                    multisque difficultatibus ac controversiis involuta fuerint, singulatim ac eo
                    ferme quo complanata sunt ordine, in sequentibus articulis describenda veniunt,
                    ut ex eorum complexu ductus limitum inter utrumque tam regium quam electorale
                    territorium definitus<note n="61" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    definitur.</note>, explicatius oculis subjici, ac<note n="62" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: a.</note>&nbsp; reliqua porro<note n="63" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Auslassung: porro.</note>&nbsp; commodius subnecti
                        possint<note n="64" type="crit_app">Dumont, CTS: posit.</note>. <lb/>
                    <lb/>IV <lb/>Initium ergo territorio regii in terra continente (praesupposito eo
                    initio, quod secundum Oderae vel eius ramorum, quocunque indigitentur vocabulo,
                    fluenta, nec non quovis alio, quod ex partibus citerioris Pomeraniae ultra
                    Oderam sitis, ad Neo Marchiae fines usque, quoquo<note n="65" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: quaque.</note>&nbsp; versum se porrigit) post multam
                    disceptationem tandem ad pagi<note n="66" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        pagum.</note>&nbsp;&nbsp;Wendisch Mellen dicti, limites, quo usque ii in
                    suis genuinis metis ac terminis se extendunt, ac limites agrorum Rosenfeldensium
                    propre fluviolum Thue&nbsp; Borinense<note n="67" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Einschub: supra.</note>&nbsp; molendinum, contingunt, definitum ac
                    constitutum est, idque ita, ut id<note n="68" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Auslassung: id.</note>&nbsp; ipsum initium cum dictis limitibus juribusque
                    omnibus penes sacram regiam maj[esta].tem, ejusque successores ac regnum sueciae
                    permaneat, indeque reliquus ductus arcessatur<note n="69" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: accersatur.</note>. <lb/>
                    <lb/>V <lb/>Hinc progredientibus deorsum, difficultas non nulla exinde objecta
                    est, quod ratione pagorum Bartikow<note n="70" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Bartikau (auch unten).</note>&nbsp;&nbsp; ac Wirow<note n="71"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: ac Wirow.</note>, ad praefecturam
                    Colbacensem, quo ad iurisdictionem ac reditus, non minus ac Wendisch Mellen
                    spectantium ( etsi servitia rustica, vulgo Frohndienste, ex dispositione ducum
                    Pomeraniae ad praedium Brusenfeldense, census annuus vero una cum jurisdictione
                    ad praefecturam Colbacensem pertineat) nec non aliorum mox nominandorum intra
                    ductum suae mj[esta].tis redigendorum, dissensus extiterit; Ea tamen ita sublata
                    ac composita est, ut praedicti pagi Bartikow&nbsp;ac Wirow<note n="72"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Wizaw.</note> non minus quam Wendisch Mellen,
                    nec non pagi Brünneken, Clütz&nbsp;ac Höykendorff<note n="73" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Brunneken, Clulz ac Hoykendorff.</note> &nbsp; in dicta
                    praefectura Colbacensi siti<note n="74" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        sibi.</note>, cum suis terminis, juribus, reditibus<note n="75"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: reditibus.</note>, aliisque
                    pertinentiis omnibus, in quocunque<note n="76" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        quocunque.</note> &nbsp;&nbsp;incidant territorium, seren[issi].ma regina
                        <note n="77" type="crit_app">Dumont, CTS: Serenissimae Reginae.</note>&nbsp;
                    regnoque Sueciae (proprietate tamen privatis, si qua alicujus est, salva
                    relicta) tegendis ab hac parte&nbsp; cesserint<note n="78" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Einschub: ripis.</note>&nbsp; ac transcripti sint, uti a deo
                    hujus articuli vigore cedunt ac transcribuntur. <lb/>
                    <lb/>VI <lb/>Super pago autem Woltin acrior disquisito fuit, quem intuitu lacuum
                    ac paludum, quibus veluti naturalibus terminis cingitur, a vicino Gryphenhagen,
                    si territorio absque imminutione securitatis non nulla ejusce fortalitii, haud
                    facile avelli posse regiis commissariis videbatur; Id tamen ita sopitum est, ut
                    praedictus pagus Woltin cum suis limitibus ac terminis electoralem partem
                    sequatur; hac tamen expressa lege, cum sacra regia maj[es].tas Sueciae eundem
                    pagum, una cum praedio Witstock, consiliario ac commissario suo <rs ref="#pp0122">Henrico a
                        Schwallenberg</rs><note n="79" type="crit_app">Dumont, CTS: Sualenberg (auch
                        unten).</note>, loco hypothecae pro undecim milibus ducentis dalerorum<note
                        n="80" type="crit_app">Dumont, CTS: Thalerorum (auch unten).</note>
                    &nbsp;&nbsp;imperalium possidendum tradiderit, quod serenissimus elector
                    ipsi<note n="81" type="crit_app">Dumont, CTS: ipso.</note> &nbsp; <rs ref="#pp0122">Heinrico à
                    Schwallenberg</rs>, ejusque haeredibus summam octo millium<note n="82"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: 8000.</note>&nbsp; dalerorum imperialium, data
                    obligatione sua exsolvere in se receperit, nec ante factam eorum solutionem, vel
                    praedio, vel pago, ullisve eorum pertinentiis, dictus a Schwallenberg, cedere
                    teneatur, ac loco usurarum annuos reditus exinde percipiendi jus interim habeat,
                    ac retineat. Quatuor tamen annorum spatium a festo Paschatos<note n="83">Dumont,
                        CTS: Paschatis.</note> &nbsp;&nbsp;elapsi anni 1652, incipiendo constitutum
                    est, intra quoas reluitio<note n="84" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        solutio.</note> &nbsp;&nbsp;fieri debeat, ac tum facta exsolutione pagus
                    Woltin non minus quam ipsum praedium Witstock ser[enissi].mo electori absque
                    diminutione ac deterio ratione vigore electoralis obligationis, tradetur ac
                    relaxabitur. <lb/>
                    <lb/>VII <lb/>Quicquid vero pagorum, praediorum, aliorumve bonorum Colbacensis
                    et Piricensis praefecturarum ultra supra dicta invenitur, id totum cum suis
                    juribus ac pertinentiis electorali parti<note n="85" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: parte.</note> &nbsp; cedat; cum temperamento tamen ac limitationibus
                    sequentibus. <lb/>
                    <lb/>VIII <lb/>Nempe primum, ut ecclesiae vel capitulo mariano, ac paedagogio
                    Stetinensi, serenissimae reginae ac regno Sueciae per instrumentum pacis in
                    solidum cessis, jura ac bona sua omnia, tam intra quam extra limites dictarum
                    praefecturarum sita cum reditibus, servitiis, aliisque suis pertinentii,
                    quocunque veniant nomine, salva et integra permaneant ac relinquantur, absque
                    ulla diminutione. Uti adeo sua ser[eni] .tas electoralis in dictum capitulum
                    marianum et paedagogicum ejusque jura ac bona, vel ratione jure patronatus, ac
                    collationis praebendarum, uti et constitutionis capitularium seu provisorum,
                    ministrorum praedicantium, professorum, vel quorum cunque aliorum ecclesiae ac
                    paedagogii officialium, vel ratione jurisdictionis in prima instantia, vel alia
                    ulla ratione (praeterea quae hisce pactis articulo sequenti specialiter conventa
                    sunt) nihil praetendit, vel sibi ac successoribus suis vendicat, sed omnia ista
                    seren[issi].mae reginae regibus ac regno Sueciae salva, integra et illibata
                    relinquit. <lb/>
                    <lb/>IX <lb/>Convenit autem, ut jus territoriale cum suis effectibus, nempe
                    sequela (der folge) collectis (Landsteuern<note n="86" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Lands-Steuren.</note>) et observantia constitutionum provinvialium
                        (Landordnungen<note n="87" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Lands-Ordnungen.</note>) in ecclesiasticis et politicis, sua seren[i]tas
                    electoralis obtineat in iis pagis, qui in suum territorium ulterioris Pomeraniae
                    cadunt; ut sunt in Colbacensi praefectura Isinger, Repnov<note n="88"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Repenau.</note>, Alten- et<note n="89"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: und.</note>&nbsp; Neuen-Grapow<note n="90"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Grapau.</note>, in Piricensi Brietzig<note
                        n="91" type="crit_app">Dumont, CTS: Briezig.</note>&nbsp;&nbsp;(ibidem
                        tamen<note n="92" type="crit_app">Dumont, CTS: tantum.</note>
                    &nbsp;&nbsp;libero Sculteto oder Frey Schultzen<note n="93" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Schultze.</note> &nbsp;&nbsp;ad ser[enissi].mum dominum
                    electorem et duobus mansis ad vice dominatum Camminensem, nec non quatuor mansis
                    ad praefecturam Piricensem spectantibus, exceptis) et Rakitten; in Stargardensi
                    vero Districtu Barnims, Colnow<note n="94" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Conau.</note> &nbsp; et Saro; huicque juri territoriali, quoad specificatos
                    effectus, et non ultra dicti pagi subsint. Idque ita, ut sereni[ssi].mo electori
                    soli tam executio, quam cognitio circa dictos effectus competat; subditis tamen,
                    si ultra modum in iis gravati fuerint, ut ea quae ecclesiae praestare tenentur,
                    eam ob causam exsolvere nequeant, querelas suas ad capitulares, vel d[omi]n[u]m.
                    gubernatorem ac consiliarios regentes s[acr].ae. reg[i].ae majestatis deferre,
                    ac per eos remedium a sua seren[ita].te electorali decenti modo exposcere, vel
                    etiam in eventum, si causae gravitas id requirat, deputandos ab utraque parte
                    commissarios ad causae cognitionem exigere ac impetrare ipsis integrum sit. In
                    causis vero appellationum ab instantia capitularium, si quae extiterint,
                    iudicium commissoriale seu mixtum adhibitis utrinque certis deputatis formari
                    placuit. <lb/>
                    <lb/>X <lb/>Etsi vero plures pagi in territori electorali siti<note n="95"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: siti.</note> &nbsp; reperiantur, ut
                    sunt Schwockow<note n="96" type="crit_app">Dumont, CTS: Swokow.</note> &nbsp; ac
                    Prilup, in Colbacensi praefectura, nec non Schellin, in Stargardensi districtu,
                    in quibus dicta ecclesia mariana reditus ac jura non nulla habet; Cum tamen<note
                        n="97" type="crit_app">Dumont, CTS: enim.</note> &nbsp; ex duobus ante
                    nominatis Repenow et Alten-Grapow<note n="98" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Repenau et Alten-Garpau.</note> &nbsp; suae seren[ita].ti electorali,
                    ratione praedii Hoffdammensis ad praefecturam Colbacensem spectantis, certa
                    servitia rustica, ecclesiae vero jus patronatus cum reditibus pecunariis ac
                    frumentariis in solidum, nec non jus praedii in Alten-Grapow constituendi, ex
                    concessione ill[ustrissi].morum Pomeraniae ducum, uti<note n="99"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: uti.</note> &nbsp; et jurisdictio
                    pro parte in Isinger competant<note n="100" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        competat.</note>, vitandae quantum fieri potuit, communionis (quae mater
                    discordiarum esse solet) causa, utrique parti visum fuit, in hisce permutationem
                    sequenti ratione instituere. <lb/>
                    <lb/>XI <lb/>Nempe cedit sua ser[eni].tas electoralis ecclesiae marianae
                    Stetinensi una cum integris pagis Alten Grapow et Repenow, eorumque omnibus
                        ad<note n="101" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: ad.</note> &nbsp;
                    pertinentiis (solo jure territoriali excepto) praedicta servitia omnia, a decem
                    rusticis in Alten Grapow, nec non a totidem in Repenow, duobusque<note n="102"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: duobus.</note> &nbsp;&nbsp;Cossatis (ut
                    vocantur) sibi ad<note n="103" type="crit_app">Dumont, CTS: in.</note> &nbsp;
                    praedium Hoffdammense, ex praescripto matriculae ecclesiasticae et veteri
                    observantia debita, una cum libero Sculteto (dem Freyschultzen) ibidem quorum
                    omnium pretium facta pro praesenti statu computatione, ad summam sexcentorum
                    triginta octo florenorum annuorum, valoris ulterioris Pommeraniae, exurgit<note
                        n="104" type="crit_app">Dumont, CTS: exsurgit.</note>. Praeterea relinquit
                    eidem jus ac potestam liberam in utroque pago praedia (vulgo Vorwercke) nec non
                    ovilia (Schäffereyen<note n="105" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Schaffereyen.</note>) pro numero pecorum, quae proprio pabulo per hyemem,
                    nec non pabulatione agraria in utroque campo per aestatem, sustentari possunt,
                    constituendi. <lb/>
                    <lb/>XII <lb/>In horum compensationem sacra sua reg[ia]. maj[es].tas vicissim
                    ser[enita].ti suae<note n="106" type="crit_app">Dumont, CTS: Suae
                        Serenitate.</note> &nbsp;&nbsp;electorali nomine ecclesiae primo cedit
                    integrum pagum Isinger<note n="107" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Issinger.</note>, cum omni jure quod in eum ecclesiae hactenus competierat,
                    in specie jus patronatus, cum jure molendini<note n="108" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: molendi.</note> &nbsp; construendi<note n="109"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: constituendi.</note>, ac jurisdictionis<note
                        n="110">Dumont, CTS: juris.</note> &nbsp;&nbsp;dimidiam, nec non
                    jurisdictionis superioris (vulgo Straßen gerichte<note n="111" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Gericht.</note>) partes duas, porro redituum agrariorum
                    quinquaginta quaturo florenos, 21 solidos, nec non caeteros<note n="112"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: caeteros.</note>
                    &nbsp;&nbsp;reditus omnes, quocunque veniant, nomine, prouti in designatione ex
                    matricula ecclesiastice excerpta, ac commissariis electoralibus in authentica
                    forma extradita, particuliarius expressi inveniuntur, una cum reliqua pagi
                    parte, quam ab haeredibus <rs ref="#pp0134">Erasmi Kussowen</rs><note n="113" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Cassowen. Erasmus Kossowen (nicht ermittelt).</note> &nbsp;
                        emtionis<note n="114" type="crit_app">Dumont, CTS: emptionis.</note>
                    &nbsp;&nbsp;titulo ad se transtulit ecclesia mariana. Ita ut pagus iste sicuti
                    caeteri subditi Electorales, posthac ser[issi].mo electori pleno iure, tam quoad
                    jus territoriale, quam jurisdictionem subsint<note n="115" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: subsit.</note>. Deinde in pago Schellin duos rusticos cum suis
                    servitiis, agrorum mansis, ac reditibus quocunque indigitentur nomine, una cum
                    jerisdictione ecclesiae hactenus competente. Tertio, reditus agrarios<note
                        n="116" type="crit_app">Dumont, CTS: agrarii.</note> &nbsp;&nbsp;ex tredecim
                    mansis in pago Schwockow. Quarto, a Sculteto in Prilup, quinque florinos, quibus
                    ratione precarii (vulgo Beede) ecclesiae annuatim obstrictus fuit. Ita tamen ut
                    ecclesia liberum maneat, hactenus debitam ac residuam summam ab ejus haeredibus
                    reposcere. Denique tres latas sigilinis annuas ecclesiae ex molendinis
                    Stargardensibus debitus. Quorum omnium pretium, facta itidem<note n="117"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: iterum.</note> &nbsp; pro praesenti rerum statu
                    computatione, priorem summam adaequat. <lb/>
                    <lb/>XIII <lb/>Haec praedicta omnia ac singula prouti<note n="118"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: prout.</note> &nbsp; in duobus hisce articulis
                    specificata sunt, utraque pars alteri reciproce in solidum, et absque ullo
                    ullius juris vel praetensionis in ea reservato, excepto jure territoriali supra
                        art.<note type="crit_app" n="119">Dumont, CTS: in articulo.</note> &nbsp; 9
                    descripto, cedit, inque se hisce recipit eorum nomine adversus quemcunque
                    judicialiter vel extrajudicialiter evictionem mutuam praestituram. Inprimis<note
                        n="120" type="crit_app">Dumont, CTS: imprimis.</note> &nbsp; vero ecclesia
                    praefecturae Colbacensi extradere obligata sit, omnia literaria documenta in
                    originali, vel in quantum haberi possunt, ratione servitiorum et redituum in
                    Isinger, Schwockow et Schellin, nec non Prilup, ratione quinque florenorum,
                    intuitu precarii (vulgo Beede) ecclesiae debitorum, uti et redituum e
                    Stargardensibus molendinis, ac emptionis partis Isingeranae a Kussoviis. <lb/>
                    <lb/>XIV <lb/>Id tamen expresse cautum est, ut sicuti incolae pagi Repenow
                    molendi causa ad molendinum in Isinger situm se conferre soliti sunt, ita is mos
                    in posterum quoque observetur ac retineatur. Convenit itidem, ut sicuti ecclesia
                        Repenoviensis<note n="121" type="crit_app">Dumont, CTS: Ripenoviesis (auch
                        im Folgenden).</note>, veluti filia ad matrem ecclesiam <note
                        type="crit_app" n="122">Dumont, CTS: Isingerianam.</note>Isingeranam&nbsp;
                    huc usque habita fuit, ita usque ad futuram ecclesiarum visitationem, in eodem
                    statu permaneat; tum vero si animadversum fuerit Repenoviensem ecclesiam absque
                        insigni<note n="123" type="crit_app">Dumont, CTS: insigui.</note> &nbsp;
                    decremento salarii pastoris in Isinger, quod aliunde suppleri<note n="124"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: supleri.</note>&nbsp; queat, ab ecclesia
                    insingerana separari et avelli posse, dicta Repenoviensis ecclesia, uti filia
                    matri Alten Grapow accedet. Sua quoque ser[eni].tas electoralis ecclesiae
                    marianae tres vel quatuor colonos, qui propriis fundis carent (Ledige Bauer
                    Knechte), e praefectura Colbacensi, vel alia sibi subjecta, pagis Repenow et
                    Alten Grapow haereditario inferedos, in favorem ejusdem gratis dimittere
                        promissit<note n="125" type="crit_app">Dumont, CTS: promisit.</note>.
                    Denique sua ser[eni].tas electoralis in favorem ecclesiae se<note n="126"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung.</note> &nbsp; declarat, in
                    praedictis pagis, caeterisque ecclesiae bonis, in suo territorio sitis,
                    quocunque vocentur nomine (exceptis supra in solidum cessis) sese vel ipsam, vel
                    per officiales suos citra venationes et aucupia ea moderatione usuram, ne
                    subditi vel bona ecclesiae ullum damnum, vel aliud gravamen exinde sentiant. <lb/>
                    <lb/>XV <lb/>Agitatum deinde fuit de reditibus quibusdam immediate ad cameram
                    ducalem Stetinensem ex<note n="127" type="crit_app">Dumont, CTS: et.</note>
                    &nbsp;&nbsp;pagis non nullis praefecturarum<note n="128" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: praefecturam.</note> &nbsp;&nbsp; Colbatz<note n="129" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Colbaz ac Piriz.</note> ac Piritz, nec non districtus
                        Stargardensis<note n="130" type="crit_app">Dumont, CTS: Stargardenses</note>
                    &nbsp; spectantibus, nempe ex pagis Großen <note type="crit_app" n="131">Dumont,
                        CTS: Riszau.</note>Rischow, Horst, Quadenschonenfelde<note n="132"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Quaden Schonenfeld.</note>, Dobber Pfuhl,
                    Cortenhagen, Sintzelow<note n="133" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Sintzelar.</note>, Stroosdorff<note n="134" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Stroszdorf.</note>, Damnitz, Wartenberg, Falckenbeg, Großen
                        Schönenfeldt<note n="135">Dumont, CTS: Schonenfeld.</note>, Werben, Prilup,
                    Sabes, Babbin, Neumarck, Belitz, Beyersdorff, Vorin, Lettenim<note n="136"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Letenin.</note>, Wobermin<note n="137"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Woberin.</note>, Garden, Woltersdorf<note
                        n="138" type="crit_app">Dumont, CTS: Woltersdorff.</note>, Mülenbeck<note
                        n="139" type="crit_app">Dumont, CTS: Muhlenbeck.</note>&nbsp;&nbsp;et
                    Woltin, praeterea ex tribus pagis Johannitarum Ordinis<note n="140"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Ordinis Johannitici.</note> &nbsp;&nbsp;in
                    ulteriori Pomerania, Stiewelow<note n="141" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Strebelau.</note>, Wittichow et Collin, quos reditus ut pote ad aulam
                    Stetinensem, usum reparationis arcis, aliosve ibidem deputatos, camerae
                    Stetinensi reservatos voluit sacra regia maj[es].tas postquam vero haec<note
                        n="142" type="crit_app">Dumont, CTS: hae.</note>&nbsp;&nbsp;et aliae
                    controversiae cessione urbis Camminensis tandem diremptae sunt (ut ex
                    sequentibus patet) hi reditus a sacra regia maj[esta].te serenissimo electori
                    cessi sunt, eorumque specificatio extradita est. Reditus vero camerales ex pagis
                    Wendisch Mellen, Bartikow ac Wirow<note n="143" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Bartikau und Wirau.</note>, una cum pagis ipsis regno Sueciae supra<note
                        n="144" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: supra.</note>
                    &nbsp;&nbsp;art. 5 cessis, sacrae regiae maj[esta].ti relicti sunt. <lb/>
                    <lb/>XVI <lb/>Quicquid etiam redituum immediate ad cameram ducalem Stetinensem,
                    intuitu reparationis arcis spectantium, ex pago ecclesiae marianae in
                        Piricensin<note n="145" type="crit_app">Dumont, CTS: Pricensi.</note>
                    &nbsp;&nbsp;praefectura sito, Brietzig dicto exsolvitur<note n="146"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: solvitur.</note> &nbsp;&nbsp;(quod summam
                    trecentorum quadraginta octo<note n="147" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        348.</note> &nbsp; florenorum ac 22 solidorum Lubecensium aequat ) id
                    seren[issi]mo electori cessum est; Qui in favorem ac emolumentum ecclesiae, nec
                    non ispsius seren[ita].tis suae electoralis assecurationem, rite percipiendorum
                    redituum annuorum sibi competentium, sese hoc modo declarat, ut quamvis vigore
                    matriculae incolae dicti pagi ducibus Pomeraniae ulterioris<note n="148"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: ulterioribus.</note> &nbsp;&nbsp;ad servitia
                    realia et operas ab antiquo obstricti fuerint, tamen sicuti multis retro annis
                    ex dispositione eorundem ducum nullae angariae vel servitia realia, sed pro
                    iisdem certa pecuniae summa praestita sit, ita etiam imposterum<note n="149"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: in posterum.</note> &nbsp; ab iisdem nulla
                    servitia realia, sed eorum nomine supra expressam summan, et non ultra exigere
                    velit, hac tamen conditione, ut vicissim capitulares ecclesiae marianae ejus
                    modi reditus quotannis, dimidiam partem in festo Paschatos, et alteram in festo
                    Bartholomaei sine mora et tergiversatione camerae electorali ulterioris
                    Pomeraniae inferant. Reditus vero dicti generis ex pagis Alten Grapow ac Repnow,
                    cum exigui<note n="150" type="crit_app">Dumont, CTS: annexi.</note>
                    &nbsp;&nbsp;sint, ecclesiae marianae in totum remissi sunt. <lb/>
                    <lb/>XVII <lb/>Praedicti vero reditus ex pago Brietzig non alio intuitu quam
                    reciprocae cessionis portionis Marchiacae in feudo Fiddichow, a sacra regia
                    maj[esta].te cessi sunt. In eorum enim compensationem ser[enissi].mus elector
                    totum ac integrum jus ac dominium directum quod sibi in praedictum feudum
                    Fiddichow ejusque pertinentias Marchiacae ditionis hactenus competierat, sacrae
                    regiae maj[esta].ti regnibusque<note n="151" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Regibus.</note> &nbsp; ac regno Sueciae cedit. Salva tamen vasallorum
                    proprietate, qui sacram regiam maj[esta].tem ratione partis illius bonorum
                    feudalium dehinc pro domino directo agnoscere et quae a vasallis praestari
                    solent, praestare obligati sint. <lb/>
                    <lb/>XVIII <lb/>Porro non levis fuit dissensio super sylvis, quarum adjectione
                    Dammensi fortalitio suum circumjectum territorium, ad justam latitudinem
                    protensum, rite constare posset. Ea vero ita composita est, ut quicquid sylvarum
                    locorumque ultra Dammense territorium ab Australi<note n="151a" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: rusticali.</note> &nbsp; parte, facto à Zegenohrt<note n="152"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Zegenroth.</note> &nbsp; initio, per confinia
                    Cleboviensia ac Clützensia<note n="153" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Cluzensia.</note>, ac inde per saltum Fagineum, vulgo die Buchheide
                    nominatim vero ejus metas (den Langen Siep<note n="153">Dumont, CTS:
                        sieb.</note>, den Bütterbergk<note n="154" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Butterberg.</note>, die Goltbeke<note n="155" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Goldbecke.</note>, den Langenberg, den Wildehardenkamp, den Cölpinischen
                    Wegk, die Gelle<note n="156" type="crit_app">Dumont, CTS: Gelse.</note>, die
                    Kleebecke ) ac pontem<note n="157" type="crit_app">Dumont, CTS: pontu.</note>
                    &nbsp; Bucholtzensem<note n="158" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Bucholzensem.</note> &nbsp; protenditur, ac porro continuato tractu
                    Golnoviensi primum viae inhaerendo, ac paludem Liebesheer à sinistris
                    relinquendo, inter Lieten ac Sylvam Selchow<note n="159" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Felchaw.</note> &nbsp; particulas<note n="160" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Einschub: per.</note> &nbsp; saltus Friedrichswaldensis<note n="161"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Fridrichswaldensis (auch im Folgenden).</note>,
                    recta pergendo ad colles den Neuen Baltz et Heringsberg, nec non die Wolfskuhle,
                        usque<note n="162" type="crit_app">Dumont, CTS: neque.</note> &nbsp; ad viam
                    superiorem Golnoviensem (vulgo den Golnowischen Oberwegk) porrigitur, id totum
                    quatenus intra ductum istum concluditur, ac Dammensem urbem et aquas prospectat,
                    ad sacram regiam maj[esta].tem regnumque Sueciae pertinere debeat; quicquid vero
                    sylvarum locorumque extra eum ductum Colbacensem ac Friedrichswaldensem
                    praefecturam respicit<note n="163" type="crit_app">Dumont, CTS: recipit.</note>,
                    seren[issi]mo electori relictum sit, uti haec omnia in separato articulo finium
                    infra pluribus ac particularius describuntur. Pontis vero Buchholtzensis
                    medietas septentrionalis ad sacram regiam maj[esta].tem, Australis vero ad
                    ser[enissi].mum electorem pertinebit, utriusque impensis<note n="164"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: expensis.</note> &nbsp;&nbsp;pro rata extrueda
                    ac conservanda. <lb/>
                    <lb/>XIX <lb/>Praedictae vero superiori Golnoviensi viae<note n="165"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: viae.</note> &nbsp; porro
                    insistendo, et ad extremum Friedrichswaldensis saltus angulum, qua antiquos
                    Golnovia terminos circa metam (Golnower Mahlbaum<note n="166" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Golguer Mahlbaum.</note> &nbsp; dictam) ultra Damense
                    territorium, ac propre sylvam paedagogianam contingit, pergendo, veteribus ac
                    genuinis terminis Golnoviensibus et dispositione instrumenti pacis, et quicquid
                    iis per hanc conventionem adjectum est (includendo etiam pagum Marsdorff, in
                    quem sua ser[eni].tas eectoralis vel servitiorum vel ulla alia<note n="167"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: alia.</note> &nbsp;&nbsp;quacunque
                    ratione inposterum nihil omnino praetendet) plane inhaerendum fuit, uti adeo ii
                    termini, prout infra art. 23 descripti inveniuntur, cum toto Golnoviensi
                    territorio ac urbe, sacrae regiae maj[esta].ti regnoque Sueciae reservantur. <lb/>
                    <lb/>XX <lb/>Inde super saltu Stepenitzensi<note n="168" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Stepenizensi (auch im Folgenden).</note> &nbsp; (vulgo der Stepenitzer
                    Heyde) ita conventum est, ut sicuti sylvae istae Stepenitzenses sive majores
                    sive minores vocentur, una cum utroque pago Stepenitz ad praefeturam Stetinensem
                    ac Wollinensem, regno Sueciae cum omnibus pertinentiis cessas<note n="169"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: cessam.</note> &nbsp; ab antiquo spectarunt,
                    ita in posterum quoque eodem<note n="170" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Auslassung: spectarunt, ita in posterum quoque eodem.</note> &nbsp;
                    spectare, ac penes sacram regiam maj[esta].tem regnumque Sueciae permanere
                    debeant, sine ulla ulteriori contradictione. <lb/>
                    <lb/>XXI <lb/>Placuit vero latitudinis debitae secundum reliquam orientalis
                    littoris partem, ad lacum<note n="171" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        latem.</note> &nbsp;&nbsp;recentem sitam, investigandae ac definiendae causa
                    (postquam res in acrem disceptationem hic quoque erupisset) permutationis
                    remedio uti. Etsi enim absque eo<note n="172" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Auslassung: absque eo.</note> &nbsp; sacra regia maj[es].tas ex instrumento
                    pacis latitudinem justam sibi deberi existimabat, maturandi tamen negotii causa
                    utrique parti huc amicabiliter condescendere visum fuit, ut sequentes pagi, ac
                    bona feudalia ad citeriorem Pomeraniam juxta divisonem haereditariam de anno
                        MDLXIX<note n="173" type="crit_app">Dumont, CTS: a.o. 1596 (vgl.
                        oben).</note> &nbsp; pertinentia et ad Plönum<note n="174" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Plonum.</note> &nbsp; fluvium territorio ulterioris Pomeraniae
                    circumcinta a sacra regia maj[esta].te Seren[issi].mo Electori cessa sint, nempe
                        Dobberpfuhl<note n="175">Dumont, CTS: Dobber Pful.</note>, Lükken
                        Latzcke<note n="176" type="crit_app">Dumont, CTS: Lutcken Catzke.</note>,
                    Loßin, Woitsick, in Klücken<note n="177" type="crit_app">Dumont:
                    Klucken.</note>, quinque et Klocksin unus mansus agri, cum collectis (den
                    Steuern) ex pago Plöntzig<note n="178" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Ploitzig.</note>, uti adeo hisce ceduntur, ac ulterioris Pomeraniae parti
                    electorali transcribuntur. Vicissim ac in horum compensationem seren[issi].mus
                    elector sacrae regiae maj[esta].ti ac regno Sueciae cedit pagos ac bona
                    feudalia, Zebbin<note n="179" type="crit_app">Dumont, CTS: Jebbin.</note>,
                    Paulsdorff, Jakow<note n="180" type="crit_app">Dumont, CTS: Jassou.</note>,
                        Sagar<note n="181" type="crit_app">Dumont, CTS: Sagaw.</note>,
                        Schönnichow<note n="182" type="crit_app">Dumont: Schonichau. CTS:
                        Sconichau.</note>, Lützken und Großen Weichow<note n="183" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Weickau.</note>, Drammin, Ribbertow<note n="184"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Robertau.</note>, Dußin<note n="185"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Duszin.</note>, Patzke<note n="186"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Platzke.</note>, et si qui plures pagi ac bona
                    intra ductum regium conclusi inveniuntur, eaque parti regiae transcribit. Salvo
                    tamen utrinque iure privatorum. <lb/>
                    <lb/>XXII <lb/>Reliquam denique latitudinis partem usque ad ostium Dievenow<note
                        n="187" type="crit_app">Dumont, CTS: Diepenau.</note> &nbsp;&nbsp;quod
                    concernit, ejus determinationem cum exorta de urbe Cammino controversia diu
                    multumque exercuissset atque distulisset, quod nempe sac[ra]. r[egi].a.
                    maj[esta].s urbem eam, ut pote in ipsa ripa sitam<note n="188" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: utpote in ipsa Pomerania sua sitam, sibi.</note>
                    &nbsp;&nbsp;ex vero pactorum Osnabrugensium intellectu, absque alia speciali
                    conventione deberi, existimaret, ser[enissi].mus vero elector in pactis
                    expressam non inveniri asseveraret, tandem negotio allevando et ad exitum
                    perducendo, huc condescendere visum fuit suae serenitati electorali, ut sacrae
                    regiae maj[esta].ti regnoque Sueciae dictam urbem Camminum cum suo territorio,
                    proprietatibus ac bonis juribusque omnibus cesserit, prout hisce quoque in
                    solidum cedit, cum hac tamen expressa determinatione, ut ratione pagorum Mokratz
                    et Geureke<note n="189" type="crit_app">Dumont, CTS: Mokraz et Geurecke.</note>,
                    quos ad se emptionis titulo nuper transtulit Camminensis urbs, quique
                    territorium electorale, ejusque jura imposterum<note n="190" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: inposterum.</note> &nbsp; sequi tenentur, suae ser[enita].ti
                    electorali liberum relinquatur, post factam traditionem reliquae ulterioris
                    Pomeraniae et episcopatus Camminensis, dictae urbi ad petitionem suam hanc
                    gratiam facere, ut dictos pagos prouti<note n="191" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        prout.</note> &nbsp;&nbsp;eos acquisivit, ita quoque una cum caeteris suis
                    bonis, certis conditionibus, in nullum tamen praejudicium sacrae regiae
                    maj[esta].tis ac regni Sueciae vergentibus, perpetuo retineat ac possideat.
                    Reliqua vero bona ac jura omnia, quocunque veniant nomine, sive intra sive extra
                    ductum finium in sequenti art[iculo]. specifice descriptum, sita inveniantur,
                    territorium regium ac superioritatem sacrae regiae maj[esta].tis non minus, ac
                        ipsa<note n="192" type="crit_app">Dumont, CTS: Einschub: si.</note> &nbsp;
                    urbs Camminum agnoscere debeant. Cujus cessionis intuitu sacra regia maj[es]tas
                    serenissimo electori vicissim circa reliquum ductum in omnibus iis, de quibus
                    praecedentes articuli disponunt, gratificata est. In specie vero sacra regia
                    maj[es].tas hisce cedit suae ser[enita].ti electorali ius conferendae
                    praepositurae Colbergensis, quae vigore pactorum haereditariorum hactenus
                    ducibus citerioris Pomeraniae competierat. <lb/>
                    <lb/>XXIII <lb/>Et<note n="193" type="crit_app">Dumont, CTS: ex.</note> &nbsp;
                    hisce ergo<note n="194" type="crit_app">Dumont, CTS: vero.</note>
                    &nbsp;&nbsp;junctis, is exsurgit limitum ductus, qui sequitur, quique à Regiis
                    nec non electoralibus commissariis decimo tertio et seqq. diebus, mensis
                    novembris anno 1651 peragrando consignatus ac definitus est. Nempe initium
                    territorii regii (ut supradictum ) praebet pagus Wendisch Mellen, cujus antiquum
                    territorium regio ductui inclusum, quo usque illud antiquis suis et genuinis
                    limitibus se extendit, publicos fines determinat. Ubi autem modo dicti
                    Wendisch-Mellensis territorii extremum, agris Rosenfeldensibus conterminum supra
                    molendinum Borinense, contingit fluviolum<note n="195" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: fluvium.</note>, die Thue dictum, inde descendeno, nominatum
                        fluviolum<note n="196" type="crit_app">Dumont, CTS: fluvium.</note>
                    &nbsp;&nbsp;inter Borinense et Wendisch-Mellense territorium limites facit usque
                    ad Borinense molendinum. Porro hoc, nec non alterum, die Bergmühle<note n="197"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Bergmuhle.</note>, praetereundo, ac utroque
                    electorali territorio<note n="198" type="crit_app">Dumont, CTS: territorio
                        electorali.</note> &nbsp;&nbsp;cesso (salvis tamen pertinentiis et juribus,
                    quae utrumque hoc molendinum transfluentium die Thue, in agris
                    Wendisch-Mellensibus antiquitus habuit et etiamnum possidet ) dictum fluentum
                    limites inter Wendisch-Mellenses et Quadenschönenfeldenses campos designat,
                    usque ad confinium, ubi trans fluvium die Thue, in ipsa fere ripa Wirowienses et
                    Quadenschönfeldenses campi coeunt, quod confinium lapidibus alias, nec non
                    novella pinu, mediocriter procera (quae et incisura<note n="199" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: in mensura.</note> &nbsp; notata est) insignitum, defixo
                    insuper palo, qui primus est, notatum invenitur; Hinc producentur termini per
                    antiquum sulcum limitaneum, inter Wirovienses et Quadenschönfeldenses campos
                    decurrentes, qui lapidibus limitaneis, antiquitus ibi positis, notati
                    conspiciuntur, quibus et palus additus, adusque illud spatium, quod contingit
                    viam, quae Greiffenhaga Borinum ducit, ubi etiam postis erectus. Porro limes,
                    viam modo nominatam transverso ductu secando, ascendit in collem seu montem, in
                    quo etiam lapides, ut et crispa pinus inveniuntur, quibus superadditus est
                    palus. Ex hoc colle limes in proxime subjectam vallem descendit, antiquis saxis
                    et novo insito palo notabilem. Inde ductus lacum Woltinensem versus, ad paludem
                    dirigitur, ubi palus positus, a quo porro deducuntur fines recta ad lacum
                    Woltinensem, der große Woltin dictum, cujus orae<note n="200" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: ore.</note> &nbsp;&nbsp;Wirowiense solum continuo inhaeret,
                    ita quidem, ut territorium Wirowiense et agri huc pertinentes ad ripam aquae
                    protendantur, sequendo parvum aggerem, qui ex campo Wirowiensi in paludem
                    decurrit, ubi Woltinense et Wirowiense territoria conjunguntur; ita ut
                    Wirowiense ductui regio, lacus vero electorali includatur; Estque in hoc
                    confinio et postis erectus, ubi inter duas betulas novella pinus extat. Ab hoc
                    palo termini porriguntur per paludem seu alnetum (Ellern Bruch) in betulam satis
                    magnam, palustrisque hic locus a jam dicto palo ad betulam usque ita
                        excissus<note n="201" type="crit_app">Dumont, CTS: excisus.</note>
                    &nbsp;&nbsp;arbustisque purgatus est, ut libero prospectui ab uno poste ad
                    alterum locus sit, erectusque adhuc palus est in illa linea, quae ultimo dictum
                    postem et betulam interjacet. Una itaque hujus paludis pars ad Woltinenses
                    pertinet, altera vero ad Wirowienses. Locus autem, ubi hic palus ad dictam
                    betulam desinit, poste insuper, juxta betulam posito, signatus est. <lb/>Hinc
                    antiquis Wirowiensium et Woltinensium agrorum terminis, Greifenhagium versus,
                    insistendo per excrescentes in sulco limitaneo pinus, novem<note n="202"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: novi.</note>&nbsp;&nbsp;erecti sunt pali;
                    Sublatis interim e medio quae ductui<note n="203" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        ductus.</note> &nbsp;&nbsp;obstabant, pinis, usque ad veterem limitem magnis
                    aliquot lapidibus notatum. Parvus inde<note n="204" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        deinde.</note> &nbsp;&nbsp; succedit<note n="205" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: successit.</note> &nbsp;&nbsp;collis, in cujus pede horsum illud<note
                        n="206" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: horsum illud.</note>
                    &nbsp;&nbsp;extat confinium, ubi Greifhenhagense, Woltinense, nec non Wirowiense
                    territoria se invicem contingunt, qui locus, etsi veteri lapidum cumulo
                    insignis, querneo tamen poste insuper notatus est. Ab hoc confinio antiqui
                    limites inter Greiffenhagenses et Woltinenses agros decurrentes, publicos fines
                    constituunt, hoc modo descriptos. A querneo jam nominato poste, ad quercum
                        securi<note n="207" type="crit_app">Dumont, CTS: secure.</note> &nbsp;
                    incisam. Inde in palum terra de fixum, cui tres lapides adjacent. Sequitur
                    truncus depressus, à quercu residuus, quo silex continetur. Duae quercus, quarum
                    una lapides aliquot involvit. Palus querneus in colle leviter assurgente. Postis
                    querneus cui etiam pinus adstat, recta per<note n="208" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: ad.</note> &nbsp;&nbsp;cavitatem viae, utrinque parvos colles
                        habentem<note n="209" type="crit_app">Dumont, CTS: habente.</note>: in
                    quorum uno, Woltinum spectante, proxime ad convallem novella quercus incisura
                    notata, in altero vero Greiffenhagium versus, crispa pinus, inveniuntur. Hinc in
                    colle duae quercus novellae, nec non magna betula caesura notatae. Iterum palus
                    in terram defixus, ad betulam magnitudine insignem. Inde per Vallem, in montem
                    assurgendo, in quo duae quercus satis procerae, ex una radice prodeuntes
                    conspiciuntur, quae itidem ascia notatae. Quercus in quam lapides conjecti.
                    Lapis in valle. Quercus ascia notata in monte. Adhuc quercus caesuram passa
                    prope viam, quae a Greiffenhagio Woltinum fert. Tres annosae quercus in parvo
                    colle. Tres novellae quercus, inter vias Greiffenhagenses<note n="210"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Greiffenhag.</note>, quae Woltinum<note n="211"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Woltin.</note> &nbsp;&nbsp; ducunt<note n="212"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: dicunt.</note>. Quercus incisa ad semitam
                    Greiffenhagensem. Hinc sequuntur quatuor novellae quercus, ascia signatae.
                    Extenditur deinde ductus per monticulos et valles non nullas ad acumen monticuli
                    der Steckeberg<note n="213" type="crit_app">Dumont, CTS: Seckel-Berg.</note>
                    &nbsp; dicti, ubi scoriae lapideae, ac fragmenta laterum conspiciuntur, additus
                    insuper palus ex quercu. Post per vallem, novellis<note n="214" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: nonnullis.</note> &nbsp;&nbsp;betulis consitam, transeundo
                    parvum collem, ad quercum frondibus et ramis densam monticulo insistentem.
                    Sequitur depressa et crispa quercus in ima valle. Dein trans montem oblongum,
                    aggesto tumulo, et querneo pale signatum. Quatour parvae quercus, ascia notatae.
                    Parva&nbsp; quercus, cui effossa terra circumjecta, et palus additus. Tres
                    quercus novellae ascia incisae. Postis querneus<note n="215" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: querceus.</note>, cui tumulus ex fragmentis lateritiis<note
                        n="216" type="crit_app">Dumont, CTS: lateris.</note> &nbsp;&nbsp;aggestus
                    adjacet. Tres populi nigrae. In parvo colle palus querneus, cum depresso trunco,
                    qui antiquitus limitem hic designat. Duae incisura notatae quercus. Hinc paludem
                    (den Paddenpfuhl<note n="217" type="crit_app">Dumont, CTS: Paddrapful.</note>
                    &nbsp;&nbsp;dictam) in agro Woltinensi a dextris sitam, transeundo, ad betulam
                    magnam, monti insistentem, ubi et postis erectus, <lb/>Lapides limitanei antiqui
                    in monte, quibus palus additus. Quercus in valle incisa, cujus etiam cortex
                    lapidem involvit<note n="218" type="crit_app">Dumont, CTS: involvitur.</note>.
                        Votus<note n="219" type="crit_app">Dumont, CTS: vetus.</note>
                    &nbsp;&nbsp;lapidum cumulus, ubi et postis immissus. <lb/>Limitanei lapides
                    antiquitus congesti in colle<note n="220" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Auslassung: Limitanei lapides antiquitus congesti in colle.</note>. In
                    planicie quatuor novellae quercus securi incissae. Vetus et depressa pinus ad
                    quam palus erectus. Huc agri Damerovienses, in territorio Greiphenhagensi<note
                        n="221" type="crit_app">Dumont, CTS: in Greifenhagensi.</note> &nbsp; siti
                    pertingunt. Parvus collis, cui quercus insistit<note n="222" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: incisa.</note> &nbsp;&nbsp;et palus additus. Querneus palus et
                    lapides. Sequitur proxime Greiffenhagense, Woltinense et Brunekense<note n="223"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Brünnekense (auch unten).</note>
                    &nbsp;&nbsp;confinium, quod ad lapidibus et palo notatum invenitur.
                    <lb/>Quercus, ad quam a jam dicto confinio, Woltinenses et Brunnekenses agri
                    decurrunt, ubi mediocris planities<note n="224" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        planicies.</note>. Veteribus hisce limitibus, a dextris quidem
                    Woltinensibus, a sinistris vero Brunnekensibus relictis insistendo, porro hi
                    limites observentur. Lapis altitudine notabilis, aliis aliquot lapidibus
                    circumdatus. Hinc per planiciem, ubi palus erectus et lapides jacent. Inde
                    fluviolum, vel rivum versus, ductus dirigitur ad betulas nonnullas, ubi fossa
                    incipit, quae hicce<note n="225" type="crit_app">Dumont, CTS: hisce.</note>
                    &nbsp;&nbsp;locorum terminum facit, usque ad dictum rivum ex lacu, &lt;<note
                        type="crit_app" n="226">Undeutliche Schreibweise: S, auch möglich G; Dumont,
                        CTS: Geland.</note>.&gt;elandt, descendentem juxta cujus ripam postis
                    immissus: Hic Woltinense definit territorium, incipitque trans rivum
                    Cleboviense. Ab hoc loco dictus rivus inter Clebovienses et Brünnekenses agros
                    (quorum illud electoralibus, hoc vero regiis cedit partibus) decurrens, terminos
                    constituit (ita tamen ut proprietas agrorum et camporum, quos incolae et rustici
                    Brünnekenses in fundo Cleboviensi, trans rivum possident, ut ante, ita et
                    inposterum salva ipsis permaneat, nec ab usu fructu eorum unquam impediantur,
                        uti<note n="227" type="crit_app">Dumont, CTS: ut.</note>&nbsp; et vicissim
                    electorali pago et praedio Cleboviensi sua pascua et prata, ultra
                        Wendtfeldt<note n="228" type="crit_app">Dumont, CTS: Weinfeld.</note>
                    &nbsp;&nbsp;sita, tam quo ad proprietatem, quam usumfructum, salva et integra
                    maneant, iisque incolae quiete et sine impedimento fruantur<note n="229"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: fruentur.</note> &nbsp; (ad molendium
                    Cleboviense, quo ductui<note n="230" type="crit_app">Dumont, CTS: ductu.</note>
                    &nbsp; electorali incluso, limes porro protenditur ad fluvioli anfractum versus
                    confinium den &lt;.&gt;egenort<note n="231" type="crit_app">Undeutliche
                        Schreibweise: S oder G. Dumont, CTS: Gegenort.</note> &nbsp;&nbsp;sese
                    inclinantem, ubi palus defixus. Inde per lineam rectam ad confinium den
                        &lt;.&gt;egenort<note n="232" type="crit_app">Undeutliche Schreibweise: S
                        oder G. Dumont, CTS: Gegenort.</note>, ubi Klutzense<note n="234"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Cluzense (auch unten).</note> &nbsp;&nbsp;et
                    Cleboviense solum se invicem contingunt, ubi itidem palus erectus. Ab hoc
                    confinio sequitur ductus veteres limites, qui fuere antiquitus inter Sylvam
                    Klutzensem (dem Klutzischen Haberholtz<note n="235" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Raberholtz.</note>) a sinistris, et Cleboviensem a dextris, in quo ductu duo
                    adhuc pali usque ad viam Cleboviensem erecti sunt. <lb/>Transgreditur porro
                    limes viam modo dictam, qua a pago Klütz<note n="236" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Klutz.</note>, iter Clebovium patet, observando veteres limites, inter
                    Klütz et Clebow<note n="237" type="crit_app">Dumont, CTS: Clebaw.</note>, in quo
                    ductu usque ad proximam viam (den Holtzwegk<note n="238" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Holtzweg.</note>) qua a pago Klütz, Binovium fert, adhuc septem postes
                    erecti sunt. Ducti praeterea limites trans nominatam viam den Holtzwegk, ad
                    cujus alterum latus propre viam publicam Dammensem (dem Dammischen Landtweg)
                    statim palus positus. Sequitur hinc limitum ductus caesuram (den Scholm) in
                    saltu fagineo (der Buchheiden) ubique factam, misso a dextris, quod ad
                    Cleboviense praedium pertinet, querceto, usque ad paludem (das Lange Siep<note
                        n="239" type="crit_app">Dumont, CTS: Sieb.</note>), quae latitudinis non
                    nihil, stricta<note n="240" type="crit_app">Dumont, CTS: stricte.</note>
                    &nbsp;&nbsp;in longum porrigitur, in cujus margine denuo palus querneus est
                    positus. Iuxta hanc paludem (das Lange Siep) viae inhaerendo ductus porro ad
                    imum montis (des Butterbergs) assurgit, ubi hujus paludis, des Langen Sieps<note
                        n="241" type="crit_app">Dumont, CTS: des lange Siegs.</note>
                    &nbsp;&nbsp;origo ac initum. Superat deinde limes transverso ductu montem, den
                    Butterberg dictum, in cujus jugo palus erectus, cui magna quercus, incisa cruce
                    notabilis adstat, quo in loco quercetum Cleboviense, saltusque ad Colbacensem
                    Praefecturam pertinens disterminantur. Descendens de monte (dem Butterberge)
                    ductus Binovicensem<note n="242" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Dinoviensem.</note> &nbsp;&nbsp;insistit semitam, par planicies, die raumen
                        &lt;.&gt;lage<note n="243" type="crit_app">Undeutliche Schreibweise: P, K.
                        Dumont, CTS: Flacht.</note>, sese extendentem, ad avulsum<note n="244"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: falsum.</note> &nbsp;&nbsp;stipitem seu truncum
                    querneum, cui palus additus. Semitae huic Binoviensi, quae ad rivulum (die
                        Goltbecke<note n="245" type="crit_app">Dumont, CTS: Golbbecke.</note>)
                    ducit, paululum inhaerendo, eamque transgrediendo, ad montem, ubi palus
                    immissus. Tollitur postea limes in montem, cujus summitas itidem palum accepit,
                    rursusque demittitur in vallem, quam rivulus die Goltbecke<note n="246"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Golbdecke.</note>&nbsp;&nbsp;(qui hic terra
                    absorbetur) interfluit; quo superato, in margine ipsius, inter duas fagos
                    incisas, statim palus erectus. <lb/>Ab hoc palo limes, dictam vallem secundo,
                    per acclive in longum montem (den Langen Bergk<note n="247" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Berg.</note>) crescit, cujus jugi principium querneo poste
                    insignitum, ubi etiam latum a caesa quercu truncum, ut et adjectas aliquot
                    quercus invenire licet. Dorsum longi hujus montis premendo (utroque latere
                    caesuris notato) ad finem ejus, ubi scilicet viae Colowiensi jungitur, fines
                    protracti, estque huic loco palus ex quercu inditus. Ab hoc palo termini in viam
                    Colowiensem diriguntur, eique ascendendo dextrorsum, versus pagum Colow
                    inhaerent, ad campum Wildehardensem, qui a dextris situs, ubi viam attingit,
                    palo signatus. Porro viam hanc insistendo, usque ad campum Colowiensem, quousque
                    dicta haec via Colowiensis limitem designat, quae et utrinque caesuri notata.
                    Excendendo ex hac via Colowiensi limes sinistrorsum flectitur, versus paludem
                    (die Beddestede) relictis a dextris campis Colowiensibus, ubi palus immissus.
                    Positis adhuc duobus palis<note n="248" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        postibus.</note>, et utroque latere incisionibus asciarum notato, in parvam
                    viam (vulgo den kleinen weg) directi limites, quae in paludem fert (die
                    Beddestede) eamque premendo, duo pali adhuc erecti. Adhuc postis erectus in
                    valle, atque sic ultra, die Beddestede,ubi parva extat palus. Ascendit inde
                    montem ductus, paloque in cacumine ejus posito, in viam Cölpinensem<note n="249"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Colbicensem.</note>&nbsp;&nbsp;ab agris
                    Colowiensibus dextrorsum decurrentem dirigitur. Erectis dein duobus palis, viam
                    hanc Colpinensem continuo insistendo, quatuor interim pali adhuc additi sunt.
                    Adhuc palus in valle. Hinc, relicta a sinistris Colpinensi via, limitibusque
                    dextrorsum, versus locum die Helle<note n="250" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Holle.</note>, dictum, intensis, statim sylva caedua Buchholtzensium<note
                        n="251" type="crit_app">Dumont, CTS: Buchholzensium.</note>, das
                    Buchholtzische Cavellholtz (jure tamen Buchholtzensibus in hac competente salvo)
                    occurrit. Interfluit hanc sylvam parvus rivulus, speciali nomine carens, qui
                    hicce locorum pro termino est. Ideoque incisio arborum, ut supervacanea, omissa.
                    Sequitur itaque limes continuo decurrentem hunc rivulum, auf die Helle, per
                    paludosum pratum, itidem die Helle, dictum, in cujus extremitate dictus rivulus
                    alium subit, qui conjuncti rivuli, infra locum die Helle, seu jam dictum pratum,
                    die Kleebecke vocatur; Estque hic locus, in quo ambo hi rivuli confluunt, palo
                    insignitus. Porro hic rivulus die Kleebecke limites eo usque ostendit, ubi ad
                    ejus ripam nemus et arbores desinunt. Positus est et hic postis. A<note n="252"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: et.</note> &nbsp;&nbsp;jam dicto poste, propre
                    rivulum die Kleebecke, defixo termini sinistrorum, per agros Buchholzenses (die
                        Lampenhuffen<note n="253" type="crit_app">Dumont, CTS: Lampen-Hufen.</note>
                    &nbsp; dictos) perque incisum et recens submotum virgultum, recta in montem
                    surgunt, propre pinetum, ubi denuo palus erectus. Decurrunt hi porro juxta
                    dictum pinetum a sinistris situm<note n="254" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        sitam.</note>, ad aliquot in hac linea positos palos. Indeque ad cavam
                    Ilicem, bene magnam, die Küster<note n="255" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Kuster.</note> &nbsp; Eiche dictam. Ab hac porro recta in rivulum die
                    Kleebecke rursum e terra prorumpentem (ubi etiam postis erectus), qui porro
                    limites ducit, versus paludem, den Tuchmantel<note n="256" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Kuckmanter.</note> &nbsp; dictam, eamque a sinistris, et<note
                        n="257" type="crit_app">Dumont, CTS: ut.</note> &nbsp;&nbsp; den
                        Upstall<note n="258">Dumont, CTS: et Upstall.</note> &nbsp; a dextris
                    relinquendo ad erectum palum, ubi per paludem linea vel ductus prodit. Hinc
                        recte<note n="259" type="crit_app">Dumont, CTS: rectae.</note>
                    &nbsp;&nbsp;insistendo lineae, per agros Buchholtzenses, novellis pinubus non
                    nihil impeditos, termini, viam rgiam Piricensem (dem Pyritzischen Landtweg)
                    secando, Stargardensi<note n="260" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Stargardensem.</note>&nbsp; (dem Stargardischen Landtweg) inferuntur<note
                        n="261" type="crit_app">Dumont, CTS: ingrediuntur.</note>, ubi ab erecto
                    poste Stargardensis haec via publicos limites (die Landtgrenze<note n="262"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Land-Grantz.</note>) ad pontem usque
                    Buchholtzensem protendit, (proprietate tamen et jure Buchholtzensium) salvis.
                    Pons hic Buchholtzensis, qui super fluvium die Plöne<note n="263"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Plocke.</note> &nbsp;&nbsp; sternitur<note
                        n="264" type="crit_app">Dumont, CTS: sternit etc.</note>, ita limites
                    constituit, ut dimidium ejus, et illud quidem, quod domum salutarii (das
                        Heidhaus<note n="265" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    Heydhausz.</note>&nbsp;&nbsp;spectat), sacrae regiae maj[esta].ti Sueciae,
                    alterum vero versus Buchholtz ser[enita].ti electorali addictum<note n="266"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: additum.</note> &nbsp;&nbsp;sit; factaque
                    dimensione, integer hic pons longitudine centum viginti pedum invenuts, medioque
                    jugo signatus est, ut ita unicuique parti ejus medietas, quae est pedum
                        sexagita<note n="267" type="crit_app">Dumont, CTS: quae 60. pedium.</note>,
                    cedat, propriis sumptibus exstruenda et conservanda. Ab hoc ponte ductus recta
                    viam, quae Golnoviam fert, ingreditur, ita ut domus (das Heidhaus) a sinistris,
                    partibus regiis, vetus autem munimentum (die alte Redoute) electoralibus cedat.
                    Hic propre viam<note n="268">Dumont, CTS: jam.</note> &nbsp;&nbsp;a dextris
                    statim palus defixus. Iterum palus in bivio erectus, ubi ex dicta via regia
                    Golnoviensi alia oritur, qua nachdem Teeroten<note n="269" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Theerosen.</note> &nbsp;&nbsp;ducit. Prorogantur itaque
                    termini secundum<note n="270" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung:
                        secundum.</note>&nbsp;&nbsp;Golnoviensem hanc viam, relicta a sinistris
                    palude, Liebesheer voacata, cui palus adjectus. Iterum palus a sinistris
                    impactus, propre compitum (dem Creutzwege) quo vom Teerote<note n="271"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Theer Ofen.</note> &nbsp;&nbsp;iter patet ad
                    molendinum, den Hammer. Adhuc palus positus. Flectitur postea limes ex via
                    Golnoviensi sinistrorsum in saltum Friedrichswaldensem, quem aditum alta pinu
                        incisione<note n="272" type="crit_app">Dumont, CTS: incisive.</note>
                    &nbsp;&nbsp;signata ut et impacto palo notatum invenies. Sequuntur tres pali
                    utroque interim latere incissionibus notato. Adhuc palus inter den Lieten, und
                    den Tiergarten. Palus juxta quercum incissam, apud quam exigua via, quae ad
                    particulam saltus die &lt;Felchow&gt;<note type="crit_app" n="273">Dumont, CTS:
                        Feichau.</note>&nbsp;&nbsp;vergit, huic paululum insistendo. Dein palus ad
                    quercum. Adhuc duo pali erecti inter den Lieten a dextris, quod electorali, et
                    der &lt;Felchow&gt;<note type="crit_app" n="274">Dumont, CTS: Chaw.</note> a
                    sinistris, quod regiae parti cedit. Palus in colle a dextris habendo den Neuen
                    Baltz, quod est pinetum, novellis arboribus plenum. Duo pali hinc palus in
                    monticulo, quem adhuc sequitur palus: submotis ubique, quae ductui obstanbant
                    arbustis, facta etiam in utroque latere caesura. Post haec limites penetrant ad
                    Collem den Heringsbergk<note n="275" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Herings-berg.</note>&nbsp;&nbsp;dictum, juxta quem palus serectus. Hic
                    collis scinditur via vom Teroten<note n="276" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Teerosen.</note>&nbsp;&nbsp;descendente, dicta der Kloster- seu
                        Beckerwegk<note n="277" type="crit_app">Dumont, CTS: Beckerweg.</note>, quae
                    ex hoc colle sinistrorsum scilicet decurrendo, limitem ostendit, et propterea
                    incisionibus et caesuris utrinque notata. Interim impactus palus juxta tramitem
                    Beinfurtensem et alter ad viam Dammensem (dammischen Hotzwegk) nec non tertius
                    prope viam Friederichswaldensem, quae caeteras vias scindit. Missa a dextris hac
                    via (Kloster-oder Beckerwegk) limes porro, sinistrorum flectendo, conterminam
                    ingreditur, viam (den kleinen Creutzwegk) qui locus palo insignitus. Huic viae
                    (dem kleinen Creutzwegk) ulterius inhaerendo, relinquitur a dextris (die
                        Wolfskuhle<note n="278" type="crit_app">Dumont, CTS: Wolffs-Kuhle (auch
                        unten).</note>) propre viam transversam Hintzendorffensem<note n="279"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Hinzkendorffensem.</note>, ubi etiam palus
                    immissus. A dicto loco der Wolfskuhle porro insistendo viae dem kleinen
                    Creutzwege, limites, factis in utroque latere caesuris et incisionibus
                    diversisque palis querneis successive positis, signati sunt, usque ad viam
                    superiorem Golnoviensem, dem Golnouschen<note n="280" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Golnowischen.</note>&nbsp;&nbsp;Oberwegk, estque spacium<note n="281"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: spatium.</note>&nbsp;&nbsp;illud, quo der
                    kleine Creutzwegk, viam hanc superiorem subit, poste notatum. Inhaeret ab hoc
                    loco limes continuo viae huic<note n="282" type="crit_app">Dumont, CTS: huic
                        viae.</note> &nbsp;&nbsp;regiae Golnoviam, versus a dextris scilicet partem
                    electoralem Friedrichswaldensis saltus, a sinistris vero Dammensem sylvam
                    habendo. Transeundo a sinistris Dammense et sylvae paedagogianae confinium,
                    usque ad arborem limitaneam<note n="283" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        limitaneum.</note>&nbsp;&nbsp;(Golnouer Mahlbaum<note n="284"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Golnauer.</note>) a dextris, ubi
                    Friedrichswaldensis et Golnoviensis saltus sibi invicem junguntur. Arbor haec
                    limitanea, procera est pinus, incisa cruce, qua Friedrichswaldensem spectat<note
                        n="285" type="crit_app">Dumont, CTS: spectabant.</note>&nbsp;&nbsp;saltum,
                    qua Golnoviensem vero, duabus inversis, dorsoque junctis semi lunulis <note
                        type="crit_app" n="286">Dumont, CTS: lunaribus.</note>, rubrica pictis,
                    notata: Inveniunturque haec signa ab hoc loco usque ad fluvium Ihna<note n="287"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Ihne.</note>, in omnibus caesuris expressa.
                    Apud arborem hanc limitaneam palus insuper impactus: Incipitque hic mons der
                        Stallbergk<note n="288" type="crit_app">Dumont, CTS: Stollberg.</note>,
                    cujus jugum<note n="289" type="crit_app">Dumont, CTS: jugus.</note>
                    &nbsp;&nbsp;continuo tractu veteres suppediat metas. Currunt itaque termini a
                    jam dicto palo et arbore limitanea in spacium<note n="290" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: spatium.</note>&nbsp;&nbsp;quodammodo datum, ubi inter duas
                    annosas et in suprascriptum modum signatas pinus, postis demissus est. Hic
                    superata transverso ductu via (den Beckerwegk) relictaque incisa et signata
                    pinu. Duo adhuc pali infossi. Inde ad veterem palum, cui novus additus, in eo
                    scilicet spacio<note n="291" type="crit_app">Dumont, CTS: spatio.</note>, ubi
                    ericetum (ein Ort mit Heidekraut bewachsen), der Oldebrandt<note n="292"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Oldebrandt.</note>&nbsp; vocatum. Producuntur
                    dehinc termini in parvum collem, ubi terrae cumulus limitem constituit,
                    procedendo per vallem<note n="293" type="crit_app">Dumont, CTS: procendoque
                        vallem.</note>, ibique haud procul a saltu palus positus. Ab hoc palo
                    termini in antiquas vertuntur incisiones (den<note n="294" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: der.</note>&nbsp; alten Schalm), quae in hoc ductu ubique
                    extant, iisque insistunt, usque ad viam, qua Golnouia Friedrichswaldiam itur:
                    hanc transgrediendo statim palus in altero ejus lateri erectus, veniuntque porro
                    observandae dictae veteres incisiones, usque ad locum die Mordtkuhle<note
                        n="295" type="crit_app">Dumont, CTS: Mordkuhle (auch unten).</note>, qui est
                    fovea in colle continens pinum satis proceram, securi notatam, ut et quercum,
                    quibus et palus super additus. Ex hac fovea (die Mortkuhle) limes per pascua non
                    nulla et paludes devolvitur in fluvium die Ihna, qui hic proxime praeterfluit,
                    eoque superato in pratum vel paludes ultra Ihnam sitas, den Hamhorst<note
                        n="296" type="crit_app">Dumont, CTS: Ramhorst.</note>, ubi Stargardenses et
                    Golnovienses saltus coeunt. Inde fines seu termini publici (die
                        Landgrentzen<note n="297" type="crit_app">Dumont, CTS: Landgrantzen.</note>)
                    sequuntur veteres limites, Stargardensium<note n="298" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Stargard.</note>&nbsp;&nbsp;et Golnoviensium territoriis antiquitus
                    intercedentes, usque ad viam Stargardensem, ubi vetus ex terra cumulus sed
                    acervus, musco plane obductus, ut et procera pinus securi notata conspicitur.
                    Hinc sinistrorum, viae inhaerendum usque ad rivum die Wittebecke <note
                        type="crit_app" n="299">Dumont, CTS: Wiltebecke.</note>. Dehinc<note n="300"
                        >Dumont, CTS: deinc.</note>&nbsp;&nbsp;publicis hisce limitibus includitur
                    Golnoviense, nec non huic conterminum Marsdorffense territorium, quousque hujus
                    pagi ut et dictae urbis genuini et antiqui fines extenduntur, ita quidem, ut
                    utrumque regio ductui accenseatur: usque ad triplex illud confinium (drey
                        Ortsmahl<note n="301" type="crit_app">Dumont, CTS: Ortmuhle.</note>), in quo
                    Golnoviensium, Flemingorum<note n="302" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Flemmingorum (auch unten).</note>&nbsp;&nbsp;et Stepenitzensis<note n="302a"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Stepenizensis (auch
                    unten).</note>&nbsp;&nbsp;saltus se invicem contingunt. Hic in aggestae terrae
                    cumulo novellae aliquot pinus surgunt, quibus etiam palus querneus adjectus, uti
                    nec longe hinc descendentes inter Golnoviensium et Flemingorum saltus terminos
                    erecto poste notatos invenies. A dicto<note n="303" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        adjecto.</note>&nbsp;&nbsp;confinio limites porro incipienti banno ferino
                    (vel Wildtbahe<note n="304" type="crit_app">Dumont, CTS: Wildbahn (auch
                        unten).</note>) quod inter Stepenizensem et Flemingorum saltum decurrit,
                    statim incumbunt, Stepenizensem a sinistris, Flemingorum a dextris reliquendo.
                    Suntque huic banno ferino<note n="305" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung:
                        ferino.</note>&nbsp;&nbsp;(vel Wiltbahe) diversi pali appositi, ut et
                    arbores proxime adstantes, asciarum caesura notatae. Percurrit inde ductus
                    profundam paludem, ex eaque alterum attingit<note n="306" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: contingit.</note>&nbsp;&nbsp;confinium triplex (das andere
                    drey Orthmahl) ubi ad saltum Stepenizensem Flemingorum desinit, der Köller<note
                        n="307" type="crit_app">Dumont, CTS: Koller.</note>, vero incipit. Hic
                    itidem grumus, seu effossa terra conspicitur, cui postis insuper quernus<note
                        n="308" type="crit_app">Dumont, CTS: querceus.</note>&nbsp;&nbsp;inditus.
                    Hinc limites veteri insistunt sulco terminali, quousque Stepenitzensis saltus
                    porrigitur, suisque ab antiquo habentibus terminis exacte includitur. Estque hic
                    ductus à sinistris, incissionibus et caesuris ubique notatus, usque ad
                        Zarran<note n="309" type="crit_app">Dumont, CTS: Jarran.</note>. Inde rivulo
                    deorsum versus inhaerendo ad usque den Mülenteich<note n="309">Dumont, CTS:
                        Muhlen Teich (auch unten).</note>&nbsp;&nbsp;unde dextrorsum, qua
                    Zastroviensium saltus den Mülen Teich contingit; flectendo et inibi campo ad
                        Hohenbrügge<note n="310" type="crit_app">Dumont, CTS: Hohen Brucke.</note>,
                    caeterasque regias partes una cum ipso molendino spectante a sinistirs relicto
                    ad viam publicam Wollinensem, ibique sitam arborem dem Mahlbaum, porro a
                    sinistris praetereundo, ac regio ductui includendo den Stride<note n="311"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Stries.</note>&nbsp;&nbsp;Ort, ad tiliam curvam
                    (die alte krumme Linde) quae juxta cavitatem viae in monticulo constit. Ad hanc
                    tiliam Sarnoviense territorium incipit. A curva hac tilia (der krummen Linde)
                    inhaerendum limitibus inter pagos Sarnow<note n="312" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Sornau.</note>&nbsp;&nbsp;et Rinow<note n="313" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Risnou.</note>&nbsp;&nbsp;ab antiquo constitutis, nempe per medium
                    lacum, (die lange Sehe<note n="314" type="crit_app">Dumont, CTS: See.</note>)
                    usque ad fines pagorum Lancken ac Iassow<note n="315" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Jaszaw.</note>, juxta eandem Wollinensem viam, ex qua porro inter
                    Schinnichowienses ac Risnovienses terminos ascenditur in rivum subtus molendinum
                    Risnoviense, ita ut Risnow una cum<note n="316" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Risnowra.</note>&nbsp;&nbsp;molendino, electorali, caetera vero modo dicta
                    regio ductui includantur. Insistendo porro hisce terminis usque ad illud
                        spacium<note n="317" type="crit_app">Dumont, CTS: spatium.</note>, ubi
                    extremum territorii Risnoviensis terinatur fluento, quod hinc in lacum
                        Martentinensem<note n="318" type="crit_app">Dumont, CTS: Martinensem (auch
                        unten).</note>&nbsp;&nbsp;descendit. Progreditur porro limes a jam dicto
                    loco trans pagi<note n="319" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    pagum.</note>&nbsp;&nbsp;kleinen Weikow<note n="320" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Weikau.</note>&nbsp;&nbsp;ad regium territorium pertinentis fines, per
                    medium lacus Martentinenses et Pazekensis, penetrando ad rivulum, qui ex hoc
                    lacu paludem<note n="321" type="crit_app">Dumont, CTS: paludem
                    lacu.</note>&nbsp;&nbsp;(das Roerbrock<note n="322" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Rohrbrook.</note>) perfluit, cui ulterius insistendum usque ad illum locum,
                    ubi hic rivulus Scharchoviensem terram primum alluit. Decurritur inde inter
                        Bussentinensium<note n="323" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    Bustensium.</note>&nbsp;&nbsp;et Scharchoviensium territoria (quorum illud
                    electorali, hoc vero regio ductui cedit) per pascuum (Viehetrifft) pagis hisce
                    commune, ad pontem in campis Scharchoviensibus situm, quem sex perticis
                        Bussentinum<note n="324" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    Buventinum.</note>&nbsp;&nbsp;versus metiendis, limes praeterit, sequiturque
                    porro veteres terminos, usque ad territorium Jassoviense, quod una cum pago
                        Jassow<note n="325" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    Jassau.</note>&nbsp;&nbsp;electoralis ditionis permanet. Inter Iassoviense et
                    Scharchoviense territoria ulterius extenduntur limites per paludes in longum
                        porrectas<note n="326" type="crit_app">Dumont, CTS: porrecti.</note>, ad
                    Milchoviense territorium quod regio ductui innexum, a Jassoviensi totum
                    includitur, usque ad confinium, ubi Milchoviense, Scharchoviense et Camminensis
                    urbis territoria conjunguntur, a quo porro limes insistit veteribus metis ac
                    terminis, prout in Camminense territorium (urbe Cammino inclusa) exacte
                    circumdant: ubi tamen conventum est (licet duo pagi Tribbeziow<note n="327"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Tribbezow.</note>&nbsp;&nbsp;et Grambow, in
                    quorum unoquoque civitas Camminensis praedium (Vorwerck) et aliquot rusticos, ut
                    et einen Kotzendorff in Marquarts Mühle<note n="328" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Muhle.</note>&nbsp;&nbsp;possidet, extra ductum regium cadunt, ut
                    nihilominus jus territoriale in dictos duos pagos et den Kotzendorff in
                    Marquarts Mühle, quatenus civitas Camminensis in ea jus habet, ad sacram regiam
                    maj[esta].tem et coronam Sueciae pertinere, dictaque civitatis loca a
                    jurisdictione serenitatis<note n="329" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Sereniss.</note>&nbsp;&nbsp;electoralis Brandeburgicae plane exempta esse
                    debeant (pergendo usque ad Graboviense territorium regio ductui inclusum, quod
                    antiquis suis et genuinis limitibus publicos constituit terminos, usque ad
                        Tritzoviense<note n="330" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    Trizoviense.</note>&nbsp;&nbsp;territorium regiae ditioni adscriptum. Huic denuo
                    inhaerendo ad territorium, Raddakense itidem regiae parti inclusum, quod
                    antiquis exactisque quibus gaudet, limitibus, publicos hic exhibet fines, iisque
                    inter hoc et Newlüchtentinense<note n="331" type="crit_app">Dumont, CTS: Neu
                        Lichtenbergense.</note>&nbsp;&nbsp;territorium, (quod ductui electorali
                    cedit) in mare falsum usque porretis, hoc ipso extremum territorii regii<note
                        n="332" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung:
                    regii.</note>&nbsp;&nbsp;constituit.</p>
                <p>XXIV <lb/>Caeterum etsi urbs Camminensis cum suo territorio, sacrae regiae
                    maj[esta].ti ac regno Sueciae, ut supra dictum, a sua serenitate electorali
                    cessa sit, capitulum tamen Camminense ex dispositione instrumenti pacis ac pacta
                    haereditariae unionis ducum Pomeraniae<note n="333" type="annotation">Unter
                        Bogislaw X. wurde das durch Erbteilungen gespaltene Territorium 1478 wieder
                        zusammengeführt und als Reichslehen genommen. Dies wurde 1529 im Grimnitzer
                        Vertrag von Brandenburg anerkannt. Im Erbvertrag von Jasenitz teilten die
                        vier Söhne Philipps I. 1569 die Herrschaft unter sich auf (Stettin, Wolgast,
                        Barth und Rügenwalde). Unter Bogislaw XIV. wurde Pommern 1625 noch einmal
                        vereinigt.</note>, nec non vigore praesentis transactionis utrinque commune
                    remanet. Consistit autem ea communio in sequentibus, nempe in iure patronatus,
                    privilegiorum capituli confirmatione, visitatione ecclesiae cathedralis, ac
                    rationum reddendarum examine, revisione ac reformatione statutorum capituli,
                    collectarum participatione (vulgo Steuren) ex bonis communibus, servitiis
                    equestribus (der Roßdienste), in quibus utraque pars ex aequo participat, nisi
                        quod<note n="334" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    qui.</note>&nbsp;&nbsp;insuper servitia equestria ratione pagorum Fritzkow<note
                        n="335" type="crit_app">Dumont, CTS: Fritzne.</note>&nbsp;&nbsp;et Raddack,
                    sacrae regiae maj[esta].ti cessorum ab episcopatu Camminensi, quo antehac
                    spectarunt, ad sacram regiam majestatem regnumque Sueciae translata sint; ac
                    denique in homagii praestatione, ratione eorum, quae a capitulo utrinque patrono
                    conjunctim debentur ac praestantur; salvis servitiis personalibus, ex speciali
                    obligatione ab unoquoque praelatorum, suo collatori debitis. Ratione tamen
                    participationis collectarum hunc in modum specialiter conventum es. Cum
                    collectae ex bonis praepositurae ad ulteriorem Pomeraniam solam, vi unionis ad
                    pacti haereditarii ab antiquo spectent, bona vero non nulla dictae
                    praepositurae, nempe Kuckelow<note n="336" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Kukelow.</note>, Dusdin<note n="337" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Dustin.</note>, Lancken, et Gauglitz per hanc transactionem territorio regio
                    nunc incorporata sint, ut collectae ex illis<note n="338" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: iis</note>&nbsp;&nbsp;bonis juxta normam matriculae
                    provincialis citeriorem Pomeraniam imposterum<note n="339" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: in posterum.</note>&nbsp;&nbsp;sequantur, ex bonis vero
                    communibus juxta eandem normam electorali parti loco aequivalentis collectae ex
                    pagis Ransberg, Luchtentin<note n="340" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Luchteirin.</note>, Horst, Lensin, Schlewin<note n="341" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Slesvin.</note>, Revahl<note n="342" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Rewahe.</note>, Nimichow<note n="343" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Nimichau.</note>&nbsp;&nbsp;et Necklas vicissim cedant. Praedicta vero
                    communio ad episcopatum Camminensem soli electori cessum extendi non<note
                        n="344" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung:
                    non.</note>&nbsp;&nbsp;debet. </p>
                <p>XXV <lb/>Quamvis autem a sarca Caesarea maj[esta].te ac Imperio vigore art. 10 §
                    quicquid etc, nec non art. 11 instr[umentum]. pacis § tenatur idem Dominus
                    Elector, utrique<note n="345" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    utrinque.</note>&nbsp;&nbsp;patrono post decessum modernorum canonicorum et
                    capitularium potestas capitulum Camminense extinguendi, reditusque ejus
                        mensae<note n="346" type="crit_app">Dumont, CTS: mensae
                    ejus.</note>&nbsp;&nbsp;ducali applicandi concessa sit. Tamen sacra regia
                    maj[es].tas nec non serenitas sua<note n="347" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Auslassung: sua.</note>&nbsp;&nbsp;electoralis, salvo acquisito jure, ex
                    singulari gratia ac favori (hac tamen expressa lege et conditione, ut capitulum
                    se se erga patronos vicissim gratum gerat, nec gravi aliqua ingratitudine a toto
                    collegio collegialiter commissa semetipsum hac regia et electorali gratia et
                    favore speciali indignum reddat) consentiunt, ut dictum capitulum ratione
                    administrationis in priori statu, nempe ut ratione status, dignitatis formae,
                    modi caeterorumque (sola facultate episcopum<note n="348" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: episcopi.</note>&nbsp;&nbsp;eligendi exclusa), quae per
                    fundationem, privilegia ac conventiones<note n="349" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Auslassung: ac conventiones.</note>&nbsp;&nbsp;acquisivit, juxta normam
                    statuorum et pactorum haereditariorum plane idem, nec non utrique parti commune
                        permaneat<note n="350" type="crit_app">Dumont, CTS: maneat.</note>, sique in
                    futurum defectus non nulli exstiterint, ut ii per utrinque deputatos
                    commissarios facta intra trium mensium spatium reciproca intimatione
                    componantur; ac si praeter spem ex communione hac inter sacram regiam
                    majes[ta].tem ac serenissimum electorem lites exortae fuerint, ut eae vel
                    amicabiliter arbitris seu mediatoribus, pari numero ex statibus provincialibus,
                    secundum dispositionem unionis haereditariae ducum Pomeraniae ad id delectis,
                    vel via iuris mature tollantur. <lb/>Jurisdictionem, vero civilem ac
                    ecclesiasticam, nec non jura ordinis ac legis dioecesanae<note n="351"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: dioecesaniae.</note>&nbsp;&nbsp;super capitulum
                    ejusque ministerium ecclesiasticum, quod concernit, et si ex dispositione
                    pactorum unionis haereditariae ista omnia ad solum ulterioris Pomeraniae ducem
                    olim spectarunt; cum tamen per transactionem hanc limitaneam (cujus intuitu
                    exigua pars terrarum ac bonorum olim ad ulteriorem Pomeraniam, pertinentium,
                    atque ita quoque capituli, utriusque territorii facta est<note n="352"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: est facta.</note>) res in alium statum deducta
                    sit, ad praecavendas in futurum dissensiones super jurisdictione in
                    ecclesiasticis, politicis et appellationibus, in sequentem modum transactum est;
                    nempe primo, ut jurisdictio ecclesiastica una cum caeteris juribus
                    episcopalibus, sicuti<note n="353" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    sicut.</note>&nbsp; ex transactione Passaviensi, et eam subsecuta pace
                    religiosa, excluso capitulo, ad solos Ppincipes devoluta est, ita
                        imposterum<note n="354" type="crit_app">Dumont, CTS: in posterum (auch
                        unten).</note>&nbsp;&nbsp;quoque ad sacram regiam maj[esta].tem ac
                    seren[issi].mum electorem solos ex aequo pertineat, ex more prioribus ducibus
                    usitato, ac praescripto ordinantiae ecclesiasticae, per utriusque partis
                    consistoria etiam in capituli bonis exercenda et administranda. Secundo, ut
                    capitulum primam instantiam, quam vigore fundationis, privilegiorum et veterum
                    consuetudinum in secularibus in omnes sibi subjectos ad antiquo habuit,
                    imposterum quoque retineat. Quo ad praelatos vero et nobiles, inter causas
                    distinguendum est, an illae beneficia ecclesiastica, quae ex capitulo dependent,
                    an vero alias res, ut pote contractus, fractam pacem publicam, maleficia,
                    honorem ac famam, vitam vel bona feudalia concernant. Hoc posteriori causa
                    praelati ac nobiles non coram capitulo, sed dicasterio primam instantiam
                    obtineant, ac tum quisque sui magistratus ordinarii, ac domini feudi forum
                    ratione territorii agnoscere teneatur<note n="355" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        teneantur.</note>. Si vero praelatus bona habeat in alterius domini
                    territorio sita, ejus forum ratione illorum bonorum sequatur. Tertio, cum vero
                    praelatis non nullis, ut pote praeposito, decano, scholastico, ac thesaurario in
                    suos pagos et subditos peculiaris instantia ac iurisdictio ex gratia sui
                    collatoris competat, aequum visum fuit, non attento territorio, appellationes,
                    si quae extiterint, ad cujusque<note n="356" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        hujusque.</note>&nbsp;&nbsp;praelati patronum ac collatorum devolvi. Quarto,
                    si praelati ac nobiles, ratione causarum in quibus primam capituli instantiam
                    agnoscere tenentur, gravatos se senserint, ita ut appellare cogantur,
                    convenientissimum fuerit, actorem in personalibus rei, in beneficialibus
                    collatoris, in realibus vero<note n="357" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Auslassung: vero.</note>&nbsp;&nbsp;forum rei sitae, in prosequendo jure suo
                    sequi, ita ut in illis, si reus vel regius vel electoralis praelatus sit,
                    appellatio ad iudicium regium vel electorale in istis ad dicasterium collatoris,
                    in his vero ad dominum territorii, in quo res sita est, dirigatur. Quod et
                    quinto, ratione iurisdictionis super ipsum capitulum, quo<note n="358"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: quod.</note> ad&nbsp;&nbsp;curias praelatorum
                    in secunda instantia attendi placuit. Si vero ipsum capitulum seu collegium
                    residentiam ejusque ministros ac mandatarios ex gestis nomine capituli vel
                    actione personali, vel reali, vel ex contractu, vel delicto, a privato conveniri
                    contigerit, visum fuit in actione reali vel personali ad certam rem instituta,
                    eam coram domino territorii, ubi res sita est, institui. In actione vero mere
                    personali iudicium utrique parti commune per utrinque delegatos exerceri. Si
                    autem causa concernat contractum, vel delictum, vel in ipsa sede capituli
                    communi, vel in curiis praelatorum inter privatos initum vel commissum, priori
                    casu praeventio tanquam in re communi habebit locum, posteriori vero locus
                    contractus vel delicti arrendendus erit, ita, si contractus vel delictum in
                    curia regii, provocatio ad regium, si vero in curia praelati, electoralis
                        celebratus<note n="359" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    celebratum.</note>&nbsp;&nbsp;vel perpetratum sit, ad electorale dicasterium
                    dirigatur. Sexto, placuit iurisdictionem ecclesiasticam ut et ea, quae pertinent
                    ad iura ordinis, et legis dioecesanae (extra ecclesiam cathedralem) juxta
                    distinctionem territoriorum dividi, ita ut omnes ecclesia pastores ac ministri
                    ecclesiarum, nec non res ecclesiasticae in iis locis, quae in territorio regio
                    sitae sunt, regium consistorium ac superintendentem, ac vice versa, omnes
                    ecclesiae ministris<note n="360" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    ministry.</note>&nbsp;&nbsp;ac res ecclesiasticae, in iis locis, quae
                    electoralis territorii sunt, electorale consistorium ac superintendentem solum
                    modo agnoscere teneantur, atque synodi seu dioeceses juxta eam divisionem
                    formandae veniant. Septimo pariter in caeteris quoque respectu praelatourm ac
                    nobilium supra non exceptis, quo ad civilia ac criminalia in secunda instantia
                    distinctio territoriorum observari, ac persona rei attendi debet, ita ut ad ejus
                    principis forum sub quo domicilium reus habet, appellandum sit. Octavo, ne quid
                    autem praejudicii vel confusionis circa distinctionem praelatorum in
                    executionibus cuiquam parti oboriatur, convenit, omnes executiones (exceptis in
                    quibus res extra capituli territorium sita est, ubi ordinario dicasteriorum
                    exequendi modo standum) ad capitulum remitti ut per ejus executorem, nomine
                    tamen principis, a quo sententia lata est, effectui mandentur. </p>
                <p>XXVI<note n="361" type="crit_app">Dumont, CTS: keine Zählung.</note>
                    <lb/>Porro et si pacto veteris haereditariae divisionis utrique tam citerioris
                    quam ulterioris Pomeraniae duci, ut pote fratribus, cognatis ac propinquis, ex
                    lege haereditaria sibi succedentibus, praeter jura capituli, etiam alia multa
                    fuerint communia, ea tamen communio in alium longe statum nunc deducta est.
                    Amore enim ac studio concordiae firmandae, ser[nissi].mus quidem elector jam
                    ante per Osnabrugensia pacis universalis pacta, nunc vero utraque pars junctim
                    per hanc transactionem omnibus ac singulis quocunque nomine ac titulo veniant,
                        juribus<note n="362" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    juribusque.</note>&nbsp;&nbsp;communibus respective in citeriori vel
                        ulteriori<note n="363" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: vel
                        ulteriori.</note>&nbsp;&nbsp;Pomerania, locisque annexis, sacrae regiae
                    maj[esta].ti cessit, nec non episcopatu Camminensi ducibus Pomeraniae hactenus,
                    sive ex pactis haereditariis, sive alias, ultro citroque competentibus, expresse
                    ac si nominatim hic enumerata essent, renunciat reciproce, et quidem sua
                    ser[eni].tas electoralis simpliciter, nulla plane communione ullius rei vel
                    juris in loca regno Sueciae cessa, sibi vel posteris suis reservata, regia vero
                    maj[es].tas cum temperamento ac reservato communionis in capitulo Camminensi,
                    nec non eventualis homagii et successionis in ulteriorem Pomeraniam et
                    episcopatum Camminensem, de quibus articuli partim antecedentes partim sequentes
                    plenius disponunt<note n="364" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: nec non
                        ... disponunt.</note>. </p>
                <p>
                    <lb/>XXVII <lb/>Reservata ergo<note n="365" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Auslassung: ergo.</note>&nbsp;&nbsp;est sacrae regiae maj[esta].ti ac regno
                    sueciae praeter dimidiam capituli Caminensis partem, supra exceptam ac
                    descriptam, in casum deficientis lineae masculae<note n="366" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: masculinae.</note>&nbsp;&nbsp;domus Brandenburgicae simultanea
                    investitura in ulteriorem Pomeraniam et episcopatum Camminensem huicque
                        connexum<note n="367" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    annexum.</note>&nbsp;&nbsp;eorundem ordinum eventuale homagium sacrae regiae
                    maj[esta].ti ac succesoribus regnoque Sueciae praestandum. Circa illius vero
                    exceptionem cum more solito procedi debeat, sequens ordo observandus erit, ut
                    scilicet ser[enissi].mo electori Brandenburgico post conventionem amicabilem
                    super omnibus minutiis per instrumentum pacis remissis, plenarie factam, in
                    termino jam ante definiendo, ducatus ulterioris Pomeraniae, nec non episcopatus
                    Camminensis cum omnibus juribus secularibus et ecclesiasticis, tam quo ad
                    dominium utile, quam directum, pleno iure ex disposititone dicti instrumenti
                    restituatur. Quo facto ser[eni].tas sua electoralis post adeptam plenam ducatus
                    et episcopatus praedicti possessionem, peractasque ultimi Pomeranorum ducis
                    familiae jam<note n="368" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung:
                    jam.</note>&nbsp;&nbsp;extinctae exequias, absque ulla interposita mora certum
                    provincialis homagii terminum constituat, illumque tribus ante mensibus sacrae
                    regiae maj[esta].ti literis quidem eidem inscriptis, ad regimen tamen ejusdem
                    Pomeranicum transmissis denunciet, et ad modum olim inter ser[enissi].mos
                    electores Brandenburgicos et duces Pomeraniae usitatum, praesentibus regiis
                    commissariis, datisque ordinibus ac statibus ulterioris Pomeraniae ac
                    episcopatus Camminensis (inclusis etiam bonis Johannitici Ordinis in dicta
                    ulteriori Pomerania) acceptisque ab iisdem mutuis reversalibus juxta formulam
                    hactenus observatam, circumstantiis tamen praesentibus accommodatam, homagium ab
                    iis recipiat. Quod etiam imposterum existente mortalitatis casu, quem Deus
                    diutissime avertat, a successore defuncti electoris, quo ad notificationem
                    termini et adjunctionem<note n="369" type="crit_app">Dumont, CTS: Einschub:
                        regiorum.</note>&nbsp;&nbsp;commissariorum&nbsp; regiorum<note n="370"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: regiorum.</note>&nbsp;&nbsp;de casu
                    ad casum perpetuo observandum est<note n="371" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Auslassung: est.</note>. Ita tamen, ut prius pacta hac de re confecta
                    utrinque ante homagii praestationem renoventur et successoribus statibusque una
                    cum reversalium literis de verbo ad verbum renovatis extradantur. Inde obtento
                    ab Imperatore termino investiturae renovandae, is similiter quatuor ante
                    mensibus sacrae regiae majestati Sueciae<note n="371" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Auslassung: Sueciae.</note>&nbsp;&nbsp;ad modum supra dictum a sua
                    ser[enita].te electorali significandus est, quo sacra regia maj[es].tas<note
                        n="372" type="crit_app">Dumont, CTS: Einschub: Sueciae.</note>&nbsp; suos ad
                    solitas circa recipiendam simultaneam investituram per contactum vexilli
                    solennitates peragendas mature satis ad aulam Caesaream ablegare, simultaneamque
                    investituram super ducatu ulterioris Pomeraniae, episcopatusque Camminensi
                    solito more recipere possit, prouti haec et quae porro huc spectant, peculiari
                    conventione inter sacram regiam maj[esta].tem et ser[enissi]mum dominum
                    electorem pluribus determinata ac definta sunt. Caeterum, et si sacra regia
                    maj[es].tas circa investituram Caesaream<note n="373" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Auslassung: Caesaream.</note>&nbsp;&nbsp;hac quoque vice a
                    ser[enissi].mo electore recipiendam eundem ordinem servari oportere censuerit;
                    Postquam tamen sua ser[eni].tas electoralis investituram jam ante ab Imperatore,
                    praestito homagio, sibi collatam, ac nihil nisi adplicationem<note n="374"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: applicationem.</note>&nbsp;&nbsp;ejusce<note
                        n="375" type="crit_app">Dumont, CTS: ejusque.</note>&nbsp;&nbsp;ad partes
                    ulterioris Pomeraniae et episcopatum Camminensem per instrumentum pacis et hunc
                    tractatum sibi restituendas<note n="376" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Auslassung: et hunc tractatum sibi restituendas.</note>&nbsp;&nbsp;(exclusa
                    reliqua Pomerania<note n="377" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    Pomeraniae.</note>&nbsp;&nbsp;sacrae regiae maj[esta].ti cessa) speciali
                    diplomate, absque reiteratione homagii expressam desiderari, hocque totum absque
                    ullo sacrae suae regiae maj[esta].tis ejusque successorum ac regni Sueciae
                    praejudicio (ut pote quibus nihilo fecius investiturae Caesareae nec non
                    eventualis ordinum ulterioris Pomeraniae ac in secularem statum redacti
                    episcopatus Camminensis, homagii receptio etiam pro praesenti reservata sit)
                    fieri posse asseverasset<note n="378" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        adservasset.</note>, adductisque rationibus demonstrasset, sacra regia
                    maj[es].tas studio concordiae stabiliendae non ultra insistendum, sed sibi
                    acquiescendum existimavit, cum hac tamen expressa lege ac reservatione, ut sibi
                    integrum sit (prout et convenit) investituram eventualem in ulteriorim
                    Pomeraniam et episcopatum Camminensem ab Imperatore, uti et homagium simultaneum
                    ab ordinibus dictae ulterioris Pomerania et episcopatus Camminensis non minus
                    hac vice ac pro praesenti, quam successoribus suis, ac eegno Sueciae in posterum
                    recipere, ac reversalibus ordinum sibi firmare, observando circa homagii
                    receptionem, nunc et imposterum ea, quae supra determinata inveniuntur. </p>
                <p>XVIII <lb/>Ne vero ob<note n="379" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    per.</note>&nbsp;&nbsp;simultaneam investituram respectu administrationis
                    ducatus ulterioris Pomeraniae et episcopatus Camminensis, ulla difficultas
                    inposterum oriatur; conventum est, ut quemadmodum ser[enissi].mus dominus
                    elector in se recepit<note n="380" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    recipit.</note>&nbsp;&nbsp;administrationem ducatus et episcopatus, tam quo ad
                    bona quam jura, non aliter, quam ad normam privilegiorum ac recessuum
                    provincialium, nec non constitutionem imperalium se exerciturum<note n="381"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: seu exercituum.</note>. Ita sacra regia
                    maj[es].tas sese vicissim<note n="382" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        invicem.</note>&nbsp;&nbsp;declarat, nolle se ser[enissi].mo domino electori
                    in iuribus suis per ulteriorem Pomeraniam et episcopatum Camminensem jam
                    extinctum, et in feudum seculare conversum exercendis, ante existentem casum,
                    ulla ratione modum praefinire aut<note n="383" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Auslassung: modum praefinire aut.</note>&nbsp;&nbsp;impedire. </p>
                <p>XXIX <lb/>Caeterum, cum sacrae regiae maj[esta].ti regnoque Sueciae, per
                    instrumentum pacis non modo Pomerania et Rugia, cum ibi specificatis locis ex
                    ulteriori Pomerania, ac simultanea investitura in reliquam ejusce<note n="384"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: ejus.</note>&nbsp; partem, sed etiam omnia
                    antecessorum ducum Pomeraniae iura ac expectantiae, atque ita quoque expectantia
                    et simultanea in Neo-Marchiam et districtum Sternbergensem ultra Oderam, nec non
                    in Castra Vierraden ac Läkenitz, eorumque adpertinentia bon cis Marchiacos fines
                    in Pomerania sita, concessa et collata<note n="385" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Auslassung: ducum Pomeraniae iura ac expectantiae, atque ita quoque
                        expectantia et simultanea Investitura in Neo-Marchiam et districtum
                        Sternbergensem ultra Oderam, nec non in Castra Vierraden ac Läkenitz,
                        eorumque adpertinentia bon cis Marchiacos fines in Pomerania sita, concessa
                        et collata. Statt dessen: ducum Pomeraniae secundum tenorem instrumenti
                        pacis concessa.</note>&nbsp;&nbsp;sint, in eam quidem concessionem et
                    expectatiam sub sacrae Caesareae maj[esta].tis ratificatione serenissimus
                    dominus elector Brandenburgicus ejusque successores, nec non agnati omnes ac
                    tota familia (quorum consensum specialem s[ereni]tas sua electoralis
                    procuraturam in se recepit<note n="386" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        recipit.</note>) hisce denuo consentiunt, idque cum declaratione sequenti,
                    nempe, si contingat (quod Deus avertat) ser[enissi].mum electorem
                    Brandenburgicum ejusque totam domum et familiam electoralem absque prole mascula
                    deficere, quod eo casu sacra regia maj[es].tes reges, regnumque Sueciae in hasce
                    ditiones succedere, earumque vacuam possessionem, praevia supra dicta Caesarea
                    ratificatione et confirmatione regia omnium iurium, libertatum et<note n="387"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: libertatum
                    et.</note>&nbsp;&nbsp;privilegiorum, ad quam sacra regia maj[es].tas sese
                    statibus et ordinibus dictorum locorum literis suis reversalibus obstrinxit,
                        auctoritate<note n="388" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    autoritate.</note>&nbsp;&nbsp;propria nemine ultra requisito, arripere<note
                        n="389" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: arripere.</note>. Interea
                    autem casu emanente simultanea investitura gaudere debeant; adjunctis electori
                    ejusque successoribus quotiescunque homagium provinciale, vulgo Landeshuldigung,
                    ab ordinibus dictarum ditionum receperint, commissarii et consiliis suis, quibus
                    nomine reginae, regum, regnique Sueciae, eventuale homagium praestabitur<note
                        n="390" type="crit_app">Dumont, CTS: praestabit.</note>, et reversales
                    ordinum receptis regiis reversalibus, juxta formulas usitatas singulis vicibus
                    extradentur. Prout haec et quae porro huc spectant, particulari conventione
                    inter sacram regiam ma[jesta].tem et ser[enissi].mum dominum electorem pluribus
                    definita ac determinata sunt. Quod tamen ita intelligendum est, ut cum ordines
                    dicti moderno electori jam ante instrumentum pacis confectum, vel haec pacta
                        sancita<note n="391" type="crit_app">Dumont, CTS: hoc pacto
                    sancito.</note>&nbsp;&nbsp;fidelitatis juramentum praestiterint, atque hac vice
                    res simultanee geri nequiverit, ut nihilominus dicti ordines post haec pacta
                    ratificata intra bimestre spatium reversalibus suis caveant, se inposterum
                    quotiescunque casus evenerit, id ipsum ac caetera omnia, ad quae ex hoc articulo
                    ac praedicta speciali conventione ratione simultaneae investiturae obligantur,
                    inviolabiliter praestituros. Interim vero sacrae regiae maj[esta].ti ac regno
                    Sueciae uti eventuales subditos simultaneo nexu devinctos permansuros<note
                        n="392" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: Interim vero sacrae regiae
                        maj.ti ac regno Sueciae uti eventuales subditos simultaneo nexu devinctos
                        permansuros.</note>. </p>
                <p>XXX <lb/>Cum item reginae regibusque ac regno Sueciae a sacra Caesarea majestate
                    atque Imperio moderna vectigalia ad littora portusque Pomeraniae ac
                        Megapoleos<note n="393" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: ac
                        Megapoleos.</note>&nbsp;&nbsp;juro perpetuo concessa sint, ac eam
                    concessionem, ut pote in satisfactionem regiam factam, ex vi vocum generalium ac
                    indeterminatarum instrumenti pacis, ad littora portusque tam ulterioris quam
                    citerioris Pomeraniae extensam voluisset, sacra regia maj[es].tas serenissimus
                    vero elector ad loca regno Sueciae non eventualiter sed de praesenti cessa,
                    exclusis (donec casus aperturae extiterit) portubus<note n="394" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: protubusque.</note>&nbsp;&nbsp;reliquae Pomeraniae sibi
                    cessae, restringi debere existimasset, eaque res acri animorum concertatione diu
                    multumque disceptata esset, tandem Dei auxilio amicabili transactione res ita
                    composita est, ut sacra regia maj[es].tas augendae firmandaeque amicitiae ac
                    bonae vicinitatis<note n="394a" type="crit_app">Dumont, CTS: civitatis.</note>,
                    nec non contestandi adfectus<note n="395" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        affectus.</note>&nbsp;&nbsp;sui causa erga suam ser[enita].tem electoralem
                    propinquo sanguinis nexu sibi junctam, pluresque alios ob respectus serenissimum
                    dominum electorem in perceptionem pro parte dimidia omnium vectigalium in
                    portubus ulterioris Pomeraniae electoralis exigendorum (exceptis vectigalibus
                    antiquis, quorum plena ac indivisa perceptio ssae Ser[enita].ti electorali
                    vigore instrumenti pacis ex jure territoriali debita<note n="396"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung:
                    debita.</note>&nbsp;&nbsp;permanebit), nec non emolumentorum in iisdem portubus
                    ex confiscatione circa ea resultantium, ex favore admiserit, uti adeo hisce
                    admittit. Eam vero admissionem certis conditionibus, super quibus peculari
                    conventione transactum est, determinari passa est. </p>
                <p>XXXI <lb/>Commerciorum autem libertati etsi art. IX et art. X vers de caetero
                    ordinibus, instrumenti pacis universalis civitatibus Pomeraniae Anseaticis, quo
                    ad libertatem ncvigationis et Commerciorum cum exteris regibus ac rebus publicis
                    provisum sit, utrinque tamen et revisum fuit, ea quae Pomeranicas ac Marchiacas
                    ditiones in particulari officiunt, hoc articulo per specialem adplicationem<note
                        n="397" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    applicationem.</note>&nbsp;&nbsp;exprimere, ac extra dubitationis aleam
                    collocare. Libera ergo imprimis ac minime impedita sint commercia ac negationes
                    inter utramque Pomeraniam citeriorem ac ulteriorem earumque<note n="398"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: eorumque.</note>&nbsp;&nbsp;subditos omnes ac
                    singulos, mari, fluminibus ac terra ad eum plane modum, quo superioribuis
                    ducibus viguerunt<note n="399" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    floruerunt.</note>&nbsp;&nbsp;ac in observantia fuerunt, nec ullis interdictis
                    vel quacunque alia ratione mutua ac reciproca mercium cujuscunque sunt generis
                    ac nominis, importatio, exportatio<note n="400" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Auslassung: exportatio.</note>&nbsp; ac distractio antehac usitata
                    prohibeatur, impediatur, vel novis oneribus gravetur. Salvo tamen utrique<note
                        n="401" type="crit_app">Dumont, CTS: utrinque.</note>&nbsp;&nbsp;tam sacrae
                    regiae maj[esta].ti ac regno Sueciae, quam ser[enissi].mo electori ducibus
                    Pomeraniae ab antiquo competenti jure occludendi portus ac provinciam, ex tante
                        casu<note n="402" type="crit_app">Dumont, CTS: usu.</note>&nbsp; gravis
                    annonae caritatis, salvisque<note n="403" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        salvis.</note>&nbsp;&nbsp;urbis ac loci cujusque privilegiis, prouti ante
                    bellum et hucusque in usu et observantia fuerunt<note n="404" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: fuerint.</note>, nec non salvis ac competenti foro relicits,
                    vel ad amicabilem transactionem remissis, si quae inter urbes non nullas, vel
                    alios adhuc indecisae manent litis pendentiis. Liberum praeterea sit utriusque
                    Pomeraniae subditis ac incolis credita sua, si quae invicem praetendunt,
                    quocunque loco ac tempore reposcere atque exigere, nec liceat debitoribus<note
                        n="405" type="crit_app">Dumont, CTS: creditoribus.</note>&nbsp;&nbsp;sub
                    praetextu separationis ditionum solutioni debitae se eximere, quin iustitia in
                    omnibus tam superioribus quam inferioribus instantiis unicuique jus suum
                        docenti<note n="406" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    docendi.</note>&nbsp;&nbsp;absque mora et indilate administretur, nec<note
                        n="407" type="crit_app">Dumont, CTS: ut.</note>&nbsp;&nbsp;praeter ius vel
                    fas ullus<note n="408" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    nullus.</note>&nbsp;&nbsp;gravetur. Idem etiam circa haereditatum obventiones,
                        donationes<note n="409" type="crit_app">Dumont, CTS: dominations.</note>,
                    contractus aliosve modos, quoscunque reciproce observetur, et si qui<note
                        n="410" type="crit_app">Dumont, CTS: quae.</note>&nbsp;&nbsp;emigraverint,
                    ne ultra solitam summam onerentur; Salva immunitate officialium regiorum ac
                    electoralium, nec non aliarum personarum privilegiatarum. Denique jura,
                    libertates, immunitates, privilegia, bona aliaque, quae unius partis subditi ac
                    incolae quicunque in alterius partis ditionibus, urbibus, ac territoriis a
                    ducibus Pomeraniae prioribus, vel aliis quovis legitimo titulo acquisiverunt,
                    quiete huc usque possederunt, et indubitatis documentis etiamnum specifice
                    demonstrare poterunt, ea (salva si alicubi forte reperiatur, litis pendentia)
                    omnibus ac singulis sive communitatibus sive privatis, non obstante separatione
                    utriusque regiminis, integra et inviolata permaneant ac reliquantur. Libera
                    deinde ac minime impedita sint commercia inter Pomeraniam utramque et marchiam
                    Brandenburgicam terra ac fluminibus, praesertim per Oderam ac Wartham, inque
                    eorum praejudicium tempore belli inducta augmenta theloneorum<note n="411"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: teloniorum (auch unten).</note>&nbsp;&nbsp;ex
                    praescripto instrumenti pacis e vestigio tollantur, et thelonea in antiquum
                    statum deducantur. Controversiam vero, quae ratione juris depositorii cum
                    caeteris eodem pertinentibus inter urbes Stetinum ac Francofurtum a multis retro
                    annis agitata fuit, quod attinet<note n="412" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Auslassung: quod attinet.</note>, optatum quidem fuit, eam amicabili hoc
                    tractatu aequis rationibus consopiri potuisse, cum autem varia obstacula
                    transactioni pro praesenti obstiterint, totam eam causam ad specialem
                    commissionem a sacra regia maj[esta].te ac ser[enissi].mo electore intra spatium
                    unius anni a dato rati habiti hujus tractatus adornandam utrinque remittere
                    placuit. Interea vero sua ser[eni].tas electoralis sese hisce per expressum
                    declarat, quod edictum prohibitorum anno 1572<note n="413" type="crit_app"
                        >Prohibitionsedikt 1572.</note>&nbsp; a ser[enissi].mo electore Johanne
                        Georgio<note n="414" type="annotation">Johann Georg (1571-1598), Kurfürst
                        von Brandenburg.</note>&nbsp; publicatum, quo omne commerciorum ac
                    negationis exercitium terra et fluminibus ex marchiacis ditionibus Stetinum
                    versus vetatur, prouti insecutis temporibus obliteratum atque in desuetudinem
                    perductum est, ita imposterum per haec pacta et hanc sanctionem penitus
                    abolitum, cassatum atque annullatum esse debeat, nec ullis unquam temporibus in
                    futurum reducatur. Salva tamen atque integra utrinque nempe inter Stetinum ac
                    Francofurtum vertente tota causa salvoque<note n="415" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: salvo.</note>&nbsp;&nbsp;utriusque partis jure in iudicium deducto, vel
                    porro deducendo, per amicabilem compositionem (uti dictum) vel si id praeter
                    spem fieri nequit, ordinaria iuris via determinando. </p>
                <p>XXXII <lb/>Caeterum, cum<note n="416" type="crit_app">Dumont, CTS: Einschub: eum
                        in finem.</note>&nbsp; ad firmamentum perpetuo duraturae amicitiae et
                    dissida imposterum praecavenda haud parum faciat, si ex litigiis forensibus<note
                        n="417" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: imposterum praecavenda haud
                        parum faciat, si ex litigiis forensibus.</note>&nbsp;&nbsp;in dicasterio
                    Stetinensi vel etiam in consilio status anteactis hisce<note n="418"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: his.</note>&nbsp;&nbsp;temporibus inter partes
                    agitatis ac decisis, quam<note n="419" type="crit_app">Dumont, CTS: quum
                        ad.</note>&nbsp;&nbsp;minimum reliquum sit, quod futuris temporibus in
                    disceptationem denuo trahi possit, convenit, ut omnia acta, iudicata ac decreta,
                    quae toto belli tempore ac durante regimine sacrae regiae maj[esta].tis Sueciae,
                    in partibus ser[enissi].mo electori cessis, in utroque jam dicto collegio
                    praevia causarum cognitione definita ac decisa sunt, plenum robur in perpetuum
                    obtineant, nec ullo praetextu a ser[enita].te sua electorali, vel ejus
                    successoribus rescindi aut in dubium vocari debeant, exceptis tamen causis bona,
                    reditus, regalia, caeteraque jura domanialia, in quantum iis, quo ad eum statum
                    in quo temporibus posteriorum ducum Pomeraniae fuerunt, derogatum est,
                    concernentibus, ut pote quae vigore art. 28 in dicto suo statu permanere debent,
                    salva inposterum dispositione ser[enissi].mi electoris, quatenus ea ex
                    praescripto dicti articuli ipsi competit<note n="420" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Auslassung: reditus... ipsi competit.</note>. <lb/>Si vero litis
                    pendentiae aliquae post factam restitutionem adhuc remanserint, eae cum actis in
                    eo statu electorali regimini extradantur, et circa continuationem processus
                    relinquantur, in quo tempore restitutionis inventae fuerunt. Pariter omnia
                    decreta, mandata ac gesta collegii<note n="421" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        consilii.</note>&nbsp;&nbsp;status, quae publicum statum, in partibus
                    ser[enissi].mo electori cessis concernunt, quatenus cum legibus,
                    constitutionibus ac observantiis provincialibus ac Imperii concordant, in suo
                    vigore permaneant, nec ulla ratione abrogentur aut rescindantur. </p>
                <p>XXXIII <lb/>Praeterea cum ob multas rationes publicas utramque tam regiam quam
                    electoralem partem afficientes, inprimis vero competentem distributionem
                    debitorum aerario provinciali, nec non camerae ducali in inhaerentium, uti et
                    onerum imperialium ac circularium, utile visum fuerit, matriculam provincialem
                    ulterioris Pomeraniae (vulgo die Landt Matricul) ad justam aequitatem ac
                    rationem reducere, ea quidem cura a dominis commissariis ministrorum regiorum
                    atque electoralium non nullis, nec non<note n="422" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        est.</note>&nbsp;&nbsp;deputatis ordinum commissa ac<note n="423"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: aut.</note>&nbsp;&nbsp;subdelegata est<note
                        n="424" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: est.</note>, qui matriculam
                    eam (quatenus<note n="425" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    quamquam.</note>&nbsp;&nbsp;solum corpus ulterioris Pomeraniae, excluso
                    episcopatu Camminensi concernit) debito adhibito studio, ab erroribus ac
                    confusionibus, quibus hactenus scatebat, in quantum hoc rerum statu fieri
                    potuit, vindicarunt, inque consonantiam redegerunt, cui post factam relationem a
                    commissariiis adprobatae<note n="426" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        approbata.</note>, circa dictam distributionem debitorum provincialium ac
                        cameralium<note n="427" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung: ac
                        cameralium.</note>, aliorumque erogandorum pro praesenti stare placuit;
                    liberum tamen sit imposterum cuilibet parti in suo territorio, si quid residui
                    erroris post factam visitationem ac inspectionem particularem locorum omnium
                    instituendam, ad huc deprehensum fuerit; eandem pro rata numeri mansorum
                    caeterorumque iis adnexorum<note n="428" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        annexorum.</note>&nbsp; corrigere ac praesenti tempori statuique adaptandam
                    in melius emendare. </p>
                <p>XXXIV <lb/>Ejusce<note n="429" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    qua.</note>&nbsp;&nbsp;ergo ex matriculae praescripto, facta liquidatione ex
                    debitis provincialibus ad summam quinquies centenum octuagies<note n="430"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: octogies.</note>&nbsp;&nbsp;semel millium, nec
                    non quadringentorum sexaginta sex<note n="431" type="crit_app">Dumont, CTS: 466
                        (Ziffern auch im Folgenden).</note>&nbsp;&nbsp;florinorum<note n="432"
                        type="crit_app">Dumont, CTS:
                        florenorum.</note>&nbsp;&nbsp;adscendentibus<note n="433" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: ascendentibus.</note>&nbsp;&nbsp;centies et quinquies milles,
                    nec non centum et sex<note n="434" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    106.</note>&nbsp;&nbsp;floreni regiae, a reliquo ulterioris Pomeraniae corpore
                        decendenti<note n="435" type="crit_app">Dumont, CTS: decenti.</note>.
                    Electorali vero parti quadringenties septuagies sexies mille, ut et recenti<note
                        n="436" type="crit_app">Dumont, CTS: Auslassung:
                        recenti.</note>&nbsp;&nbsp;sexaginta<note n="437" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: 360.</note>&nbsp;&nbsp;floreni exsolvendi incumbunt. Quo autem de
                    solutione creditores eo certiores reddantur, tam sacra<note n="438"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: serenissima.</note>&nbsp;&nbsp;regia
                    maj[est]as, quam ser[enissi].mus elector, quilibet in suo territorio (facta
                    prius divisione debitorum provincialium, eorundemque pro rata ad alterutram
                    partem remissione) quatuor vel ad summum sex a facta traditione mensibus, de
                    modo terminisque solutionis, caeterisque eodem facientibus, cum ordinibus
                    provincialibus suis tractationem suscipiet. Interim statibus et ordinibus
                        de<note n="439" type="crit_app">Dumont, CTS: et.</note>&nbsp;&nbsp;mutua
                    evictione, si forte fidejussor ex parte vel regia vel electorali, ob debitum
                    alterutri parti in praesenti divisione assignatum, a creditore eligeretur, atque
                    judiciali decreto ad solutionem compelleretur, sibi invicem stipulantibus, quo
                    casu quilibet princeps in suo territorio, tam ratione fidejussionis, quam mutuae
                    evictionis, cuilibet parti ius et iustitiam omni meliore modo administrabit,
                    prout haec omnia speciali recessu a praedictis subdelegatis confecto<note
                        n="440" type="crit_app">Dumont, CTS: confecta.</note>, et in omibus [!] suis
                    articulis postea a commissariis ratificatio<note n="441" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: ratificata.</note>, plenius<note n="442" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        pleniusque.</note>&nbsp;&nbsp;determinata sunt<note n="443" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Auslassung: sunt.</note>. </p>
                <p>XXXV <lb/>Debita vero cameralia quod concenit, eorum quidem liquidatio ob varia
                    impedimenta ante restitutionem fieri non potuit. Convenit autem, ut quatuor post
                    mensibus deputati utrinque in certo loco conveniant, qui civitatis creditoribus
                    examinatisque cujuslibet<note n="444" type="crit_app">Dumont, CTS: statt:
                        examinatisque cujuslibet: et cujusque.</note>&nbsp;&nbsp;juribus, actum
                    liquidationis expediant, et huic negotio finem imponant. Interea vero
                    ser[enissi].mus elector debita liquida in quantum de jure, pro rata agnoscere
                    non detrectat, omnibusque<note n="445" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        omnibus.</note>&nbsp;&nbsp;iis creditoribus, qui obligationes ducales coram
                    commissariis in actu liquidationis justificatas in manibus habent, earumque
                    intuitu certus hypothecas nacti sunt, et in quieta possessione ac perceptione
                    hactenus fuerant<note n="446" type="crit_app">Dumont, CTS: fuerunt.</note>,
                    usque ad generalem liquidationem ac plenam solutionem hypothecas suas earumque
                    usum fructum juxta tenorem cujusque obligationis relinquit. Quod pariter in
                    regia parte ulterioris Pomeraniae observandum venit. </p>
                <p>XXXVI <lb/>Si quoque contingat a statibus Imperii in comitiis publicis vel
                    circulo superioris Saxoniae in dictis circularibus subsidia per conventionem
                    laudari, matricula Imperii sese<note n="447" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        se.</note>&nbsp;&nbsp;matriculae provinciali, ratione partium regiarum et
                    electoralium in Pomerania accomodabit, ac inde ex aequatio<note n="448"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: aequo.</note>&nbsp;&nbsp;arcessenda; salva
                    tamen et non immutanda matricula Imperii<note n="449" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Imperii matricula.</note>, quoad antiquam quotam ab episcopatu
                    Camminensi praestari solitam; quam totam ser[enissi].mus dominus elector se<note
                        n="450" type="crit_app">Dumont, CTS: in.</note>&nbsp;&nbsp;recipit<note
                        n="451" type="crit_app">Dumont, CTS: recepit.</note>, nec ulla ejus pars in
                    sacram regiam maj[esta].tem et regnum Sueciae, eique cessas partes uterioris
                    [!]Pomeraniae devolvetur. </p>
                <p>XXXVII <lb/>Cumque post restitutionem ulterioris Pomeraniae et episcopatus
                    Camminensis homagii receptioni ordinum, ibidem<note n="452" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: ibi.</note>&nbsp;&nbsp;sepulturam ultimi ducis Bogislai
                        XIV<note n="453" type="annotation">Bogislaw XIV., der letzte Herzog aus dem
                        Geschlecht der Greifen, starb ohne männlichen Erben am 10. März 1637. 1654
                        wurde seine Leiche in die Stettiner Fürstengruft
                    umgebettet.</note>.&nbsp;&nbsp;beatae recordationis praemitti mos ac jus<note
                        n="454" type="crit_app">Dumont, CTS: jus ac mos.</note>&nbsp;&nbsp;postulet,
                    impensae funebres utrique parti pro modo praesentis ducatus, tam citerioris,
                    quam ulterioris Pomeraniae divisionis et hujus respectu locorum annexorum itidem
                    ex norma matriculae provincialis pro rata incumbent, quibus praestandis sese
                        minime<note n="455" type="crit_app">Dumont, CTS: minime
                        sese.</note>&nbsp;&nbsp;defuturas<note n="456" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        defuturis.</note>, in se recipiunt. Termino vero sepulturae peragendae, cum
                    utriusque consensu definito, super solennitatibus ac ceremoniis ejusdem
                    conveniendum. Exequiis autem ducalibus rite peractis, terminus homagii
                    recipiendi absque ulla interposita mora juxta tenorem art. XXVII. a sua
                    ser[enita].te electorali constituendus, ac sacrae regiae maj[esta].ti regnoque
                    Sueciae denunciandus. </p>
                <p>XXXVIII <lb/>Dum etiam ex dispositione instrumenti pacis acta et regesta<note
                        n="457" type="crit_app">Dumont, CTS: res gestae.</note>, caeteraque
                    documenta literaria originalia, loca restituenda concernentia, communia vero, et
                    utramque nempe tam citeriorem quam ulteriorem Pomeraniam afficientia, in
                    authentica et probante forma, quae in archivo et chartophylaciis aulae
                    Stettinensis vel alibi, intra vel extra Pomeraniam reperiuntur, restitui
                    oporteat. Ideo acta archivalia, iudicialia, consistorialia et oeconomica,
                    caeteraque literaria documenta ad electoralem partem spectantia, ubicunque
                    reperiuntur in originali, reliqua vero in copia (postquam in antecessum ab actis
                    regiis per certos utrinque deputatos rite ab invicem separata fuerint)
                    ser[enissi].mo electori simul cum restitutione ulterioris Pomeraniae et
                    episcopatus Camminesis bona fide extradantur. Cum vero experientia teste,
                    communia brevi temporis spacio<note n="458" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        spatio.</note>&nbsp;&nbsp;describi, nequeant convenit, ut etiam post
                    traditionem, quae descripta non sunt, ad describendum sine contradictione
                    quocunque tempore communicentur. Idem etiam sacrae regiae maj[esta].ti jussit in
                    describendis actis loca restituenda concernentibus, ut eorum copias ob spem
                    successionis in ulteriorem Pomeraniam, quocunque tempore regimini Suecico
                    conficiendi admissio ad acta extradita, et facultas libera sit. </p>
                <p>XXXIX <lb/>Quae vero ratione residuae summae ex occasione armistitii inter sacram
                    regiam maj[esta].tem et serenissimum electorem Stockholmiae anno MDCXL<note
                        n="459" type="crit_app">Dumont, CTS: 1640. Waffenstillstand von Stockholm
                        zwischen Brandeburg und Schweden 24. Juli 1641.</note>&nbsp; initi, e<note
                        n="460" type="crit_app">Dumont, CTS: et.</note>&nbsp;&nbsp;marchiacis
                    ditionibus a sacra regia maj[esta].te praetensa, controversia hactenus agitata
                    fuit, ea cum tota atque integra causa ad specialem commissionem intra annum a
                    dato ratihabiti hujus tractatus a partibus adornandam remissa est, amicabiliter
                    terminanda. </p>
                <p>XL <lb/>Nec<note n="461" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    non.</note>&nbsp;&nbsp;minus convenit, ut veteres controversiae limitaneae inter
                    Pomeraniam et Marchiam, ubicumque eae sitae sunt, intra biennium a dicto dato
                    amicabiliter, vel per oidinariam Iuris viam componantur. </p>
                <p>XLI <lb/>His<note n="462" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        hisce.</note>&nbsp;&nbsp;omnibus<note n="463" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Einschub: ita.</note>&nbsp;&nbsp;conventis ac respective effectui datis,
                    sacra sua regia maj[es].tas ser[enissi].mo electori Pomeraniam ulteriorem ac
                    episcopatum Camminensem cum suis metis ac terminis, nec non adpertinentiis,
                    bonis ac juribus secularibus et ecclesiasticis omnibus, quibus in nstrumento
                    pacis, et hoc recessu desripti inveniuntur. In specie vero tormenta bellica ad
                    urbem Colbergam spectantia ac tempore belli non<note n="464" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Auslassung: non.</note>&nbsp;&nbsp;abducta (in abductorum
                    tamen locum ex favore tria tormenta majora (vulgo Halbe Carthaussen<note n="465"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Carthaunen.</note>) et duo minora (Einpfundige)
                    ibidem nunc praesentia de suo urbi<note n="466" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Auslassung: urbi.</note>&nbsp;&nbsp;donat ac relinquit (pleno jure, tam quod
                    ad dominium utile, quam directum restitui faciat, salvo<note n="467"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Einschub: tamen.</note>&nbsp; suo ac regni
                    Sueciae jre eventualis sccessionis per omnia, sub hac tamen expressa lege ac
                    cutione, ut dploma cessionis partium rgiarum eectorale, ad eam formam, super qua
                    inter commissarios regios et electorales convenit, reductum<note n="468"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: redactum.</note>, et a ser[enissi].mo domino
                    electore in charta pergamena subscriptum ac subsignatum, nec non ratificatio
                    electoralis hujusce recessus ac compositionis in originali, itidem in charta
                    pergamena a sua ser[enita].te electorali subscripta ac subsignata simul cum
                    reciproca extraditione ratificationis regiae dicti recessus ac conventionis in
                    charta pergamena a sacra regia maj[esta]te subscriptae ac subsignatae<note
                        n="469" type="crit_app">V</note>, ac restitutione supra dicti ducatus
                    ulterioris Pomeraniae et episcopatus Camminensis in manus dominorum
                    commissariorum regiorum tradatur ac consignetur. In cujus rei fidem huic
                    conventioni manu nostra subscripsimus ac sigilla nostra adpendi fecimus. Datum
                    Stetini die quarta majj anno millesimo sxcentesimo qinquagesimo tertio. </p>
                <p>_ _ _<note n="470" type="crit_app">Dumont, CTS: Unterschriften der Unterhändler:
                        Arfuidus Forbus. Johan-Nicod. Lillienströhm. H. von Schwallenberg. Johannes
                        Georgius a Borne. Johann Friedrich von Buch. Fransz von Pahle. Friedrich
                        Rung Dr.</note>
                </p>
                <p>&nbsp; </p>
                <p>_<note n="471" type="crit_app">Dumont, CTS: Procuratorium Suecicum.</note> Nos
                    Christina, Dei gratia Suecorum, Gothorum, Vandalorumque designata regina et
                    princeps haereditaria, magna princeps Finlandiae, dux Esthoniae et Careliae,
                        Ingriae<note n="472" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    Ingriaeque</note>&nbsp;&nbsp;domina etc. Notum testatumque facimus universis et
                    singulis, quorum interest; Cum post conclusa universalis pacis pacta per
                    Germaniam, minutiora non nulla ducatum Pomeraniae concernentia in ipso pacis
                    instrumento ad particularem conventionem ac tractatuum inter nos regnumque
                    nostrum ex una, ac celsissimum principem, cognatum et amitinum nostrum
                    charissimum dominum <rs ref="#pp0119">Friedericum Wilhelmum</rs>, marchionem Brandenburgensem, S.
                    Romani Imperii archi camerarium et principem electorem Magdeburgi, Prussiae,
                    Juliae, Cliviae, Montium, Stetini, Pomeraniae, Cassubiorum, Vandalorumque, nec
                    non in Silesia Crosnae et Carnoviae ducem, burgravium<note n="473"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: burggravium.</note>&nbsp;&nbsp;Noribergensem,
                    principem Halberstadii et Mindae, comitem Marchae et Ravensburgi<note n="474"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Ravensbergi.</note>, dominum in Ravenstein etc,
                    ex altera parte, remissa sint; Nosque ista negotia nullibi melius, commodiusque,
                    quam in ipsa Pomerania, ab<note n="475" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    ob.</note>&nbsp;&nbsp;actorum archivalium, ad quae subinde recurrendum est,
                    praesentiam locorumque ipsorum, caeterorumque controversorum oportunam<note
                        n="476" type="crit_app">Dumont, CTS:
                    opportunam.</note>&nbsp;&nbsp;inspectionem, expediri et complanari posse
                    arbitremur. Itaque in mandatis dedimus, sicuti et vigore harum patentium
                    literarum in mandatis damus nobis sincere fidelibus ac dilectis, magnificis,
                    generosis et nobilibus respective generali excubiarum praefecto ac vice
                    gubernatori Pomeraniae, et vice praesidi in collegio nostro status ibidem, nec
                    non consiliariis nostris <rs ref="#pp0120">Arvido Forbeso</rs> in Artsio et Jackarbii<note n="477"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Artsiö et J ockarby.</note>, <rs ref="#pp0121">Johanni Nicodemi
                            Lilienströhm</rs> in Eka et Sandershagen, ac <rs ref="#pp0122">Henrico a
                                Schwalenberg</rs> in Söderby
                    haereditariis, ut cum suae dilectionis electoralis commissariis loco, super quo
                    non minus, quam super tempore jam ante conventum est, porro congrediantur,
                    relictas controversias minutiores, praesertim super limitum determinatione,
                    caeterisque quocunque titulo et nomine occurrant, complanent ac conscipiant<note
                        n="478" type="crit_app">Dumont, CTS: consopiant.</note>, instrumentumque
                    desuper conficiant. Quicquid igitur praedicti commissarii nostri, non obstante
                    unius alteriusve absentia in hisce negotiis egerint, statuerint ac concluserint,
                    id nos vigore harum omni meliori modo gratum, ratumque habiturae sumus. In cujus
                    rei majorem fidem praesentes manu nostra subscriptas, sigillo nostro regio
                    muniri fecimus. Dabantur in regia nostra Stockholmensi die vigesima julii anno
                    supra millesimum excentesimum quinquagesimo. </p>
                <p>Christina </p>
                <p>
                    <lb/>_ _ _&nbsp;<note type="crit_app" n="479">Dumont, CTS: Einschub Titel:
                        Procuratorium Electorale.</note>&nbsp; <lb/>Nos <rs ref="#pp0119">Fridericus
                            Wilhelmus</rs>, Dei
                    gratia, marchio Brandenburgensis, Sacri Romani Imperii archi camerarius et
                    princeps elector, Magdeburgi, Prussiae, Juliae, Cliviae, Montium, Stetini
                    Pomeraniae, Cassubiorum Vandalorumque, nec non in Silesia Crosnae et Carnoviae
                    Dux, Burgravius Noribergensis<note n="480" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        bn(sic!)rggravius Norinbergenisi.</note>, princeps Halberstadii et Mindae,
                    comes Marcae et Ravensbergi, dominus in Ravenstein etc.. Vigore praesentium
                    omnibus et singulis, quorum interest, notum testatumque facimus. Posteaquam in
                    generalibus Monasterii et Osnabrugae habitis pacis tractatibus conventum, nec
                    non in ea de causa confecto et publice edito pacis instrumento, articluo decimo,
                    § primo, totam Pomeraniam, citeriorem etc., perspicue provisum sit, quod super
                    iis, quae juxta tenorem modo allegati § ibidem decidi haud potuerunt, inter
                    serenissimae et potentissimae principis ac dominae, dominae Christinae,
                    Suecorum, Gothorum Vandalorumque designatae reginae et principis haereditariae,
                    magnae principis Finlandiae, ducis Esthoniae et Careliae, Ingriaeque dominae,
                    dominae cognatae et amitinae nostrae colendissimae et nostros quoque
                    commissarios, amicabiles tractatus iniri et conventio conciliari debeat, et
                    exinde jam eo deventium sit, quod modo laudata regia dig[nitas]. et dil[ectio].
                    suos satis et plenarie instructos ob obeundam hanc commissionem ablegaverit.
                    Proinde et nos ut pote ad talem amicam et placidam, tam limitum, quam reliquorum
                    (quae adhuc inter regiam dig[nitatem]. et dil[ectionem]. et nos indecisa et
                    Pomeraniae ducatum concernentia supersunt) punctorum, determinationem et
                    conventionem jam dudum propensissimi, ne quicquam<note n="481" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: quidquam.</note>, quod ad promovendum et perficiendum adeo
                    utile et salutare opus conducere valeat, a nobis desiderari possit, generosis,
                    nobilibus et spectabilibus nobis sincere dilectis et fidelibus, nostris
                    respective cancellario Cüstrinensi, intimis consiliariis, provincialibus
                    deputatis et consiliariis in Pomerania, <rs ref="#pp0123">Johanni Georgio de
                        Born</rs>, <rs ref="#pp0124">Johanni
                            Friderico a Buch</rs>, <rs ref="#pp0135">Georgio de Zitzewitz</rs>, <rs
                                ref="#pp0125">Francisco de Pahlen</rs>, et <rs ref="#pp0126">Friderico
                    Rungen</rs>, i[us]. utriusque doctori plenariam potestatem contulimus et vigore
                    praesentium in optima et praestantissima juris forma, eam potestatem conferimus
                    et concediums, ut eo in loco, de quo cum regiis commissariis amice convenire
                    poterunt, comparere cum jam dictis commissariis, quos regia sua dig[nitas]. et
                    dil[ectio]. cum sufficienti mandato instructos ad hos miserit, eos tractatus de
                    finium seu limitum, aliorumque adhuc indecisorum, Pomeranicas ditiones
                    concernentium punctorum et secundum tenorem nostrae ipsis praescriptae
                    instructionis certa definitione, nostro nomine inire et ad finem perducere,
                    amicabiliter transigere et concludere, et ea omnia agere ac perficere possint et
                    debeant, quaecunque ad corroborandum, quod in saepius laudato instrumento pacis,
                    tam in Reg[iae]. suae dig[nitatis]. et dil[ection]is. quam nostrum met
                    emolumentum clare dispositum et comprehensum est, nec non ad stablilimentum
                    perpetuo duraturae correspondentiae, amicitiae et vicinitatis inter regiam suam
                    dig[nitatem]. et dil[ectionem]. et coronam Sueciae ex una, et nos, nostrumque
                    electoralem statum, ditiones et subditos, ab altera parte, utilia et proficua
                    esse poterunt. Quicquid igitur supra nominatinNostri consiliarii et commissarii,
                    vel conjunctim omnes, vel uno aut altero morbo aliisve accidentibus praepeditis
                    et absentibus, tres ex eorum numero, ceu major et potior pars, cum regiis
                    Suecicis commissariis fecerint, transegerint et concluserint, id omne nos semper
                    adeo firmiter et infalibiliter<note n="482" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        infallibiliter.</note>, ac si ipsimet coram his tactatibus interfuissemus et
                    praesentes rem omnem transegissemus atque conclusissemus, servaturos, electorali
                    verbo et fide pollicemur. In cujus rei fidem praesens hocce mandatum propriae
                    manus subscriptione subsignavimus et secretioris sigillia apensione<note n="483"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: appensione.</note>&nbsp;&nbsp;corroborari
                    fecimus. Quod dabatur in arce nostra lectorali Coloniae ad Spream die XVII
                    aprilis anno MDCL. </p>
                <p><rs ref="#pp0119">Fridericus Wilhelmus Elector</rs> </p>
                <p>
                    <lb/><rs ref="#pp0120">Arsividus Forbus</rs> <lb/><rs ref="#pp0121">Johannes
                        Nicodemi <lb/>Lillieströhm</rs> <rs ref="#pp0122">Heinricus a
                            Schwallenberg</rs> <lb/><rs ref="#pp0123">Johann Georg a Borne</rs>
                    <lb/><rs ref="#pp0124">Johan Friedrich von Buch</rs>
                    <lb/><rs ref="#pp0125">Frantz von Pahlen</rs> <lb/><rs ref="#pp0126">Fridericus
                        Rung</rs> </p>
                <p>&nbsp; </p>
                <p>_ _ _&nbsp;<note type="crit_app" n="484">Dumont, CTS: Ratificatio Regia (Abdruck
                        abweichender Text).</note>&nbsp; <lb/>Nos itaque Christina, Dei gratia
                    Suecorum, Gothorum, Vandalorumque regina, magna princeps Finlandiae, dux
                    Esthoniae, Careliae, Brehmae<note n="485" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Bremae.</note>, Verdae, Stetini, Pomeraniae, Cassubiae et Vandaliae,
                    princeps Rugiae, domina<note n="485" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        dominaque.</note>&nbsp;&nbsp;Ingriae et Wismariae, promittimus ac in nos
                    recipimus, nomine nostro successorum nostrorum regnique nostri, singula et
                    universa capita, conventioni suprascriptae inserta et comprehensa, bona et regia
                    fide adprobari, laudari et ratihaberi<note n="486" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        adprobare, laudare et ratihabere.</note>, sicuti ea hisce adprobamus,
                    laudamus et ratihabemus, nec passuras a nostratibus aut aliis, ullo modo
                    violari. In quorum majorem fidem ac certitudinem, huic nostrae ratificationi
                    manu nostra subscripsimus ac sigillum nostrum adpendi jussimus. Datum
                    Stockholmiae die decima quarta<note n="487" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        14.</note>&nbsp;&nbsp;mensis majj, anno millesimo sexcentesimi quinquagesimo
                        tertio<note n="488" type="crit_app">Dumont, CTS: 1653.</note>. </p>
                <p>Christina <lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl xml:id="a213">
                    <title level="a">Reichsarchiv (1653-05-04)</title>
                    <title level="m">Reichsarchiv, Band 5 (1713), PSpec I-3, S.142-157 Aus:
                        Dokumentenarchiv der Universitätsbibliothek Augsburg (Drucke vor 1900 /
                        Historische Geschichtswerke).</title>
                    <biblScope>
                        <graphic xml:id="A1Pnr1"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a9650a1c2ade"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr2"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a9650b129567"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr3"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a9650bd79661"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr4"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a9650c9e3d39"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr5"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a9650e6e6b72"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr6"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a9650e6e6b72"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr7"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a9650f0487ff"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr8"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a9650fbd809e"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr9"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a9651053eb46"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr10"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a965110e3ba6"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr11"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a96511cc37c0"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr12"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a965125dbe2c"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr13"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a9651334d4a0"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr14"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a96514009e39"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr15"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a965149bf83f"/>
                    </biblScope>
                </bibl>
                <bibl>Langer, Dimensionen der Pommernfrage in der zweiten Hälfte des Dreißigjährigen
                    Krieges. in: Pommern. Geschichte, Kultur, Wissenschaft. 3. Kolloquium zu
                    pommerschen Geschichte, S.169-186. Bär, Die Politik Pommerns während des
                    dreißigjährigen Krieges. Branig, Geschichte Pommerns, 2: Von 1648 bis zum Ende
                    des 18. Jahrhunderts, S. 1-6.<lb/></bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
