<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0113">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1677-05-17" xml:id="t113" when-custom="1677 V 17" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-113-1-de.html"
                    >Erneuerungsvertrag von Warschau betr. Wehlau, Bromberg</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r3">Berlin GStAPK <note>Geheimes Staatsarchiv Preußischer
                        Kulturbesitz Berlin, Registratur-/Altsignatur: VI. HA, Nr. 638 (M) =
                        Bestellsignatur: I. HA GR, Rep. 11 Staatsvertraege, Nr. 678. Digital:<lb/>
                        <ref
                            target="http://archivdatenbank.gsta.spk-berlin.de/midosasearch-gsta/MidosaSEARCH/i_ha_gr_rep_11_stv/index.htm?kid=GStA_i_ha_gr_rep_11_stv_45&amp;uid=GStA_i_ha_gr_rep_11_stv_I_HA_GR_Rep_11_Staatsvertraege_Nr_678"
                            >http://archivdatenbank.gsta.spk-berlin.de ...</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>GSABerlin VI HA Nr. 638 (lat., Perg., 2 aufgedrückte LS, 2
                        US)<lb/>AGADWarschau: [kein Nachweis] </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la" xml:id="lan6">Latein</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p27">
                <persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q157367">
                    <name>Brandenburg - Preußen</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p91">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4046496-9">
                    <name>Polen</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0168">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118557769">
                    <name>Jan III. Sobieski</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0169">
                <persName>
                    <name>Krzysztof Grzymultowicz</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0170">
                <persName>
                    <name>Jan Szomowski</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0171">
                <persName>
                    <name>Jan Stanislaw Nietwicki</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc42">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4079048-4">Warschau</placeName>
            </place>
        </listPlace>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Inhalt">
                <p>Notwendigkeit der Verlängerung nach Thronwechsel in Polen. Bevollmächtigte.
                    Zusammenkunft in Warschau.<lb/>Erklärung der
                    Bevollmächtigten.<lb/>Bekräftigungsformel der
                    Bevollmächtigten.<lb/>Vollmachtserklärung Jan III. Warschau 4. März
                    1677.<lb/>Vollmachtserklärung Friedrich Wilhelms Anklam 16. Juni
                    1676.<lb/>Verlängerung der Verträge in allen Punkte.</p>
            </div>
            <div type="Kommentar">
                <p>Nach dem Tod des polnischen Königs Michael Korybut Wisñiowiecki mussten die
                    Verträge von Wehlau und Bromberg erneut bestätigt werden. Der im Mai 1674
                    gewählte König Jan III. Sobieski setzte mit dem Krieg im Südosten zunächst einen
                    anderen außenpolitischen Schwerpunkt. Königin Maria Kasimira (1641-1716),
                    Tochter eines französischen Marquis, stärkte die französische Adelsgruppierung
                    am Königshof. Am 11. Juni 1675 schloß Sobieski zu Jaworów einen Geheimvertrag
                    mit Frankreich, in dem sich Polen verpflichtete, nach einem Frieden mit den
                    Osmanen die ungarischen Aufständischen gegen den Kaiser zu unterstützen und das
                    Herzogtum Preußen anzugreifen, da Brandenburg in Auseinandersetzung mit dem mit
                    Frankreich verbündeten Schweden stand. Wie 1672 zogen sich die Verhandlungen
                    über eine Erneuerung der Verträge hin. Friedrich Wilhelm erteilte die
                    Vollmachten für seine Delegierten bereits am 7. Juni 1676, Jan III. berief seine
                    Delegierten erst am 4. April 1677. Am 17. Mai 1677 wurden dann, abermals in
                    Warschau, die Bekräftigungen des Vertrages durch die Unterhändler in
                    unveränderter Form unterzeichnet. Danach verfolgte Sobieski jedoch erneut gegen
                    Brandenburg gerichtete Pläne. Am 1. August 1677 erschien er in Danzig, um gegen
                    das Herzogtum Preußen zu rüsten und am 21. August 1677 schloss er ein Bündnis
                    mit Schweden. Danach drängten sich jedoch die Kämpfe mit dem Osmanen und mit dem
                    Zaren wieder in den Vordergrund der Politik.</p>
            </div>
            <div type="Kontext">
                <p> -&gt; s.a. Wehlau/Bromberg<lb/><lb/>1655-1660 (Erster) Nordischer Krieg<lb/>19.
                    September 1657 Vertrag von Wehlau zwischen Brandenburg und Polen. Polen scheidet
                    aus dem Krieg, in dem es an Seiten Schwedens gestanden hatte, aus. Das Herzogtum
                    Preußen wird in die Souveränität entlassen. Preußen sichert Huldigung und
                    Heeresfolge zu.<lb/>6. November 1657 Vertrag von Bromberg. Friedrich Wilhelm
                    verpflichtet sich zu einem Bündnis mit Polen und erhält dafür Draheim,
                    Lauenburg, Bütau.<lb/>3. Mai 1660 Friede von Oliva beendet den Nordischen Krieg.
                    Polen verzichtet auf schwedische Thronansprüche. Das Herzogtum Preußen tritt
                    unter die Herrschaft Brandenburgs. <lb/> 7. September 1668 Brandenburg besetzt
                    Draheim.<lb/>16. September 1668 Abdankung Jan Kazimierz. Ihm Folgt Michael
                    Korybut Wisñiowiecki auf dem Thorn. <lb/>26. März 1672 Erste Erneuerung der
                    Verträge von Wehlau/Bromberg.<lb/>19. Mai 1674 Nach dem Tod Wisñiowieckis wird
                    Jan III. Sobieski zum König gewählt.<lb/>17. Mai 1677 Erneuerung der Verträge
                    von Wehlau/Bromberg<lb/>9. Mai 1688 Tod Friedrich Wilhelm III. (der Große
                    Kurfürst); Nachfolger wird Friedrich III.. <lb/>29. Juli 1688 Erneuerung der
                    Verträge <lb/>17. Juni 1696 Tod Jan III. Sobieski. Im Juni 1697 wird der
                    Wettiner Kurfürst Friedrich August von Sachsen zum polnischen König gewählt.
                    <lb/>8. Juli 1698 Letzte Erneuerung der Verträge.</p>
            </div>

        </front>
        <body>
            <div type="Edition">
                <p>In Nomine Sacro Sanctae et Individuae Trinitatis<lb/>Notum sit universis et
                    singulis quorum interest, vel quomodo libet interesse potest, quod deducendo ad
                    executionem perpetui inter <rs ref="#pp0168">Serenissimos et Potentissimos Reges et
                        Remp[u]b[licam]. Poloniae</rs> ab una, <rs ref="#pp0119">Electoresque
                            Brandenburgicos</rs> in Prussia etc.
                    Duces parte ab altera foederis inconcussum robur firmitatemque habentia pacta.
                    Et imprimis articulum quo disponitur, ut quotiescunque novus rex electus fuerit,
                    aut Dux Prussiae in Ducatum successerit, idem foedus ab utraque parte renovetur,
                    confirmeturque iuramentis de super praestits per deputatos in animam principatum
                    jurantes, existente nunc casu novae in Repub[lica]. Polonia<note n="1"
                        type="annotation">Nach dem Tod Wisniowieckis (10.11.1673) wurde Jan III.
                        Sobieski am 19. Mai 1674 zum polnischen König gewählt.</note> electionis
                    Constitutis prius ex mutua conventione eidem actui die locoque infra expressis
                    alte memoratorum tam Regiae Maiestatis, quam Serenitatis Electoralis deputati
                    plenipotentiairii: A parte quidem Regia magnificus <rs ref="#pp0169">Christophorus in
                    Grzymultowice Grzmalkowski</rs><note n="2" type="annotation">Krzysztof Grzymultowicz
                        (1620-1687), Wojewode von Posen, Diplomat.</note>, Castellanus Posnanensis,
                    Ostensis, Plocensis, &lt;Sztumensis&gt;<note n="3" type="crit_app">Unsichere
                        Lesart.</note> Gubernator, Sacrae Reginalis Majestatis Mareschalcus, et
                    generosus <rs ref="#pp0170">Ioannes Szomowski</rs><note n="4" type="crit_app">Jan Szomowski. Konnte
                        nicht ermittelt werden.</note>, Curiae Regni Thesaurarius, Opoczynensis
                    Gubernator, Magnus Arcis Cracoviensis Procurator. A parte vero Electorali
                    magnifici et generosi <rs ref="#pp0149">Ioannes Liber Baro ab Howerbecke</rs><note n="5"
                        type="annotation">Johannes von Hoverbeck (1606-1682), seit 1631
                        brandenburgischer Gesandter in Polen.</note> in Eichmedien, Baronowo et
                        &lt;Gersvalde&gt;<note n="6" type="crit_app">Unsichere Lesart; Schreibweise
                        unten: Geyerswalde.</note> ac Domkau dominus et haeres, Serenissimi
                    Electoralis Brandenburgici Consiliarius, Status intimus Electoratusque Dapifer
                    Haereditarius, Drahimiensis, Hohensteinensis, <rs ref="#pp0167">Daniel a Tettau</rs><note n="7"
                        type="annotation">Daniel von Tettau. Konnte nicht ermittelt werden.</note>
                    in Powarschen, Marckhausen dominus et haeres, Serenissimi Electoris
                    Brandenburgici Aulae et Legationum Consiliarius et Locensis Capitaneus,
                    Praestituta die in Arce Varsaviensi comparuerint post mutuasque plenipotentiarum
                    tabulas (quarum apographa sub finem huius instrumenti de verbo ad verbum sunt
                    inserta) rite commutatas sequenti tenore in animam principalium
                    jurarunt:<lb/><lb/>Nos Christophorus et Ioannes a Serenissimo et Potentissimo
                    Principe Domino D[omi]no <rs ref="#pp0168">Ioanne Tertio</rs><note n="8" type="annotation">Jan III.
                        Sobieski (1674-1696), König von Polen.</note>, Dei Gratia Rege Poloniae,
                    Magno Duce Lithuaniae, Russiae, Prussiae, Masoviae, Samogitiae, Livoniae,
                    Kijoviae, Volhyniae, Podoliae, Podlachiae, Smolensciae, Severiae,
                    Czerniechoviaeque ad renovationem et confiramtionem pactorum quae die 19
                    septembris Velaviae, tum die sexta novembris Bydgostiae anno 1657 cum
                    Serenissimo Principe domino <rs ref="#pp0119">Friderico Vilhelmo</rs> Marchione Brandenburgico<note
                        n="9" type="annotation">Friedrich Wilhelm (1620-1688), ab 1640 Kurfürst und
                        Markgraf von Brandenburg.</note> S[acri]. R[omani]. I[imperii].
                    Archicamerario et Principe Electore in Prussia Magdeburgi, Juliae, Cliviae,
                    Montium, Stetini, Pomeraniae, Cassubiorum, Vandalorumque nec non in Silesia
                    Crosnae et Carnoviae Duce, Burgravio Norimbergensis, Principe Halberstadii,
                    Mindae et Camini, Comite Marcae et Ravensbergi, D[omi]no in Ravenstein,
                    Lauenburg et Bytau. Nomine inclyti Regni Poloniae, et Magni Ducatus Lithuaniae
                    conclusa et stabilita per constitutionem omnium ordinum in totius Reipub[licae].
                    approbata et confirmata sunt, deputati commissarii nomine eiusdem Sacrae Regiae
                    Maiestatis Poloniae, eiusque successorum Regum quandoquidem praefata pacta Sua
                    Electoralis Sern[itat].tis per Illustrissimos et Excellentissimos D[ominus]
                    D[ominus] Ioannem liberum Baronem ab Hoverbecke et Danielem a Tettau, deputatos
                    Suae Serenitatis Electoralis plenipotentiarios, in instanti quoque ratihabet et
                    iuramento confirmat: Nos ex vi specialis mandati in animam eiusdem S[acri].
                    R[eg]i[ae]. M[aies]t[a]tis juramus, quod S[acra]. R[egia]. M[aies]tas praedicta
                    pacta in omnibus articulis, punctis et clausulis observatura sit, nec iisdem
                    sive directe sive indirecte contraventura, aut contraveniri a subditis passura
                    sit. Sic ipsam, et Nos Deus adjuvet per haec Sancta Dei Evangelia
                    Amen.<lb/><lb/>Formula Iuramenti Legatorum Electoralium<lb/>Nos <rs ref="#pp0149">Ioannes Liber
                        Baro ab Hoverbecke</rs> et <rs ref="#pp0167">Daniel a Tettau</rs>, a Ser[enissi]mo et Potenissimo Principe
                    ac D[omi]no D[omi]no <rs ref="#pp0119">Friederico Guilhelmo</rs> Marchione Brandeburgico S[acri].
                    R[omani]. I[mperii]. Archicamerario et Principe Electore in Prussiae,
                    Magdeburgi, Juliae, Cliviae, Montium, Stetini, Pomeraniae, Cassubiorum,
                    Vandalorumque nec non in Silesia Crosnae et Carnoviae Duce, Burgrabio
                    Norimbergensis Principe Halberstadii, Mindae et Camini, Comite Marcae et
                    Ravensbergi, D[omi]no in Ravenstein, Lauenburg et Butau. Ad renovationem et
                    confirmationem pactorum, quae die 19 septembris Velaviae, tum die 6 Novembris
                    Bygostiae anno 1657 cum Rege et Rego Poloniae, item cum Magno Ducatu Lithuaniae
                    Sua Serenitas Electoralis iniit. Quaeque Resp[ublica]. postmodum in comitiis
                    Regni anno 1658 sicuti nunc quoque Serenissimus ac Potentissimus Princeps ac
                    Dominus Dominus <rs ref="#pp0168">Ioannes Tertius Rex Poloniae</rs>, Magnus Dux Lithuaniae, Russiae,
                    Prussiae, Masoviae, Samogitiae, Kiioviae, Volhyniae, Podoliae, Podlachiae,
                    Livoniae, Smolensciae, Severiae, Czerniechoviaeque ratihabuit et confirmavit.
                    Deputati commissarii nomine Serenitatis Electoralis pro ipsa ipsiusque
                    successoribus marchionibus electoribus Brandbenburgicis in Prussia Ducibus in
                    animam Suae Serenitatis Electoralis, vi specialis mandati juramus, quod Sua
                    Serenitas Electoralis, praedicta pacta in omnibus articulis, punctis et
                    clausulis observatura sit, nec iisdem sive directe, sive indirecte
                    contraventura, aut contraveniri a subditis passura sit, Sic ipsam et Nos Deus
                    adjuvet per haec Sancta Dei Evangelia Amen.<lb/>Ut huius Rei ad posteritatem
                    constet memoria fidesque duo exemplaria eiusdem tenoris confecta, manibusque ac
                    sigillis partiam propriis munita ac confirmata sunt.<lb/>Sequitur apographum
                    mandatorum tam Sacrae Regiae Maiestatis quam Serenitatis Electoralis
                    Suae.<lb/><lb/><rs ref="#pp0168">Ioannes Tertius Dei Gratia Rex Poloniae</rs>, Magnus Dux Lithuaniae,
                    Russiae, Prussiae, Masoviae, Samogitiae, Kiioviae, Volhyniae, Kiioviae,
                    Podoliae, Podlachiae, Livoniae, Smolensciae, Severiae, Czerniechoviaeque Notum
                    testatumque facimus per praesentes. Quod cum pactis Bydgostiensibus cautum sit,
                    ut pacta illa, quae Nobis et Regno Poloniae, ac Magno Ducatui Lithuaniae cum
                    Serenissimo Principe Domino <rs ref="#pp0119">Friderico Vilhelmo</rs>, Marchione Brandenburgensi, Sacri
                    Romani Imperii Archicamerario, et Principe Electore, Prussiae. Magdeburgi,
                    Juliae, Cliviae, Montium, Stetini, Pomeraniae, Cassubiorum, Vandalorumque nec
                    non in Silesia Crosnae et Carnoviae Duce, Burgravio Norimbergensi, Principe
                    Halberstadii Mindae et Camini, Comite Marcae et Ravensbergae, Domino in
                    Ravenstein et Terrarum Lauenburg et Butau, Domino Cognato et Nostro Charissimo,
                    intercedunt, quotiescunque novus rex Poloniae electus fuerit, ab utraque parte
                    renovetur et confirmetur, iuramento desuper praestito per deputatos in animam
                    principalium jurantes. Nos praedictio pactis sartisfaciendo, magnifico
                    <rs ref="#pp0169">Christophoro Grzymultowski</rs><note n="11" type="annotation">Krzysztof Grzymultowicz
                        (1620-1687), Wojewode von Posen, Diplomat.</note>, Castellano Posnanensi,
                    Ostensi, Pilensi, Stumensi Capitaneo Reginalis Maiestatis Mareschalcus et
                    generoso <rs ref="#pp0170">Ioanni Szomowski</rs><note n="12" type="annotation">Jan Szomowski. Konnte
                        nicht ermittelt werden.</note>, Thesaurario Curiae Regni Opocznensi, Nostro
                    Capitaneo in mandatis dederimus, ut super memoratis pactis Bydgostiensibus
                    iuramentum in animam Nostram praestent, atque ex altera parte per deputatos
                    electorales praestandum audiant et excipiant. Quemadmodum praesentibus hisce
                    ipsis iniungimus, ut mediante tali iuramento pacta ista renovent, atque
                    confirment, eorundemque observantiam a parte Nostra promittant. Prout et hisce
                    praesentibus illam facultatem et plenipotentiam praedictis legatis Nostris damus
                    et concedimus. Ratihabentes omnia quae hac in parte iuxta pactorum tenorem
                    acturi sunt. In cuius rei fidem hanc Nostram plenipoteniam manu Nostra
                    subscriptam sigillo Regni communiri jussimus. Datum Varsavie die IV mensis maj
                    anno Domini MDCLXXVII Regni Nostri anno <rs ref="#pp0168">Tertio Ioannes Rex</rs><lb/>Locus
                    Sigilli<lb/><rs ref="#pp0171">Ioannes Stanislaus Nietwicki</rs><note n="12" type="annotation">Jan
                        Stanis³aw Nietwicki. Konnte nicht ermittelt werden.</note>, Abbas Plocensis
                    Infalatus Olicensis Regens Cancellarius Regni.<lb/><lb/><lb/>Nos <rs
                        ref="#pp0119">Fridericus
                    Vilhelmus</rs>, Dei gratia Marchio Brandenburgensis, Sacri Romani Imperii
                    Archicamerarius et Princeps Elector, Prussiae Magdeburgi, Juliae, Cliviae,
                    Montium, Stetini, Pomeraniae, Cassubiorum Vandalorumque nec non in Silesia
                    Crosnae et Carnoviae Dux, Burgravius Norimbergensis, Princeps Halberstadii
                    Mindae et Camini, Comes Marcae et Ravensbergae, Dominus Ravensteini et Terrarum
                    Lawenburg et Butow. Notum facimus et testamur praesentibus, quod cum pactis
                    Bydgostiensibus cautum sit ut foedus perpetuum quod Nobis cum Serenissimo ac
                    Potentissimo Rege Poloniae, inclytaque Repub[licae]. Poloniae, nec non Magno
                    Ducatu Lithuaniae intercedit, quotiescunque novus Rex electus fuerit, ab utraque
                    parte renovetur et confirmetur, juramento de super praestito per deputatos in
                    animam principalium jurantes. Nos praedictis pactorum tabulis satisfaciendo
                    magnifico, generoso, Consiliario Status Nostri intimo sincere et fideliter nobis
                    dilecto. <rs ref="#pp0149">Ioanni Libero Baroni ab Hoverbecke</rs> in Eichmedien, Baranowo, Domkau,
                    Geyerswalde, Electoratus Nostri Dapifero haereditario ut et generos sincere
                    fideliter Nobis dilecto, <rs ref="#pp0167">Danieli de Tettau</rs>, Consiliario Nostro Aulico et
                    Legationum nec non Capitaneo Loitzens[is] in Ducali Borussia mandatum dederimus,
                    ut praestito prius juramento super pactis a deputatiis Regiis in animam Sacrae
                    Regiae Maiestatis juramentum istud a parte Nostra in animam Nostram praestent.
                    Quemadmodum praesentibus hisce ipsis iniungimus, ut mediante tali iuramento
                    pacta ista renovent, confirment, eorundemque observatiam a parte Nostra
                    promittant. Prout et hisce praesentibus illam facultatem et plenam potentiam
                    praedictis legatis Nostris coniunctim et separatim largimur et concedimus.
                    Ratihabentes omnia quae hac in parte iuxta pactorum tenorem actur sunt. In cuius
                    rei fidem mandatum hosce manu Nostra subscripsimus sigilloque Nostro Electorali
                    munire jussimus. Dabantur ex Castris Nostris apud Anclamum 16 Junii
                    1676<lb/><rs ref="#pp0119">Fridericus Vilhelmus</rs> Elector.<lb/><lb/>Tandem Nos a Sacra Regia
                    Majestate Domino Domino Nostro clementissimo ad renovationem pactorum alte
                    nominatorum deputati commissarii. Quem admodum circa inchoationem actus
                    praesentis solenniter et clara voce manifestati sumus, juramentum praestandum
                    nihil praeiudicare Reipublicae debere neque posse, quominus Respublica et Sacra
                    Regia Majestas Dominus Dominus Noster clementissimum praetensiones omnes ab non
                    satisfactionem pactis Bidgostiensibus, in non nullis articulis punctis et
                    clausulis, a Sua Serenitate Electorali mediis iis, quae in pactis extant
                    specificata, servatis gradibus in iisdem expressis requirere possit. Ita nunc
                    praestito iuramento iterato praesenti scripto protestamur et manifestamus. Quam
                    quidem manifestationem propter memoriam et fidem majorem circa conclusionem
                    istius instrumenti rite inter Nos commutati inseri curavimus.<lb/>Vicissim Nos a
                    Serenissimo Electore Brandenburgico Domino Nostro Clementissimo ad renovationem
                    pactorum alte nominatorum deputati commissarii, quemadmodum circa inchoationem
                    actus praesentis solenniter et clara voce remanifestati sumus, iuramentum
                    praestandum nihil praeiudicare debere Serenissimo Electorali neque posse quo
                    minus Sua Serenitas Electoralis Dominus Noster Clementissimus praetensiones
                    omnes ab non satisfactionem pactis Bydgostiensibus in non nullis articulus,
                    punctis et clausulis a Republica Polona, mediis iis, quae in pactis extant,
                    specificata servatis gradibus in iisdem expressis acquerire possit. Ita nunc
                    praestito iuramento iterato praesenti scripto protestamur et manifestamus. Quam
                    quidem manifestationem propter memoriam et fidem maiorem circa conclusionem
                    istius instrumenti rite inter nos commutati inseri curavimus.<lb/>Datum in Arce
                    Varsaviensi die decima septima mensis maj anno domini millesimo sexcentesimo
                    septagesimo septimo.<lb/><lb/><lb/>LS LS<lb/><rs ref="#pp0169">Christophorus
                    Grzymultowski</rs><lb/><rs ref="#pp0170">Ioannes Szomowski</rs><lb/><rs ref="#pp0149">Ioannes Lib[er]. Baro
                        ab Hoverbecke</rs>.
                    Cons[iliarius] status intimus<lb/><rs ref="#pp0167">Daniel a Tettau</rs> Cons[iliarius]. Aulae
                    Legationum et capitaneis Löwenstein</p>
            </div>

        </body>
    </text>
</tei:TEI>
