<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0115">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1698-07-08" xml:id="t115" when-custom="1698 VII 8" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-115-1-de.html"
                    >Verlängerungsvertrag von Warschau betr. Wehlau, Bromberg</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r30">Warschau AGAD</repository>
                <msDesc>
                    <p>
                        <lb/>[Transkriptionsgrundlage:] GSABerlin VI HA Nr.645: Regiomonte
                        Borussorum/Warschau 1698 VII 8 (4 LS, 4 US, lat., Papier). </p>
                    <p>[Graphik:] AGADWarschau: Zbiór Dokumentów Pergaminowych nr. 2047. <lb/>
                    </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la" xml:id="lan6">Latein</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p27">
                <persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q157367">
                    <name>Brandenburg - Preußen</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p92">
                <persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q824047">
                    <name>Sachsen / Polen</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc42">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4079048-4">Warschau</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624a38007a77"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624a38b23f46"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624a39824e85"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624a3a3ed150"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624a3ae36723"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr6">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624a3b8a3cd7"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr7">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624a3c3450e8"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Inhalt">
                <p>Notwendigkeit der Verlängerung durch Thronwechsel in Polen. <lb/>Bevollmächtigte
                    tagen in Warschau. <lb/>Eidesformel. <lb/>Vollmacht König August II. Warschau 5.
                    Juli 1698. <lb/>Vollmacht Kurfürst Friedrich III. Königsberg 10. Juni/31. Mai
                    1698 <lb/>Bekräftigung der Verträge, Warschau 8. Juli 1698.&nbsp; &nbsp;
                    <lb/></p>
            </div>
            <div type="Kommentar">
                <p>Nach dem Tod Sobieskis und dem Interregnum wurde im Juni 1697 Kurfürst Friedrich
                    August von Sachsen zum polnischen König gewählt. Wegen innenpolitischer
                    Differenzen wurde August erst im Mai 1698 in Polen vom Adel anerkannt. Bereits
                    nach kurzer Zeit, traten Polen und Brandenburg in Gespräche ein. Der
                    brandenburgische Kurfürst erteilte am 10. Juni 1698, der polnische König am 5.
                    Juli die Vollmachten zu einer Verlängerung der Verträge von Wehlau und Bromberg.
                    Nach – im Vergleich zu&nbsp; vorangegangenen Erklärungen – kurzen
                    Verhandlungsdauer wurden die Verträge am 8. Juli 1698 wiederum in Warschau
                    bestätigt. Dies ist die letzte Bestätigung der Verträge, die das&nbsp;
                    Verhältnis zwischen Brandenburg und Polen grundlegend gewandelt hatten und in
                    deren Nachgeschichte sich der Aufstieg des einen und der Niedergang des anderen
                    Vertragspartners wiederspiegelt. Nach der Schaffung des Königtums in Preußen
                    1701 hatten die preußischen König weder ein Interesse, noch sahen sie eine
                    Notwendigkeit, ihre Souveränität durch Polen in Form einer
                    Vertragserneuerung&nbsp; bestätigen zu lassen. Am 8. Juni 1700 jedoch
                    akzeptierte August II. in den „Reversalien von Cölln an der Spree“ die Erhebung
                    Brandenburgs zum Königtum Preußen, ließ sich aber zusichern, dass Preußen seine
                    Verpflichtungen gegenüber der polnischen Krone beibehalten werde. Der polnische
                    Reichstag erkannte die Erhebung zum Königtum nicht an. &nbsp; <lb/></p>
            </div>
            <div type="Kontext">
                <p>1655-1660 &nbsp;&nbsp; &nbsp;Nordischer Krieg <lb/>19. September 1657&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;Vertrag von Wehlau zwischen Brandenburg und Polen. Polen scheidet aus dem
                    Krieg, in dem es an Seiten Schwedens gestanden hatte, aus. Das Herzogtum Preußen
                    wird in die Souveränität entlassen. Preußen sichert Huldigung und Heeresfolge
                    zu. <lb/>6. November 1657&nbsp;&nbsp; &nbsp;Vertrag von Bromberg. Friedrich
                    Wilhelm verpflichtet sich zu einem Bündnis mit Polen und erhält dafür Draheim,
                    Lauenburg, Bütau. <lb/>9. Februar 1658&nbsp;&nbsp; &nbsp;Offensivpakt Polen,
                    Brandenburg, Habsburg gegen Schweden. <lb/>3. Mai 1660&nbsp;&nbsp; &nbsp;Friede
                    von Oliva beendet den Nordischen Krieg. Polen verzichtet auf schwedische
                    Thronansprüche. Das Herzogtum Preußen tritt unter die Herrschaft Brandenburgs.
                    <lb/>16. September 1668&nbsp;&nbsp; &nbsp;Abdankung Jan Kazimierz; ihm folgt
                    Michael Korybut Wiśniowiecki auf dem Thorn. <lb/>26. März 1672&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;Erneuerung der Verträge von Wehlau/Bromberg. <lb/>19. Mai 1674&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;Nach dem Tod Wiśniowieckis wird Jan II Sobieski zum König gewählt.
                    <lb/>17. Mai 1677&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;Erneuerung der Verträge
                    von Wehlau/Bromberg <lb/>9. Mai 1688&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;Tod
                    Friedrich Wilhelm III (der Große Kurfürst); ihm folgt Friedrich III. <lb/>29.
                    Juli 1688&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;Erneuerung der Verträge .
                    <lb/>17. Juni 1696&nbsp;&nbsp; &nbsp;Tod Jan III. Sobieski.&nbsp; Interregnum .
                    Im Juni 1697 wird der Wettiner Kurfürst Friedrich August von Sachsen zum
                    polnischen König gewählt. <lb/>8. Juli 1698 &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;Letzte Erneuerung der Verträge. &nbsp; <lb/></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transkription">
                <p>
                    <lb/>In nomine Sacrosanctae et Individuae Trinitatis <lb/>
                    <lb/>Notum sit universis et singulis, quorum interest, vel quomodo libet
                    interesse potest. Quod deducendo ad executionem perpetui inter Serenissimos et
                    Potentissimos Reges et Rempublicam Poloniae ab una, Electoresque Brandenburgicos
                    Prussiae Duces parte ab altera, foederis inconcussum robur firmitatemque
                    habentia pacta et imprimis articulum, quo disponitur ut quotiescunque novus Rex
                    electus fuerit, aut Dux Prussiae in Ducatum successerit, idem foedus ab utraque
                    parte renovetur confirmeturque iuramentis de super praestitis, per deputatos in
                    animam principalium iurantos. Existente nunc casu novae in Republica Poloniae,
                    Electionis (constitutis prius ex mutua conventione eidem actui die locoque infra
                    expressis) alte memoratorum tam Regiae Majestatis, quam Serenitatis Electoralium
                    deputati plenipotentiarii. A parte quidem Regia magnificus Franciscus
                        Galecki<note n="1" type="annotation">Franciszek Zygmunt Galecki († 1711),
                        Senator, Wojewode von Innowrocław, Sejmmarschall.</note>&nbsp; , Palatinus
                    Junivladislaviensis Bydgostiensis et generosus Stanislaus Warszycki <note n="2"
                        type="crit_app">&nbsp; [nicht ermittelt]</note>, Gladifer Regis Lanciciensis
                    Capitanei, a parte vero Electorali magnificus et generosi Ioannes Dietericus
                    liber Baro ab Hoverbeck<note n="3" type="annotation">Johannes Dietrich von
                        Hoverbeck (1652-1714), 1690-1703 Gesandter in Polen.</note>&nbsp; in
                    Eychmedien, Baronowo, Damkow et Geyerswalde, Serenissimi Electoris
                    Brandenburgici Consiliarius Status intimus Electoratusque Dapifer haereditarius
                    et Godefredus Werner<note n="4" type="crit_app">[nicht ermittelt]&nbsp;</note> ,
                    in Aula Sacrae Regiae Maiestatis Residens, praestituta die in Arce Varsaviensi
                    comparuerint post mutuasque plenipotentiarum tabulas (quarum apographa sub finem
                    huius&nbsp; instrumenti de verbo ad verbum sunt inserta) rite commutatas,
                    sequenti tenore in animas principalium iurarunt. <lb/>
                    <lb/>Nos Franciscus et Stanislaus à Serenissimo et Potentissimo Principe Domino
                    Domino Augusto Secundo<note n="5" type="annotation">August II. von Sachsen
                        (1670-1730), als Friedrich August I ab 1694 Kurfürst von Sachsen, als August
                        II ab 1697 polnischer König. &nbsp;</note>, Dei gratia Rege Poloniae, Magno
                    Duce Lithuaniae, Russiae, Prussiae, Masoviae, Samogitiae, Livoniae, Kijoviae,
                    Volhyniae, Podoliae, Podlachiae, Smolensciae, Severiae Czerniechoviae nec non
                    Haereditario Saxoniae, Juliae, Cliviae, Montium Angriae et Vestphaliae Duce,
                    Sacri Romani Imperii Archi Mareschalco et Electore Thuringiae, Marchione Misniae
                    nec non Superioris ac Inferioris Lusatiae, Burgravio Magdeburgensi, Comite
                    Marcae, Ravensbergae et &lt;Batii&gt;, Comite Principe Hennebergensi, Domino in
                    Ravenstein ad renovationem et confirmationem pactorum, quae die decima nona
                    septembris Velaviae tum die sexta novembris Bydgostiae anno millesimo
                    sexcentesimo quinquagesimo septimo cum Serenissimo Principe Domino Friderico
                        Guilhelmo<note n="6" type="annotation">Friedrich Wilhelm (1620-1688), ab
                        1640 Kurfürst und Markgraf von Brandenburg.&nbsp;</note>, Marchione
                    Brandenburgensi Sacri Romani Imperii Archicamerario et Electore in Prussia,
                    Magdeburgi, Stetini, Pomeraniae, Cassubiorum, Vandalorumque nec non in Silesa
                    Crosnae, Duce Burgravio Norimbergensi, Principe Halberstadii, Mindae et Camini,
                    Comite de Hohenzollern, Domino in Lauenburg et Bittaw, nomine incliti Regni
                    Poloniae et Magni Ducatus Lithuaniae conclusa et stabilita per constitutionem
                    omnium ordinium totius Reipublicae approbata et confirmata sunt deputati
                    commissarii nomine eiusdem Sacrae Regiae Maiestatis Poloniae eiusque successorum
                    Regum, quandoquidem praefata pacta Sua Electoralis Serenitas per supramemoratos
                    deputatos plenipotentiarios in instanti quoque ratihabet et juramento confirmat.
                    Nos ex vi specialis mandati in animam eiusdem Sacrae Regiae Majestatis iuramus,
                    quod Sacra Regia Maiestas praedicta pacta in omnibus articulis, punctis et
                    clausulis observatura sit, nec iisdem sive directe sive indirecte contraventura
                    aut contraveniri a subditis passura sit. Sic Ipsam et Nos DEUS adjuvet per haec
                    Sancta Dei Evangelia Amen. <lb/>
                    <lb/>Forumla Juramenti Deputatorum Electoralium <lb/>Nos Ioannes Dietericus
                    Liber Baro ab Hoverbecke et Gotfredus Werner à Serenissimo et Potentissimo
                    Princeps ac Domino Domino Friederico Tertio Marchione Brandenburgico Sacri
                    Romani Imperii Archi Camerario et Principe Elector Prussiae, Magdeburgi, Juliae,
                    Cliviae, Montium, Stetini, Pomeraniae, Cassubiorum Vandalorumque, nec non in
                    Silesia Crosnae et Svibusae Duce, Burgravio Norimbergensis, Principe
                    Halberstadii, Mindae et Camini, Comite de Hohenzollern, Marcae et Ravensbergi,
                    Domino in Ravenstein, Lauenburg et Bittau ad renovationem et confirmationem
                    pactorum , quae die decima nona septembris Velaviae tum die sexta novembris
                    Bydgostiae anno millesimo sexcentesimo quinquagesimo septimo cum Rege et Regno
                    Poloniae, item cum Magno Ducatu Lithuaniae Sua Serenitas Electoralis iniit.
                    Quaeque Respublica post modum in comitiis Regni anno millesimo sexcentesimo
                    quinquagesimo octavo sicuti nunc quoque Serenissimus et Potentissimus Princeps
                    ac Dominus Dominus Augustus Secundus Dei gratia Rex Poloniae, Magnus Dux
                    Lithuaniae, Russiae, Prussiae, Masoviae, Samogitiae, Kijoviae, Volhyniae,
                    Podoliae, Podlachiae, Livoniae, Smolensciae, Severiae, Czerniechoviae, nec non
                    Haereditarius Saxoniae, Angriae et Vestphaliae, Dux Sacri Romani Imperii, Archi
                    Mareschalcus et Elector, Landgravius Thuringiae, Marchio,&nbsp; Misniae nec non
                    Superioris ac Inferioris Lusatiae, Burgravius Magdeburgensis, Comes Principes
                    Hennebergensis, Bartii Comes ratihabuit et confirmavit, deputati commissarii
                    nomine Suae Serenitatis Electoralis vi specialis mandati iuramus. Quod Sua
                    Serenitas Electoralis praedicta pacta in omnibus articlis, punctis et clausulis
                    observatura sit, nec iisdem sive directe sive indirecte contraventura aut
                    contraveniri a subditis passura sit. Sic ipsam et Nos Deus adiuvet per haec
                    Sancta Dei Evangelia Amen. <lb/>Utque huius rei ad posteritatem constet memoria
                    fidesque duo exemplaria eiusdem tenoris confecta manibusque ac sigillis partium
                    propriis munita ac confirmata sunt. <lb/>Sequitur apographum mandatorum tam
                    Sacrae Regiae Majestatis quam Suae Serenitatis Electoralis <lb/>
                    <lb/>Nos Augustus Secundus Dei gratia Rex Poloniae, Magnus Dux Lithuaniae,
                    Russiae, Prussiae, Masoviae, Samogitiae, Kijoviae, Volhyniae, Podoliae,
                    Podlachiae, Livoniae, Smolensciae, Severae, Czerniechoviae, nec non
                    Haereditarius Saxoniae, Juliae, Cliviae, Montium Angriae et Vestphaliae Dux,
                    S[acri] R[omani] I[mperii], Archimareschalcus et Elector, Landgravius
                    Thuringiae, Marchio, Misniae nec non Superioris ac inferioris Lusatiae,
                    Burgravius Magdeburgensis, Comes et Princeps Hennebergensis, Comes Marcae,
                    Ravensbergae et Bartii, Dominus in Ravenstein. Notum testatumque, facimus per
                    praesentos. Quod cum pactis Bydgostiensibus cautum sit, ut pactu perpetuum quod
                    Nobis et Regno Poloniae ac Magno Ducatui Lithuaniae cum Serenissimo Principe
                    Domino Friderico Tertio Marchione Brandenburgensi S[acri] R[omani] I[mperii]
                    Archicamerario et Electore in Prussia, Magdeburgi, Stetini, Pomeraniae,
                    Cassubiorum, Vandalorumque nec non in Sylesia, Crosnae, Duce Burgravio
                    Norimbergensi, Principe Halberstadii, Mindae et Camini, Comite de Hohen Zollern,
                    Domino in Lauenburg et Bittaw, Fratre et Cognato Nostro Charissimo intercedit,
                    quotiescunque Novus Rex Polonus electus fuerit, ab utraque parte renovetur et
                    confirmetur, iuramento de super praestito per deputatos in animam principalium
                    iurantes. Nos praedictis pactis satisfaciendo magnifico Francisco Galecki,
                    Palatino Junivladislaviensi Bydgostiensi, Generoso Stanislao Warszycki,
                    Gladifero Regni Lonciciensi Capitaneis sincere et fideliter Nobis dilectis in
                    mandatis dedimus, ut super per memoratis pactis Bydgostiensibus iuramentum in
                    animam Nostram praestent, atque ex altera parte per deputatos Serenissimi
                    Electoris praestandum audiant et excipiant. Quemadmodum praesentibus hisce ipsis
                    in iungimus, ut mediante tali iuramento pacta ista renovent et confirment,
                    eorundemque observantiam à parte nostra promittant pro ut et hisce literis
                    Nostris illam facultatem et plenipotentiam praedictis deputatis Nostris damus et
                    concedimus. Ratihabentes omnes quae in hac parte iuxta pactorum tenorum acturi
                    sunt. In cuius rei fidem hanc Nostram plenipoteniam manu Nostra subscriptam.
                    Sigillo Regni, communiri iussimus Datum Varsaviae die quinta mensis julij anno
                    domini millesimo sexcentesimo nonagesimo octavo Regni vero Nostri anno secundo .
                    <lb/>Augustus Rex&nbsp;&nbsp; Stan[isław] Szczuka<note n="7" type="annotation"
                        >Stanisław Antoni Szczuka (1654-1710), litauischer
                    Vizekanzler.&nbsp;</note>, Referend[arius]&nbsp; et &lt;Re..&nbsp; R[e]gni&gt; <lb/>
                    <lb/>Nos Fridericus tertius Dei gratia Marchio Brandeburgensis, Sacri Romani
                    Imperii Archicamerarius et Princeps Elector Prussiae, Magdeburgi, Cliviae,
                    Juliae, Montium, Stetini, Pomeraniae, Cassubiorum Vandalorumque nec non in
                    Silesia Crosnae, Dux Burgravius Norimbergensis, Princeps Halberstadii, Mindae et
                    Camini, Comes de Hohen Zollern, Marcae et Ravensbergi, Dominus in Ravenstein,
                    Lauenburg et Bittow. Notum facimus et testamur praesentibus quod cum pactis
                    Bydgostiensibus cautum sit ut foedus perpetuum quod Nobis cum Serenissimo et
                    Potentissimo Rege inclytaque Republica Poloniae nec non Magno Ducatu Lithuaniae
                    intercedit, quotiescunque novus Rex Electus furerit, ab utraque parte renovetur
                    et confirmetur, iuramento in super praestito per deputatos in animam
                    principalium iurantos. Nos praedictis tabulis satisfaciendo illustri et
                    magnifico consiliario Nostro status intimo et ad Regiam Sacram Majestatem
                    ablegato extraordinario sincere Nobis fideli et dilecto. Ioanni Dieterico Libero
                    Baroni ab Hoverbeck in Eychmedien, Baranowo, Damkow et Geyerswalde, nec non
                    Electoratus Nostri Dapifere Haereditario ut et Generoso in Aula Regiae Sacrae
                    Maiestatis Residentis sincere nobis fideli et dilecto Godefredo Werner mandatum
                    dederimus, ut praestito prius juramento super pactis a deputatis Regiis in
                    animam Sacrae Regiae Majestais iuramentum istud a parte Nostra in animam nostram
                    praestent. Quemadmodum hisce ipsis iniungimus ut mediante tali juramento pacta
                    ista renovent, confirment, eorundemque observantiam a parte nostra promittant.
                    Prout et hisce praesentibus illam facultatem et plenam potentiam praedictis
                    deputatis Nostris coniunctim et separatim largimur et concedimus, ratihabentes
                    omnes à qua hac in parte iuxta tenorem pactorum acturi sunt. In cuius rei fidem
                    mandatum hosce Nostrum manu Nostra subscripsimus sigilloque Nostro Electorali
                    munirir iussimus. Dabantur Regiomonti Borussorum die 10 Junii / 31 may millesimo
                    sexcentesimo nonagesimo octavo. <lb/>Fridericus Elector&nbsp;&nbsp; &lt;… à
                    Fuchs&gt; <lb/>
                    <lb/>Tandem Nos a Sacra Regia Majestate, Domino Domino Nostro Clementissimo ad
                    renovationem pactorum alte nominatorum deputati commissarii quem ad modum circa
                    inchoationem actus praesentis solenniter et clara voce manifestati sumus.
                    Iuramentum praestandum nihil praeiudicare Reipublicae debere neque posse,
                    quominus Respublica et Sacra Regia Majestas Dominus Dominus Noster
                    Clementissimus praetensiones omnes ab non satisfactionem pactis Bydgostiensibus
                    in non ullis articlos, punctis et clausulis a Sua Serenitate Electorali mediis
                    iis quae in pactis exstant specifici&lt;..&gt;&nbsp; servatis gradibus in iisdem
                    expressis requirere possit, ut et nunc praestito iuramento iterato praesenti
                    scripto protestamur et manifestamus. Quam quidem manifestationem propter
                    memoriam et fidem majorem circa conclusionem istius instrumenti rite inter Nos
                    commutati inseri curavimus. <lb/>Vicissim Nos à Serenissimo Electore
                    Brandenburgico Domino Domino Nostro Clementissimo ad renovationem pactorum alte
                    nominatorum deputati commissarii, quem ad modum circa inchoationem actus
                    praesentis solenniter et clara voce remanifestati sumus, juramentum praestandum
                    nihil praejudicare debere Serenissimo Electori neque posse quominus Sua
                    Serenitas Electoralis Dominus Dominus Noster Clementissimus praetensiones omnes
                    ob non satisfactionem pactis Bydgostiensibus in non nullis articulis, punctis et
                    clausulis à Republica Polona mediis iis, quae in pactis exstant specificata,
                    servatis gradibus in iisdem expressis, requirere possit. Ita nunc praestito
                    iuramento iterato praesenti scripto protestamur et manifestamur. Quam quidem
                    manifestationem propter memoriam et fidem majorem, circa conclusionem huius
                    instrumenti rite inter Nos commutati inseri curavimus. Dabat in Arce Regia
                    Varsaviensi die octava mensis julii anno Domini millesimo sexcentesimo
                    nonagesimo octavo. <lb/>Franciscus &lt;….&gt; Palatinus &lt;…&gt; &lt;…&gt; LS
                    <lb/>Joannes Dietericus Liber Baron ab Hoverbecke LS <lb/>Stanislaus Warszycki
                    Ensifer Regni&nbsp; LS <lb/>&nbsp;Godefredo Werner LS <lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>
