<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0116">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1700-08-18" xml:id="t116" when-custom="1700 VIII 18" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-116-1-de.html"
                    >Friedensvertrag von Traventhal</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r13">Kopenhagen RA</repository>
                <msDesc>
                    <p>Landesarchiv Schleswig-Holstein: (kein Nachweis).</p>

                    <p>Dänisches Reichsarchiv, Kopenhagen:&nbsp; Kongehusets og Rigets arkiv:
                        Forholdet til udlandet (Traktater), E 2 Holsten-Gottorp nr. 2 (Hauptvertrag).<lb/>
                        <lb/> Weitere Stücke:<lb/>
                        <lb/> Kollationierungsvorlage: LASchleswig Abt. 7 Nr 3573: 2 Abschriften der
                        6 Separatartikel*. Garantie Großbritanniens Hampton-Court 1700 XII 9 (kein
                        Nachweis).</p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de" xml:id="lan2">deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p32">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4010877-6">
                    <name>Dänemark</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p138">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4514664-0">
                    <name>Schleswig - Holstein - Gottorf</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="p94">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4101204-5">
                    <name>Generalstaaten</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0179">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/119546256">
                    <name>Friedrich IV. (Dänemark und Norwegen)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0180">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/104193336">
                    <name>Friedrich IV., Schleswig-Holstein-Gottorf</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0181">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118505084">
                    <name>August II. (Polen)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0182">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118560123">
                    <name>Karl XII. (Schweden)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0183">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/1144428580">
                    <name>Johan Hugo von Lente</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0184">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/135549671">
                    <name>Christoph von Blome</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0185">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/100879586">
                    <name>Magnus von Wedderkop</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0186">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/1243970804">
                    <name>William III of England</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc62">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/7736875-7">Traventhal</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624be332d36b"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624becc9195a"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624bed77b1bb"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624bee703f1f"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624bef2a7fdb"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr6">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624befe222f8"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr7">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624bf0aa600e"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr8">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624bf17435a3"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr9">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624bf2224162"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr10">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624bf2e01e3c"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr11">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624bf39b1a74"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr12">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624bf44770b5"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr13">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624bf4fb0a51"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr14">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624bf5f2ebd5"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr15">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624bf6b7cd89"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr16">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624bf779c140"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>[Transkriptionsgrundlage:] Landesarchiv Schleswig-Holstein: Abt. 7 Nr. 535
                    (zeitgenössischer Druck; Travendahlischer Friede, geschlossen den 18. Augusti
                    Anno MDCC). <lb/>[Kollationierungsvorlagen:] CTS, S. 81-97. Dumont 7/2, S.
                    480-485. Theatrum Europaeum 15, S. 772 - 774. [Weitere Drucke:] Lünig, Teutsches
                    Reichs-Archiv, pars specialis, continuatio 2(II) (4) (10), S. 224. Faber,
                    Europäische Staatskanzley 5, S. 693. Actorum Publicorum der zu mehreren Begriff
                    der Schleswig-Holsteinischen Affairen, Fasciculus 10, S. 60. Thucelius, Acta
                    Publica S.R.Imp., part II, S. 833. Danmark-Norges Traktater 11, S. 378-386.
                    Lamberty, Mémoires pour servir à la histoire du XVIII siècle. 1735, I, S.52
                    (frz.). <lb/></p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Trotz der früheren Friedensschlüsse (1679, 1689): erneuter Krieg. Mediatioren.
                    <lb/>Art. 1 Amnestie <lb/>Art. 2 Bestätigung früherer Verträge (1533, 1623,
                    1658, 1660, 1679, 1689, 1697). <lb/>Art. 3 Fortsetzung der bisherigen
                    gemeinsamen Regierung. Bedingungen dafür. <lb/>Art. 4 Gleichheit der beiden
                    Landesteile, auch deren Herrscher. <lb/>Art. 5 Landesverteidigung bei
                    gemeinsamer Bedrohung. Landesverteidigung bei Bedrohung eines Landesteils. Jus
                    Armorum. Verteidigunsrecht. Befestigungsrecht. Begrenzung der Zahl der dänischen
                    Soldaten. Truppenstationierung und durchmarsch. <lb/>Art. 6 Execution des
                    Altonaer Vergleichs binnen 6 Wochen. <lb/>Art. 7 Einhaltung Glückstädter Rezeß.
                    <lb/>Art. 8 Einhaltung Glückstädter Rezeß bzgl. Lübecker Kapitel. <lb/>Art. 9
                    Zahlung von 260.0000 Reichstalern von Dänemark an Gottorf. Modalitäten.
                    <lb/>Art. 10 Austausch von Orten, die Differenzen verursacht haben. <lb/>Art. 11
                    Zoll von Tundern. <lb/>Art. 12 Insel Brevenhoff vor dem Hamburger Hafen.
                    <lb/>Art. 13 Einschluß der Garanten des Altonaer Vergleichs in den Vertrag. Kein
                    Angriff Dänemarks auf Schweden oder die hannoverschen Gebiete. Keine gegen diese
                    gerichteten Bündnisse. Auch vice versa. <lb/>Art. 14 Kaiser und die übrigen
                    Garanten des Altonaer Vergleichs sollen auch diesen Vertrag garantieren.
                    <lb/>Art. 15 Ratifikationen innerhalb 7 Tagen. </p>
                <p>Separatartikel 1. Herzogtum Holstein-Plön bleibt unberührt von diesem Vertrag.
                    <lb/>Separarartikel 2. Waffenruhe auch mit Schweden auf den dänischen Inseln
                    (Seeland). Schwedischer Rückzug von dort. <lb/>Separatartikel 3. Verpfändungen
                    bei Nichtzahlung der Kontributionen gemäß Art. 9. <lb/>Separatartikel 4. Lübeck
                    und zugehörige Orte. <lb/>Separatartikel 5. Stift und Kapitel Lübeck.
                    <lb/>Separatartikel 6. Elbhandel. <lb/>
                </p>
            </div>
            <div type="Kommentar">
                <p>Den Angriff Sachsen-Polens und Rußlands auf das schwedische Livland nutzte
                    Dänemark, um zu Beginn des Nordischen Krieges in Schleswig-Holstein
                    einzumarschieren. Als Schweden sich gegen Dänemark wandte und Braunschweig,
                    Hannover und die Niederlande als Garantiemächte des Altonaer Vergleichs Holstein
                    militärisch unterstützten, mußte Dänemark bereits im August 1700 zu Traventhal
                    einen Frieden akzeptieren, der den status quo ante wiederherstellte. Zudem mußte
                    Dänemark Schleswig-Holstein das Bündnis-, Bewaffnungs- und Befestigungsrecht
                    zugestehen. Dies bedeutete für Gottorf den Höhepunkt seiner Machtstellung**.
                    Nach dem Tod Herzog Friedrich IV., der in der Schlacht von Klissov auf Seiten
                    Schwedens fiel, blieb Schleswig-Hostein von den Wirren des Nordischen Krieges
                    bis 1713 verschont, als eine schwedische Armee die Herzogtümer besetzte. Gottorf
                    versuchte, nach außen einen Neutralitätskurs zu steuern, paktierte aber
                    weiterhin mit Schweden gegen Dänemark. Damit stand Gottorf am Kriegsende auf
                    Seiten des Verlierers. Im Frieden von Fredriksborg 1720 garantierte Schweden
                    Dänemark seinen Besitz im Herzogtum Schleswig. Im August 1721 legten die Stände
                    den Eid auf den dänischen König Friedrich IV. ab. Damit hatte der dänische König
                    auch offiziell die Herrschaft über die gottorfischen Besitzungen in Schleswig
                    erworben. Der Gottorfer Herzog Karl Friedrich behielt als Reichslehen nur seinen
                    Besitz in Holstein. Aus dem Herzogtum Schleswig-Holstein-Gottorf war Holstein
                    Gottorf geworden.***<lb/></p>
            </div>
            <div type="Kontext">
                <p>1460 <lb/>Wahl des dänischen Königs Christian zum Herzog von Schleswig und Grafen
                    von Holstein. <lb/>1481 <lb/>Nach dem Tod Christian I. wählen die Stände seine
                    beiden Söhne Friedrich und Johann zu Landesherren. Johann ist gleichzeitig
                    dänischer König. <lb/>1490 <lb/>Nach der Volljährigkeit Friedrichs wird das Land
                    erstmals geteilt in einen herzoglichen (Gottorfer) Anteil und einen königlichen
                    (Segeberger) Anteil. Die Einheit besteht auf dem Papier weiter.<lb/>1544
                    <lb/>Schleswig-Holsteinische Hauptlandesteilung. Es entsteht erneut ein
                    herzoglicher und ein königlicher Anteil in einer ausgeprägten Gemengelage.
                    Schleswig bleibt dänisches Lehen, Holstein Reichslehen.<lb/>1658
                    <lb/>Kopenhagener Vergleich. Gestützt auf Schweden erreicht Herzog Friedrich
                    III. die Souveränität über seine Besitzungen in Schleswig. Dänemark versucht in
                    der Folgezeit, diesen Verlust rückgängig zu machen. Gottorf sucht Anlehnung an
                    Schweden.<lb/>1667 <lb/>Glückstedter Rezeß. Vorübergehende Annäherung Herzog
                    Christian Albrechts und König Friedrich III. <lb/>1675 <lb/>Rendsburger
                    Vergleich. Dänemark erzwingt nach gewonnenem Krieg gegen die Schweden die
                    Aufgabe der (relativen) Selbständigkeit Schleswig-Holstein-Gottorfs. Der Herzog
                    muß fliehen.<lb/>23. August/ 2. September 1679 <lb/>Friede von Fontainebleau
                    (Nimwegen): Der Gottorfer Herzog wird in seine sequestrierten Territorien
                    restituiert. <lb/>Frühjahr 1684 <lb/>Der dänische König Christian V.
                    unterbreitet dem Gottorfer Herzog Christian Albrecht ein Ultimatum, durch das
                    Schleswig dänisches Lehen werden, die herzogliche Souveränität weitgehend
                    aufgehoben werden solle und das Amt Schwabstedt an den königlichen Anteil
                    abzutreten sei. Christian Albrecht weist dieses Ansinnen zurück.<lb/>30. Mai
                    1684 <lb/>Durch das Okkupationspatent ergreift Dänemark erneut Besitz über den
                    herzoglichen Teil Schleswig-Holsteins (Okkupationspatent 30. Mai 1684) und
                    vereinigt sie mit dem dänisch-königlichen Anteil. Gottorf wird von dänischen
                    Truppen besetzt. Danach unterstützen Schweden, der Kaiser, Brandenburg und
                    England den Herzog. Dänemark findet nur noch Unterstützung bei Frankreich und
                    muß den Altonaer Vergleich akzeptieren.<lb/>30. Juni 1689 <lb/>Altonaer
                    Vergleich. Der Gottorfer Herzog Christian Albrecht erhält alle Güter und Rechte
                    zurück, die er vor 1675 besessen hatte. Damit erhält er auch die Souveränität
                    über die herzoglichen Gebiete. England und Holland garantieren
                    dies.<lb/>1700-1721 <lb/>Großer Nordischer Krieg.<lb/>März 1700 <lb/>König
                    Friedrich IV. von Dänemark greift den unter schwedischem Schutz stehenden Herzog
                    Friedrich von Gottorf an. Dänemark erobert Husum und Schleswig. <lb/>18. August
                    1700 <lb/>Friede von Traventhal.<lb/></p>
            </div>

        </front>
        <body>
            <div type="Edition">
                <p>Travendahlischer Frieden <lb/>Geschlossen den 18. Augusti Anno 1700 </p>
                <p>Im Nahmen der Heiligen Dreyfaltigkeit </p>
                <p>Kund und zu wissen sey hiemit<note n="1" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        hiermit.</note> jedermänniglich: Demnach seit Anno 1675<note n="2"
                        type="annotation">Rendsburger Vergleich 10. Juli 1675. Dänemark erzwingt
                        nach gewonnenem Krieg die Aufgabe der (relativen) Selbständigkeit
                        Schleswig-Holstein-Gottorfs (Friedensschlüsse und Bündnisse nur mit
                        Billigung des dänischen Königs, dänisches Primat bei der Landesverteidigung,
                        Schwabstedt geht an Dänemark über)." </note> zwischen <rs ref="#pp0179"
                        >König[licher]. Majest[ät]. zu Dennemack</rs><note n="3" type="crit_app"
                        >Textvariante: Theatrum Europaeum: Dänemarck (auch im Folgenden).
                        Sachanmerkung: Fredrik IV. (1699-1730), König von Dänemark-Norwegen.</note>
                    und des <rs ref="#pp0180">Hertzogen zu Schleßwig-Hollstein-Gottorff
                        Durchl[aucht].</rs><note n="4" type="crit_app">Textvariante: Dumont, CTS:
                        Durchleucht (im ganzen Text). Sachanmerkung: Friedrich IV. (1694-1702),
                        Herzog von Schleswig-Holstein-Gottorf. Er war verheiratet mit der Schwester
                        Karl XII. von Schweden. Durch seine Anlehnung an Schweden suchte er die
                        Unabhängigkeit seines Landes zu bewahren, die von Dänemark bestritten wurde.
                        " </note> verschiedene beschwerliche Mißverstände und Dissidien entstanden,
                    und obgleich dieselbe durch die in Anno 1679 zu Fontainebleau<note n="5"
                        type="annotation">Im Friedensvertrag von Fontainebleau 2. September 1679 (im
                        Zusammenhang mit dem Frieden von Nimwegen) zwischen Dänemark und Frankreich
                        restituierte Dänemark den Herzog von Holstein-Gottorf und verzichtete auf
                        die in Schweden besetzten Gebiete. "</note> und ferner Anno 1689 zu
                        Altona<note n="6" type="annotation">Der Altonaer Vergleich 30. Juni 1689
                        beendet die dänische Okkupation und restituiert den Gottorfer Herzog.</note>
                    errichtete Frieden-Schlüsse und Vergleiche componiret worden, solche dennoch
                    occasione der über den eigentlichen Verstand und Interpretation ein- und
                        andern<note n="7" type="crit_app">In den Kollationierungsvorlagen finden
                        sich Varianten von andern/anderen etc.; sie werden nicht notiert.</note> in
                    dem Altonaischen Vergleich enthaltenen Articuls aber einst entstandenen
                    Zwistigkeiten von neuen<note n="8" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        neuem.</note> rege gemacht, und es endlich, ohnerachtet der an Seiten <rs
                        ref="#pp0001">Ihro Kayserl[ichen]. Maje[stä]t</rs><note n="8"
                        type="annotation">Leopold I. (1658-1705), römisch-deutscher Kaiser.</note>
                    und Ihrer Churfürstl[ichen]. <rs ref="#pp0181">Durchl[aucht]. Durchl[aucht]. zu
                        Sachsen</rs><note n="9" type="annotation">August II. (1694/97-1733),
                        Kurfürst von Sachsen (August III.) und König von Polen.</note> und <rs
                        ref="#pp0172">Brandenburg</rs><note n="10" type="annotation">Friedrich III.
                        (1688-1713), Kurfürst von Brandenburg, ab 1701 als Friedrich I. König in
                        Preußen.</note> bey der Sache interponirten hohen Mediation, auch der hohen
                        Garands<note n="11" type="crit_app">Theatrum Europaeum: Garants (auch
                        unten).</note> gedachten Altonaischen Vergleichs angewandten vielfältigen
                    Bemühungen darüber zu Thätlichkeiten und einen offentlichen<note n="12"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: einem öffentlichen.</note> Kriege
                    zwischen beyderseits jetzo regierenden, Ihro Königl[iche]. Majest[ät]. in
                    Dennemarck-Norwegen ec. und des <rs ref="#pp0180">Herrn Hertzogen zu
                        Schleßwig-Hollstein-Gottorf</rs> ec. Durchl[aucht]., dero hohen Herrn
                    Alliierten und Garands ausgeschlagen. Man aber nicht allein von Seiten Ihro
                    Kayserl[ichen]. Majest[ät]. und S[eine]r Chur-Fürstl[ichen]. Durchl[aucht]. zu
                    Brandenburg noch immerhin und biß ans Ende alleine<note n="13" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: [Auslassung:] alleine.</note> continuiret, allen möglichsten
                    Fleiß und Bemühung dahin anzuwenden, daß solche entstandene Kriegs-Unruhe in
                    Zeiten wieder gedämpffet, und der Ruhe- und Friedens-Stand in diesem
                    Nieder-Sächsischen Crayß<note n="14" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        Creisse.</note> und denen benachbahrten nordischen Quartieren, durch einen
                    billig-mäßigen Frieden retabliret, mithin ein<note n="15" type="crit_app"
                        >Theatrum Europaeum: [Einschub:] auch.</note> völliges, auch<note n="16"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: und.</note> beständiges gutes Vernehmen
                    zwischen Ihro Königl[ichen]. Maj[estät]. in Dennemarck und des <rs ref="#pp0180"
                        >Herrn Hertzogen zu Hollstein-Gottorf ec.</rs><note n="17" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: [Auslassung:] ec.</note> Durchl[aucht]. wieder gestifftet
                    werden möchte, sondern auch folglich andere hohe Puissancen ihre Officia
                    darunter mit angewandt. Daß demnach<note n="18" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum: darnach.</note> auf<note n="19" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum: auff (auch unten).</note> die zwischen beyder kriegenden
                        Theilen<note n="20" type="crit_app">Theatrum Europaeum: Theile.</note> und
                    dero respective Alliirten und Garands darzu bevollmächtigten Ministris
                    gepflogene mühsame Tractaten und von aller- und höchst ermeldter Herrn
                    Mediatoren Abgesandten und Ministris<note n="21" type="annotation">Bei den
                        Verhandlungen waren neben den Vertragsparteien anwesend: von den
                        Schiedsmächte: Brandenburg (von Busch), Frankreich (Chamilly, Mraquis de
                        Bonacq), von den Garantiemächten Schweden (von Lissenheim, von
                        Friesendorff), England (Cresset), die Generalstaaten (Cranenburg),
                        Braunschweig-Lüneburg (Bernstorff, Bülow, Fabricius), des weiteren der
                        Kaiser (Eck). " </note> dabey angewandten emsigsten Bemüh- und Vermittelung
                    oberwehnte Mißverstände, Differentien und Streitigkeiten, gütlich componiret,
                    und darüber nachfolgender Tractat und Vergleich verabredet und geschlossen
                    worden: </p>
                <p>Art. I <lb/>Sol<note n="22" type="crit_app">Theatrum Europaeum, CTS, Dumont: soll
                        (auch im Folgenden).</note> alles dasjenige, was<note n="23" type="crit_app"
                        >Theatrum Europaeum: so.</note> bey diesen Irrungen und Kriege von einem
                    Theil gegen den anderen und dessen Angehörige zu Wasser und Lande widriges
                    geschehen, durch diese Amnestie völlig aufgehoben<note n="24" type="crit_app"
                        >Theatrum Europaeum: auffgehoben.</note> und abgethan seyn, und nimmer
                    weiter gedacht, viel weniger gegen jemand deswegen weiter einige Ansprach<note
                        n="25" type="crit_app">Theatrum Europaeum: Ansprache.</note> oder
                    Praetension gemacht werden. In specie sollen auch dieser Amnestie mit geniessen
                    die Städte Lübeck und Hamburg und alle deren Einwohner und Angehörige, und
                    selbigen, wegen alles dessen, so bey und occasione dieser Troublen passiret seyn
                        könte<note n="26" type="crit_app">Theatrum Europaeum: könnte.</note>, nimmer
                    einig Leid<note n="27" type="crit_app">Theatrum Europaeum: Leyd.</note>
                    zugefüget, noch jemanden deswegen die geringste Quaestion moviret<note n="28"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: movirt.</note> werden. </p>
                <p>Art. II <lb/>Werden hiemit<note n="29" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        hiermit.</note> die zwischen dem Reich Dannemarck-Norwegen und deren
                        gesambten<note n="30" type="crit_app">Theatrum Europaeum: gesamten.</note>
                    Eingesessenen an einem, und denen Herrn<note n="31" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum: Herren (Abweichungen Herrn/Herren werden im Folgenden nicht mehr
                        notiert) .</note> Hertzogen zu Schleßwig-Hollstein<note n="32"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: Holstein.</note> und deren incorporirten
                    Landen anderen Theils erreichete Uniones de annis 1533 und 1623<note n="33"
                        type="annotation">In der Union vom Juli 1533 schlossen die Herzogtümer und
                        Dänemark einen Beistandspakt ab, der die enge Verbindung betonte. Konflikte
                        sollten  statt mit Waffen - durch ein gemeinsames Schiedsgericht beigelegt
                        werden. Zur gegenseitigen Verteidigung gegen Angriffe Dritter sollte jeder
                        eine bestimmte Anzahl Reiter aufstellen. 1623 wurde dieser Defensivpakt zu
                        einem Offensivpakt erweitert."</note> (ausser was wegen Auffheben des
                    Vasallagii und erlangten Souverainität in den Nordischen Friedens-Schlüssen de
                    annis 1658 und 1660<note n="34" type="annotation">Durch den Frieden von Roskilde
                        (26. Februar 1658) und durch den Kopenhagener Vertrag (12. Mai 1658) erhielt
                        der Gottorfer Herzog die Souveränität über seine (durch Vererbung
                        vermehrten) Besitzungen in Schleswig. Die dänische Lehnshoheit über den
                        Gottorfer Anteil am Herzogtum wurde aufgehoben. Zudem trat Dänemark das Amt
                        Schwabstedt ab. Im Frieden von Oliva (3. Mai 1660) wurde dies bestätigt."
                    </note> stipuliret) auch alle biß ad annum 1675 errichtete Pacta und Verträge,
                    die Westphälische-Nordische-Fontainebleauische-Altonaische Friedens-, auch
                        Glückstädtische<note n="35" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        Glücksstättische (auch unten).</note> Recesse<note n="36" type="annotation"
                        >Der Glückstädter Rezeß 1697 zeigte eine Annäherung zwischen Herzog
                        Christian Albrecht und König Friedrich III.</note> hiemit nochmahlen<note
                        n="37" type="crit_app">Theatrum Europaeum: nochmalen.</note> bestätiget<note
                        n="38" type="crit_app">Theatrum Europaeum, Dumont, CTS: bestättiget.</note>:
                    Jedoch, daß gesagte Uniones als Foedera perpetua nicht weiter als nach
                        ihren<note n="39" type="crit_app">Theatrum Europaeum: ihrem.</note>
                    wörtlichen Innhalt<note n="40" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        Inhalt.</note> expliciret werden sollen, und zwar, daß die etwa<note n="41"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: etwan.</note> künfftig zwischen beyden
                    regierenden Hertzogen entstehende Irrungen, entweder per amicabilem
                    compositionem unter sich, oder durch Vermittelung darzu erwehlender<note n="42"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: erwählender.</note> Puissancen abgethan
                    werden sollen. </p>
                <p>Art. III <lb/>Die über Praelaten, Ritterschafft<note n="43" type="crit_app">Im
                        Folgenden, sowie in Dumont, Theatrum Europaeum, CTS: wechselnde Schreibweise
                        Ritterschafft, Ritterschaft.</note> und gewisser Massen<note n="44"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: masse.</note> über einige Städte bißhero
                    geführte gemeinsame Regierung oder Communion wird (wiewol<note n="45"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: wiewohl.</note> ohne Praejuditz der in dem
                    Nordischen Frieden stipulirten, und nachgehends in dem Glückstädtischen Recess
                        bestätigten<note n="46" type="crit_app">Theatrum Europaeum, Dumont, CTS:
                        bestättigten.</note> Disposition wegen Theilung gedachter Praelaten und
                    Ritterschaft) continuiret<note n="47" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        continuirt.</note>: Jedoch mit diesem expressen Bedinge<note n="48"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: Beding.</note>, daß kein Theil über
                    solche zur gemeinschafftlichen Regierung gehörende Persohnen, Oerter und Güter,
                    das geringste zu Kriegs- und Friedens-Zeiten ohne des anderen Consens und
                    Mit-Belieben vornehme und disponiere<note n="49" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum, Dumont, CTS: disponire.</note>, es sey in Administration der
                    Justiz, Geboten, Patenten, Executionen, oder wegen Einquartierung, Contribution
                    oder anderen Aufflagen, wie die auch Nahmen<note n="49" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum: Namen.</note> haben mögen: Massen alles, was darunter nicht
                        gesambter<note n="50" type="crit_app">Theatrum Europaeum: gesammter.</note>
                    Hand geschehen würde, an sich ungültig und von keinen Kräfften seyn soll. Und
                    wie nun Praelaten und Ritterschaft so, wie sie in der Landes-Matricul gesetzet,
                    so wohl<note n="51" type="crit_app">Theatrum Europaeum: sowol.</note> in
                    civilibus als ecclesiasticis, auch der Collecten wegen unter gemeinsamer
                    Regierung und Jurisdiction ohne einige Exception und Exemtion, und daneben bey
                    ihren Privilegiis und Juribus verbleiben, also hingegen hat in denen übrigen
                    schon getheilten Landen, Aembtern<note n="52" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum: Aemptern (auch unten).</note> und Städten, als dem Seinigen jeder
                    Theil die souveraine und hohe landesfürstl[iche]. Gewalt und daraus
                    herfliessende Jura gantz allein und privative zu exerciren, und soll von dem
                    andern Theil unter dem Praetext einiger Communion, oder was Vorwand sonst seyn
                    möchte, zu keiner Zeit daran einige Behinderung noch Eintrag geschehen. </p>
                <p>Art. IV <lb/>Damit künfftig<note n="53" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        künftig.</note> allen Streitigkeiten und darzu zufindenden Praetexten umb so
                    mehr vorgebauet werden möge, ist in genere damals nochmahls<note n="54"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: nochmals.</note> fest gestellet worden,
                    daß, wie in denen beyden Fürstenthümern beyde Theile vermöge der alten Verträge
                    und Observantz allerdings in völliger Aequalität stehen, und paria jura
                    genießen, und geniessen sollen. Also auch Ihro<note n="55" type="crit_app"
                        >Theatrum Europaeum: Ihre (auch unten).</note> Mayest[ät]. in Dennemarck und
                    dero Successores als regierende Hertzogen<note n="56" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum: Hertzoge.</note> zu Schleßwig-Holstein in- und ratione der
                    Fürstenthümer Schleßwig-Holstein, keinen Vorzug und Praerogative in einigen<note
                        n="57" type="crit_app">Theatrum Europaeum: einigem.</note> Jure, ausser was
                    ratione ordinis hergebracht ist, vor Ihro Durchl[aucht]. zu Holstein-Gottorff
                    und dero Successores, als auch regierenden<note n="58" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum: regierende.</note> Hertzogen zu Schleswig-Holstein, sich annehmen
                    noch praetendiren, sondern bey der völligen Parität und gleichen Rechten unter
                    beyden Theilen es unveränderlich bewenden lassen wollen. </p>
                <p>Art. V <lb/>Was die Defension der Schleßwig-Hollsteinischen Lande<note n="59"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: des Schleßwig-Hollsteinischen Landes.</note>
                    betrifft, so wird, wenn<note n="60" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        wann.</note> dem gantzen Lande, und also beyden paciscirenden Theilen von
                    Auswärtigen einige Gefahr zustossen solte<note n="61" type="crit_app">Dumont:
                        sollte.</note>, von selbigen auch billig mit zusammen gesetzten Kräfften und
                    communi consilio solche abzuwenden getrachtet werden, und die Nothurfft<note
                        n="62" type="crit_app">Theatrum Europaeum, Dumont, CTS: Nothdurfft.</note>
                    und erforderte Mittel auf<note n="63" type="crit_app">Theatrum Europaeum: auff
                        (auch im Folgenden).</note> gemeinen Land-Tagen der alten Observantz nach zu
                    besorgen seyn, Jedoch sol<note n="64" type="crit_app">Theatrum Europaeum,
                        Dumont, CTS: soll.</note> unter dem Vorwand solcher gemeinen Defension kein
                    Theil schuldig seyn, sich in Sachen impliciren zu lassen, deren derselbe sich
                    anzunehmen nicht nöthig hat, und worin<note n="65" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum: worinn.</note> der eine Theil etwa ohne des anderen Mit-Gutfinden
                    und Bewilligung sich eingelassen hätte. Vielweniger soll in solchen Fällen ein
                    Theil vor dem andern von denen Landes-Collecten sich etwas arrogiren. <lb/>Was
                    aber einen jeden Theil absonderlich betrifft, nachdemmahlen<note n="66"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: nachdemahlen.</note> die jetzige Irrungen
                    hauptsächlich wegen des exercitii juris armorum, und in specie fortalitiorum,
                    und was davon dependiret, mithin über den eigentlichen Verstand des Altonaischen
                    Vergleichs entstanden. So ist, umb künfftig solchen<note n="67" type="crit_app"
                        >Theatrum Europaeum: solchem.</note> allen vor zubauen, hiemit declariret
                    und fest gestellet worden, daß höchstgedachter S[eine]r Durchl[aucht]. und deren
                    Successoren ohne alle Dispute verbleiben soll das plenum &amp; liberum jus
                    armorum, armandiae, foederum &amp; fortalitiorum, und was davon dependiret, und
                    dessen freyes Exercitium. Wobey aber von beyden Theilen beliebet worden, daß
                    (I.) kein Theil Vestungen erbauen soll, näher als auff<note n="68"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: auf (auch unten).</note> zwey Meilen-Weges an
                    denen von dem anderen Theil besitzenden Vestungen, (2.) auch überall nicht näher
                    als auff eine Meile von- und an des andern Territorio (worunter jedoch die
                    gemeinschafftliche Oerter nicht mit zubegreiffen) etwas fortificiren, (3.) soll
                    auch kein Theil näher als auff eine Meile-Weges an denen ordinairen Strassen und
                    Passagen von Flensburg nach Redensburg<note n="69" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum: Rendsburg.</note>, und von da nach Itzehoe, Glückstadt und
                    Hamburg, Vestungen bauen, (4.) damit auch von einem Theil dem anderen durch eine
                    gar zu grosse Armatur und in denen Fürstenthümern zu haltende Anzahl Volckes
                    keine Ombrage und Jalousie gegeben werden möge; So ist verglichen, daß ausser
                    einer gantz evidenten Nothwendigkeit, als wenn<note n="70" type="crit_app"
                        >Theatrum Europaeum: wann.</note> von auswärtigen<note n="71"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: außwärtigem.</note> Einbruch,
                        kundbahre<note n="72" type="crit_app">Theatrum Europaeum: kundbare.</note>
                    Gefahr vorhanden, oder Ihro Königl[iche]. Mayest[ät]. zu Dennemarck dero
                    Alliirten aus dero Königreich Dennemarck, einige Hülffe zu leisten hätten, als
                    welchen fals<note n="73" type="crit_app">Theatrum Europaeum: falls.</note>
                    deroselben die Passage durch dero Antheil der Fürstenthümer billig frey bleiben
                    muß, kein Theil mehr als 6000 Mann zu Pferde und Fus<note n="74" type="crit_app"
                        >Theatrum Europaeum: Fuß.</note> in die Fürstenthümer Schleßwig-Holstein
                    bringen, noch halten, selbe auch zu keiner Zeit zu Unterdrückung oder
                    Vergewaltigung des anderen Theils gebrauchen soll. Weilen aber Seine
                    Durchl[aucht]. zu Holstein-Gottorff mit einer solchen Anzahl Volckes nicht
                        allemahl<note n="75" type="crit_app">Theatrum Europaeum: allemal.</note>
                    versehen seyn möchten, und dero Gelegenheit nicht erleydet<note n="76"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: erleidet.</note>, solche beständig auff
                    den Beinen zuhalten, so bleibet deroselben allemahl<note n="77" type="crit_app"
                        >Theatrum Europaeum: allemal.</note> frey, wenn sie es nöhtig finden, von
                    dero Freunden und Alliirten aus dem Römischen Reich und Nieder-Sächsichen Crais,
                    biß auff 3000 Mann einzunehmen und zu dero Sicherheit in die Fürstenthümer zu
                    bringen und zu verlegen. <lb/>Wann sie auch von frembden Herrn<note n="78"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum, Dumont, CTS: Herren (Abweichung
                        Herrn/Herren im Folgenden nicht mehr notiert).</note> einige Troupen<note
                        n="79" type="crit_app">Dumont, CTS: Trouppen; Theatrum Europaeum: Truppen
                        (auch unten).</note>, so in dero Dienste, Eyd und Pflichten<note n="80"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: Pfliche.</note> treten, und voriger
                    Pflichte erlassen werden, erhalten können und annehmen wollen, stehet solches
                    (weil dergleichen Leute nicht anders als Gottorffische eigene Troupen zu
                    consideriren seyn), umb<note n="81" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        um.</note> so mehr und zwar auch ultra numerum der gedachten 3000 und biß
                    auff die obgedachte Zahl der 6000 Mann, zu Hochgedachter S[eine]r Durchl[aucht].
                        freyen<note n="82" type="crit_app">Theatrum Europaeum: freyem.</note> Willen
                    und Disposition: jedoch, daß von einer Puissance allein auch solchergestalt
                    keine grössere Anzahl als 3000 Mann zu übernehmen seyn wird. <lb/>Letzlich wird
                    auch verwahret, daß bey denen Durch-Marschen der Troupen kein Theil des andern
                    Angehörigen und Unterthanen mit Nacht-Lagern und Einquartierungen beschweren
                        sol<note n="83" type="crit_app">Theatrum Europaeum, Dumont, CTS: soll (auch
                        unten).</note>: Es wäre dann, daß im Nohtfall<note n="84" type="crit_app"
                        >Theatrum Europaeum, Dumont, CTS: Nothfall.</note> auf speciale Requisition,
                    ein Nacht-Lager concediret würde, welchen fals<note n="85" type="crit_app"
                        >Theatrum Europaeum: Falls.</note> dann<note n="86" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: dan (auch unten). Theatrum Europaeum: denn.</note> alles, so genossen
                    wird, bezahlet und gantz exacte Disciplin gehalten werden soll. Der blosse
                    Transitus aber sol auf behörige Requisition nicht verwegert<note n="87"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: verweigert.</note> werden. </p>
                <p>Art. VI <lb/>Der Altonaische Vergleich sol innerhalb 6. Wochen nach Auswechselung
                    der Ratificationen ad literam, in specie mit Restitution des Guthes<note n="88"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum, Dumont, CTS: Gutes.</note> Gottes-Gabe
                    an Ihro Durchl[aucht]. zu Holstein Gottorff zu völliger Execution gebracht
                    werden; Jedoch in alle Wege dem Fürstl[ichen]. Hause Hollstein-Plön sein Regress
                    in salvo bleiben. </p>
                <p>Art. VII <lb/>Als von wegen Ihro Durchl[aucht]. zu Holstein-Gottorf auch
                    vorgestellet worden, wie aus<note n="89" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        auß.</note> der Vestung Christianpries<note n="90" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum: Christian-Preiß.</note> oder Friedrichsort, dero Aembtern und
                    Angehörigen, insonderheit aber der Stadt Kiel, vielfältige Beschwerden und
                    Schaden zugezogen würden, gegen den Inhalt des Glückstädtischen Recesses<note
                        n="91" type="crit_app">Theatrum Europaeum: Recessus.</note>. Daher Seine
                    Durchlauchtigkeit die Instances machen lassen, daß gesagte<note n="92"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: besagte.</note> Vestung demoliret werden
                    möchte. <lb/>So ist von wegen Ihro Königl[ichen]. Majest[ät]. zu Dennemarck
                    versprochen, daß denen Gottorffischen Beschwerden auch in diesem Punct
                    nachdrücklich und vollkommen remediret<note n="93" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum: remedirt.</note>, dem Glückstädtischen Recess zu Kriegs- und
                    Friedenszeiten auch darunter allerdings nachgegangen, die Gottorffische
                    Angehörige, in specie die Stadt Kiel, dagegen und überall aus gedachter Vestung
                    künfftig nicht graviret<note n="94" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        gravirt.</note> werden sollen<note n="95" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum: sollte.</note>: Massen dann auch auf allen unverhofften Fall der
                    Contravention, und da solche auf erfolgendes Ansuchen innerhalb sechs Wochen
                    nicht repariret<note n="96" type="crit_app">Theatrum Europaeum: reparirt.</note>
                    würde, Seine Durchl[aucht]. ratione des in mehrgedachten Glückstädtischen
                    Recess, sub conditione wegen dieser Vestung ertheilten Consens, ihre
                        Nothurfft<note n="97" type="crit_app">Theatrum Europaeum, Dumont, CTS:
                        Nothdurfft.</note> und Jura salva &amp; integra sich reserviret haben
                    wollen. </p>
                <p>Art. VIII <lb/>Wegen des Pacti<note n="98" type="crit_app">Konnte noch nicht
                        nachgewiesen werden.</note>, so Anno 1647 mit dem Capitulo zu Lübeck an
                    Seiten Hollstein-Gottorff<note n="99" type="crit_app">Theatrum Europaeum,
                        Dumont, CTS: Holstein.</note> wegen der bischöfflichen Wahl auf sechs
                    Generationen errichtet worden, wollen Ihro Königl[iche]. Majest[ät]. zu
                    Dennemarck es bey dem Glückstädtischen Recess de Anno 1667 und darin beschehenen
                    Versprechen allerdings bewenden und solchem auf keine Weise directe oder
                    indirecte entgegen handeln<note n="100" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        handelen.</note> lassen. </p>
                <p>Art. IX <lb/>Als von wegen Ihro <rs ref="#pp0180">Durchl[aucht]. zu
                        Schleßwig-Holstein-Gottorff</rs>, so wohl der hohen Mediation, als Ihro <rs
                        ref="#pp0179">Königl[ichen]. Majest[ät]. zu Dennemarck-Norwegen ec.</rs>,
                    selbst in mehrern<note n="101" type="crit_app">Dumont, CTS: mehreren. Theatrum
                        Europaeum: mehrerm.</note> vorgestellet, in was grossen Schaden und Verderb
                    Ihr Haus<note n="102" type="crit_app">Theatrum Europaeum: Hauß (auch
                        unten)</note> und Lande durch die passirte Irrungen gesetzet<note n="103"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: gesetzt.</note> worden, so haben Ihro
                    Königl[iche]. Majestät aus freund-vätterlicher<note n="104" type="crit_app"
                        >Theatrum Europaeum, Dumont, CTS: freund-vetterlicher.</note> Affection und
                    Gewogenheit gewilliget, daß sie Ihro Durchl[aucht]. zu Holstein-Gottorff die
                    Summa von zweyhundertundsechszig<note n="105" type="crit_app">Dumont, CTS: zwey
                        hundert sechszig tausend.</note> tausend Reichsthalern an guten vollgültigen
                        Dähnischen<note n="106" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        Dänischen.</note> Cronen (mehr<note n="107" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        welche.</note> innerhalb 12 Tagen à dato dieses in Hamburg in Banco, oder
                    bey sicheren<note n="108" type="crit_app">Theatrum Europaeum: sichern.</note>
                    guten Kauff-Leuten versichert und angewiesen, und dem Gottorffischen
                    Gevollmächtigten solche Versicherungen ausgeliefert werden sollen) und zwar
                    solche summam zwischen hier und künfftigen Kiehler-Umschlag Anno 1701<note
                        n="109" type="crit_app">Theatrum Europaeum: 1700.</note> in octavis trium
                    regum, zu Hamburg ohnfehlbahr bezahlen lassen wollen. Hingegen lassen Ihro
                    Durchl[aucht]. zu Holstein-Gottorff alle andere wegen einiger Schadeloß-Haltung
                    aus diesem Kriege bereits movirte oder annoch zu movirende Praetensiones
                    schwinden und fallen. Nicht weniger wird an Seiten Ihro Durchlauchtigkeit
                        hiemit<note n="110" type="crit_app">Theatrum Europaeum: hiermit.</note>
                    renunciiret (1.) Denen in Anno 1697 von der Königlichen Milice<note n="111"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: Militz.</note> verursachten Kosten (2)
                    Der ratione der bekandten<note n="112" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        bekannten.</note> Peraequation<note n="113" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum: [Einschub:] der.</note> dem Hoch-Fürstlichen Hause Gottorff
                    zustehenden Praetension, davon in dem Tractat von Anno 1661<note n="114"
                        type="crit_app">Konnte noch nicht nachgewiesen werden.</note> und dem
                    Glückstädtischen Recess Erwehnung geschehen, und (3.) Demjenigen so nach dem
                    23sten Junij Anno 1689 von Königlicher Seiten aus dem Fürstlichen eingetrieben.
                    Hingegen wollen Ihro Königliche Majestät allen aus diesem Kriege etwa habenden
                        Schadelos-Haltungs-Praetensionen<note n="115" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum: Schadloß.</note> ebenfals<note n="116" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum: ebenfalls.</note> hiemit renunciiret haben. <lb/>Hiebey<note
                        n="117" type="crit_app">Theatrum Europaeum: Hierbey.</note> ist ferner
                    verglichen, daß, was an Domainen-Gefällen in den Hertzogthümern
                        Schleßwig-Hollstein<note n="118" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        Holstein.</note> ec. von ein- oder anderen Theile<note n="119"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: anderm Theil.</note> in des andern
                    Landen biß auf den 14ten August inclusive eingetrieben und erhoben seyn möchte,
                    solches demselben Theil, welcher es genossen, verbleiben. Was aber weiterhin und
                    von dem 15ten Augusti inclusive an erhoben seyn würde<note n="120"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: möchte.</note>, solches bona fide
                    innerhalb 4. Wochen restituiret<note n="121" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        restituirt.</note> werden sol<note n="122" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        soll. Theatrum Europaeum: solle.</note>. <lb/>Wie dann auch die von beyden
                    Theilen in des anderen Landen, Aemptern und Städten ausgeschriebene<note n="123"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: angeschriebene.</note> Contributiones,
                    welche nicht gedachte 14ten dieses oder vorher würcklich bezahlet seyn<note
                        n="124" type="crit_app">Theatrum Europaeum: bezahlt sind.</note>, cessiren
                    und nicht eingetrieben werden, nicht weniger auch die von denen Städten wegen
                        den<note n="125" type="crit_app">Theatrum Europaeum, Dumont, CTS:
                        der.</note> ausgeschriebenen extraordinairen Schatzung extradirte
                    Obligationes oder gegebene Cautiones hiemit cessiren und annulliret seyn
                        sollen<note n="126" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                    [Auslassung].</note>. Die bey Praelaten und Ritterschaft aber bereit
                    ausgeschriebene und intimirte Contributiones sollen biß zu Ende dieses
                        Monahts<note n="127" type="crit_app">Theatrum Europaeum: Monats.</note>
                    bezahlet und excequiret<note n="128" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        exequirt.</note> werden. </p>
                <p>Art. X <lb/>Weilen man befunden, daß (I.) die im Ambte<note n="129"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: Ampte.</note> Gottorff nahe bey
                    Schleßwig belegene zwey Königliche Voigteyen<note n="130" type="crit_app"
                        >Theatrum Europaeum: Vogteyen.</note> Breckel und Ulsenis<note n="131"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: Ulsenitz.</note>, dann auch (2.) das in
                    Norder-Ditmarschen belegene Dorff Feddring zu allerhand Difficultäten und
                    Irrungen offters Anlas<note n="132" type="crit_app">Theatrum Europaeum: öffters
                        Anlaß.</note> gegeben; So haben Ihro Majestät auff beschehenes Ansuchen
                        hiemit<note n="133" type="crit_app">Theatrum Europaeum: hiermit.</note>
                    verwilliget und versprochen, daß sie solche Oerter gegen ein Aequivalent aus den
                    Schleßwischen Capittuls-Gütern der anderen Ihro bequemen Oertern permutiren<note
                        n="134" type="crit_app">Theatrum Europaeum: permutiren.</note>, die
                    Proportiones nach sechs-jährigen Registern<note n="135" type="crit_app">Dumont,
                        CTS: Registeren.</note> ausfinden, und diese Sache innerhalb 4 Monaten zum
                    Stande bringen lassen wollen. Dafern dann in dem Königlichen Antheil sich
                    fürstliche Unterthanen oder Manck-Güter finden, so Ihro Majestät gelegen wären,
                    werden Seine Durchlauchtigkeit mit dergleichen Permutation deroseben auch gerne
                    willfahren. </p>
                <p>Art. XI <lb/>Wegen des zu Lyst im Ampte Tundern<note n="136" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Tunderen (auch unten).</note> vor Jahren von königlicher
                    Seiten angelegten<note n="137" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        angelegten.</note> Zolles, ist abgeredet worden, daß selbiger von denen
                    fürstlichen Schleswig-Holstein-Gottorffischen Unterthanen überall nicht, (2.)
                    auch von denen Kauffmannschafften und Wahren<note n="138" type="crit_app"
                        >Theatrum Europaeum: Waaren.</note>, so directe aus der See nach der Stadt
                    und Ambt<note n="139" type="crit_app">Theatrum Europaeum: Ampt.</note> Tundern,
                    oder von da<note n="140" type="crit_app">Theatrum Europaeum: dar.</note> in die
                    See gehen, nicht gehoben: Sondern selbige davon allerdings befreyet seyn, und
                    ohne einige Abgifften von Zollen oder sonsten, wie es immer Nahmen<note n="141"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: Namen.</note> haben mag, gelassen werden
                    sollen. <lb/>Alle übrige Gravamina sollen durch beyderseits darzu zusammen
                    zuschickende Rähte in Hamburg innerhalb sechs Wochen à die ratificationis dieses
                    Tractats, bona fide abgethan und gäntzlich gehoben werden. </p>
                <p>Art. XII <lb/>Als bey diesen Troublen von Ihro Durchl[aucht]. zu
                        Braunschweig-Lüneburg-Celle<note n="142" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        Zelle.</note> eine Schantze auf die vor dem Hamburgischen Hafen<note n="143"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: Haafen.</note> in der Elbe gelegne
                    Insul, der Brevenhoff<note n="144" type="crit_app">Theatrum Europaeum: Greven
                        Hoff.</note> genandt<note n="145" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        genannt.</note>, geleget worden, so ist von deroselben, daß solche Schantze
                    so fort nach der Ratification dieses Tractats, evacuiret und rasiret<note
                        n="146" type="crit_app">Theatrum Europaeum: evacuirt und rasirt.</note>
                    werden sol<note n="147" type="crit_app">Theatrum Europaeum: solle.</note>,
                    hingegen aber auch an Seiten Ihro <rs ref="#pp0179">Königl[ichen]. Majest[ät].
                        zu Dennemarck-Norwegen ec.</rs> hiemit versprochen worden, daß die Erbauung
                        abgedachter<note n="148" type="crit_app">Theatrum Europaeum, Dumont, CTS:
                        dieser.</note> Schantze nimmer zu jemands Praejuditz allegiret<note n="149"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: allegirt.</note>, noch von der Insul des
                    Brevenhoffs, und was allda noch ferner sich ansetzen möchte, der Schiff-Fahrt
                    einige Hemmung noch Hinderniß geschehen sol. </p>
                <p>Art. XIII <lb/>In diesen<note n="150" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        diesem.</note> Frieden und Amnestie werden mit eingeschlossen die hohen
                    Garands des Altonaischen Vergleichs, dero Successores, Reiche, Lande und
                    Angehörige, und soll alles dasjenige, so von selbigen zu Wasser und Lande gegen
                    ein- und anderen Theil geschehen, in ewige Vergessenheit gestellet, und in
                        Unguten<note n="151" type="crit_app">Theatrum Europaeum: Ungutem.</note>
                    nimmer weiter gedacht werden. <lb/>Insonderheit wollen Ihro <rs ref="#pp0179"
                        >Königliche Majestät zu Dennemarck-Norwegen ec.</rs> vor sich und dero
                    Successores hiemit<note n="152" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        hiermit.</note> versprochen haben, daß sie wegen dessen, so bißhero
                    vorgegangen, noch unter was Praetext es sonsten seyn möchte, gegen Ihro <rs
                        ref="#pp0182">Königliche Majestät zu Schweden</rs> oder das Durchlauchtigste
                    Haus Braunschweig-Lüneburg Cell- und Hannoverischen Theils, weder selbst etwas
                    Thätliches vornehmen, noch andern, die solches thun oder thun möchten, mithin
                    dero Feinden und Widerwärtigen<note n="153" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        Wiederwärtigen.</note> auf keinerley Weise mit Raht und That, Hülffe noch
                    Vorschub, directe noch indirecte leisten, sondern<note n="154" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: sonderen.</note> vielmehr ohnangesehen alles dessen, so biß
                    anhero verhandelt, vorkommen und passiret<note n="155" type="crit_app">Theatrum
                        Europaeum: passirt.</note>, mit denenselben, und zwar was in specie Ihro
                    Majest[ät]. und die Cron Schweden belanget, nach Inhalt<note n="156"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: Innhalt.</note> der zwischen beyden
                    nordischen Königen und Reichen vor dem errichteten Pacten und Frieden-Schlüssen
                    ein beständiges gutes freund-nachbahrliches<note n="157" type="crit_app"
                        >Theatrum Europaeum: nachbarliches (auch unten).</note> Vernehmen
                    unterhalten wollen. Hingegen wollen Ihro <rs ref="#pp0182">Königl[iche].
                        Majest[ät]. in Schweden</rs> und Hochgedachtes Durchlauchtigstes Haus sich
                    auf gleiche Weise gegen die Cron Dennemarck betragen, und in aller guten
                    freund-, vetter- und nachbahrlichen Correspondentz und Freundschafft mit Ihro
                    Königl[ichen]. Majest[ät]. es ihrer Seits auch nicht ermangeln lassen. </p>
                <p>Art. XIV <lb/>Die <rs ref="#pp0001">römisch Kayserliche Majestät</rs> und übrige
                    hohe Puissances, so sich bißhero der Garantie des Altonaischen Vergleichs
                    angenommen; Nicht weniger auch Ihro <rs ref="#pp0138">Königliche Majestät in
                        Franckreich</rs> und die Chur- und Fürsten des Reichs, zu welchen ein- oder
                    ander Theil darunter ein Vertrauen haben möchte, welche dann innerhalb 2
                        Monahten<note n="158" type="crit_app">Theatrum Europaeum, Dumont, CTS:
                        Monaten.</note> zu benennen, sollen invitiret<note n="159" type="crit_app"
                        >Theatrum Europaeum: invitirt.</note> werden, beyden Theilen die Garantie
                    dieses Tractats und der dabey errichteten Neben-Articuln<note n="160"
                        type="crit_app">Theatrum Europaeum: Articul.</note> zu leisten. </p>
                <p>Art. XV <lb/>Die Ratificationes über diesen Tractat sollen in 7 Tagen à dato, und
                    eher da möglich, gegen einander in Segeberg ausgewechselt werden. </p>
                <p>Zur Urkund dessen seyn<note n="161" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        seind.</note> dieses Vergleichs zwey Instrumenta verfertiget, von denen ab
                    beyden Theilen dazu bevollmächtigten Ministris unterschrieben, und mit ihren
                        Bittschaften<note n="162" type="crit_app">Dumont, CTS: Pittschaften.
                        Theatrum Europaeum: Petschafften.</note> befestiget worden. So geschehen zu
                        Travendahl<note n="163" type="crit_app">Theatrum Europaeum:
                        Traventhal.</note> den 18. Augusti Anno 1700. </p>
                <p><rs ref="#pp0183">Johann Hugo von Lente</rs><note n="164" type="annotation">Johan
                        Hugo von Lente (1640-1716), dänischer Diplomat, Kanzler.</note>
                    <lb/><rs ref="#pp0184">Christoph Blome</rs><note n="165" type="annotation"
                        >Christoph Blome (1657-1729), dänischer Diplomat, Präfekt.</note>
                    <lb/><rs ref="#pp0185">Magnus von Wedderkop</rs><note n="166" type="annotation"
                        >Magnus von Wedderkop (1638-1721), Staatsmann.</note>
                    <lb/>Pincier von Königstein </p>
                <p> </p>
                <p>Des Travendahlschen Friedenß Articuli Separati<note n="167" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: [Auslassung]. Keine wörtliche Wiedergabe in Theatrum
                        Europaeum.</note>
                </p>
                <p>1 <lb/>Des Herrn Herzogen zu Hollstein Plön<note n="168" type="crit_app"
                        >LASchleswig 7/3573, Dumont, CTS: Ploen.</note> Durchl[aucht]., dero Erben
                    und Nachkommen sollen gegen die mit Ihro<note n="169" type="crit_app"
                        >Dumont,CTS: Ihrer.</note>
                    <rs ref="#pp0179">Königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t zu Dennemarck</rs> und des Herrn
                        Herzogen<note n="170" type="crit_app">Dumont, CTS: Hertzogen.</note> zu
                        Schleßwig<note n="171" type="crit_app">Dumont, CTS: Schleßwich.</note>
                    Hollstein Gottorf<note n="172" type="crit_app">Dumont, CTS: [Einschub:]
                        in.</note> Durchl[aucht]. errichtete Verträge<note n="173" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: Vertrage.</note> und Recesse in keinen Weg turbiret, noch
                    betrübet, sondern<note n="174" type="crit_app">Dumont, CTS: sonder.</note> bey
                        ihro<note n="175" type="crit_app">LASchleswig 7/3573, Dumont, CTS:
                        ihren.</note> darin erlangten und sonst habenden juribus und bestehenden
                    Herrschaften, Aembtern<note n="176" type="crit_app">LASchleswig 7/3573: Ämtern
                        (auch unten). Dumont, CTS: Aembteren.</note>, und selbigen in corporirten
                        Gutern<note n="177" type="crit_app">Dumont, CTS: Güteren.</note>, geruhig
                    gelaßen, und hinkünfftig von niemanden, wer das<note n="178" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: der.</note> auch seyn möchte, dagegen angefochten, jedoch
                        dem<note n="179" type="crit_app">Dumont: [Einschub:] dadurch.</note>
                    Altonaischen Vergleich dadurch<note n="180" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        [Auslassung:] dadurch.</note> nicht praejudiciret werden. Dieser
                        Separter<note n="181" type="crit_app">LASchleswig 7/3573: Separate. Dumont,
                        CTS: Separat.</note> Articul, soll eben die Kraftt und Würckung haben, alß
                    wenn er dem Haupt Tractat<note n="181" type="crit_app">LASchleswig 7/3573:
                        [Einschub:] von &lt;...&gt; [ein unleserliches Wort].</note> inseriret wäre,
                    und seyend<note n="182" type="crit_app">Dumont, CTS: seynd.</note> dazu<note
                        n="183" type="crit_app">LASchleswig 7/3573 : dabey. Dumont, CTS:
                        davon.</note> 3 originalia verfertiget, von denen ab beiden theils<note
                        n="184" type="crit_app">LASchleswig 7/3573: von denen von beiden Theilen.
                        Dumont, CTS: von denen beyden Theilen.</note> dazu bevollmachtigten
                    Ministris unterschrieben, und mit ihren Pittschaften versigelt<note n="185"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: bekräfftiget worden. So.</note>. Geschehen zu
                    Travendahl dem 18 Aug 1700. </p>
                <p>2.<note n="186" type="crit_app">Fehlt in 2. Kopie von LASchleswig.</note>
                    <lb/>Es versprechen und übernehmen Ihro<note n="187" type="crit_app">Dumont:
                        Ihre (auch im Folgenden).</note>
                    <rs ref="#pp0180">Durchl[aucht] zu Schleßwig Hollstein Gottorf</rs> bey Ihro <rs
                        ref="#pp0182">Konigl[ichen] Maje[s]t[ä]t von Schweden</rs> durch ihre
                    Officia und Instantzien<note n="188" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Instantz.</note> zu erhalten, und zu wege zu bringen, daß dieselbe sich
                    gefallen laßen werden, 1. daß in Seelandt und dessen königl[ichen].
                    dennemarckschen Insuln<note n="189" type="crit_app">Dumont, CTS: Insulen.</note>
                    alle Hostilitäten, Contributiones und Exactiones den Tag hernach, wann<note
                        n="190" type="crit_app">Dumont, CTS: wan.</note> der von S[eine]r.
                    D[ur]chl[aucht] diesen Abend abzufertigender Courier, so <rs ref="#pp0182">Ihro
                        Königl[ichen]. May[es]t[ä]t zu<note n="191" type="crit_app">Dumont, CTS:
                            in.</note> Schweden</rs>, die Nachricht, von dem Schluß des<note n="192"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: dieser.</note> Tractaten bringen wird<note
                        n="193" type="crit_app">Dumont: solle. CTS: sole.</note>, ankommen<note
                        n="194" type="crit_app">LASchleswig 7/3573: angekommen. Dumont, CTS:
                        ankommen wird.</note>, gleich mögen auffhören<note n="195" type="crit_app"
                        >Dumont, CTS: aufhören.</note>, und was solchen Tag bey<note n="196"
                        type="crit_app">LASchleswig 7/3573, Dumont, CTS: [Auslassung].</note> der
                    Ankunfft des Couriers inclusive, nicht würklich gehoben seyn wird; weiter nicht
                    exigiret; denn auch 2. die königl[iche]. schwedische Völcker so gleich und ohne
                    Verzug, nachdem bey Ihro May[es]t[ä]t oder dero Generalität in Seeland<note
                        n="197" type="crit_app">Dumont, CTS: Seelandt.</note> die Nachricht
                    einlauffen wird, daß die Ratificationes über den Frieden-Tractat wircklich<note
                        n="198" type="crit_app">LASchleswig 7/3573, Dumont, CTS: würcklich.</note>
                    ausgewechselt sind<note n="199" type="crit_app">Dumont, CTS: seyn.</note>,
                        auß<note n="200" type="crit_app">Dumont, CTS: aus.</note> dem Königreich
                    Dennemarck, wenn<note n="201" type="crit_app">Dumont, CTS: wan.</note> Wind und
                    Wetter nicht contrair sind<note n="202" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        seyn.</note>, abgeführet werden sollen. Zu Urkundt<note n="203"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Uhrkundt.</note> ist diese Declaratio<note
                        n="204" type="crit_app">Dumont, CTS: Deklaration.</note> von Ihro <rs
                        ref="#pp0180">D[ur]chl[aucht] zu Schleßwig Hollstein</rs>
                        unterschrieben<note n="205" type="crit_app">Dumont, CTS: [Einschub:] und mit
                        dero Insiegel befestiget.</note>. So geschehen Segeberg den 18<note n="206"
                        type="crit_app">CTS: 11.</note> August 1700. </p>
                <p>
                    <lb/>3. <lb/>Wan<note n="207" type="crit_app">LASchleswig 7/3573: Wann.</note>
                    in denen unter dem heutigen Dato in dem 9. Artic[ul].<note n="208"
                        type="crit_app">LASchleswig 7/3573: neundten articulo.</note> benandten
                        14<note n="209" type="crit_app">LASchleswig 7/3573: &lt;...&gt;;
                        unleserlich.</note> Tagen die Einlieferung der Versicherung auff<note
                        n="210" type="crit_app">Dumont, CTS: auf (auch unten).</note> die 260
                    Tausend Reichsthaler nicht geschehen würde, so soll soforth<note n="211"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: so fort.</note> die Harde-Bredstedt<note
                        n="212" type="crit_app">LASchleswig 7/3573: Halbe.</note> oder
                        Norges-Harde<note n="213" type="crit_app">LASchleswig 7/3573:
                        Nordgroßharde.</note> mitt<note n="214" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        nit.</note> allen Rechten, Pertinentien und Superiorität alß<note n="215"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: als (auch unten).</note> wie<note n="216"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: ein.</note> Hypothecen<note n="217"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Hypotheque.</note> an Gottorff tradiert werden,
                    und es selber als denn<note n="218" type="crit_app">Dumont, CTS: denen.</note>
                    in Possession zu nehmen befügt seyn<note n="219" type="crit_app">LASchleswig
                        7/3573: [Auslassung:] und...sein.</note>. Wobey Ihro D[urc]hl[aucht]
                        versprechen<note n="220" type="crit_app">Dumont, CTS: versprochen.</note> in
                    eventum nichts weiter, alß die von solchem Capital gebührende Zinsen, ohne alle
                    weitere Erhöhung der Contributionen<note n="221" type="crit_app">LASchleswig
                        7/3573: Contribution.</note> oder anderer Einkünffte<note n="222"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Einkünfften.</note> à 5 pro Cent<note n="223"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: cento.</note> zu geniessen, worinn<note n="224"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: worin.</note> sie auff keine Weise sollen
                    gehindert werden. Zu mehrer Versicherung ist dieser Separat articul von
                    beiderseits bevollmächtigten Ministris signiret und eigenhändig
                        unterschrieben<note n="225" type="crit_app">Dumont, CTS: [Einschub:] und
                        soll mit dem Haupt-Tractat von gleichen Würden und Kräfften seyn.</note>.
                    Actum Travend[ahl]. 18 Aug. 1700. </p>
                <p>
                    <lb/>4. <lb/>Alß von denen allhier bey diesen Tractaten von wegen <rs
                        ref="#pp0182">Ihrer May[es]t[ä]t in Schweden</rs>, Ihrer Churfürstl[ichen].
                    Durchl[aucht]. zu Brandenb[urg]., und dem Durchlauchtigsten Hauße
                    Braunschweig-Lüneburg anwesenden Ministris inständig verlanget, und
                    recommandieret worden, daß <rs ref="#pp0179">I[hro] May[es]t[ä]t zu
                        Dennemarck</rs> geruhen wolten, der Stadt Lübeck die jura superioritatis
                    über die Örther Meußlingen, Niendorf<note n="226" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        Niendorff.</note>, Recke<note n="227" type="crit_app">Dumont, CTS: Reke.
                        LASchleswig 7/3573: Rende.</note>, Stäckelsdorff<note n="228"
                        type="crit_app">LASchleswig 7/3573: Stockelsdorf.</note>, Morie,
                        Eckfort<note n="229" type="crit_app">Dumont, CTS: Eckhorst.</note>,
                    Dunckelsdorff und Trenthorst ohne ferneren Streit zu laßen. So hoffen die
                    Königliche Dähnischen Herren Gevollmächtigte zu wege zu bringen, daß Ihro
                    May[es]t[ä]t zu Bezeugung dero guten Willens gegen Ihre benachbahrte Craiß<note
                        n="230" type="crit_app">Dumont, CTS: Kreyß (auch unten).</note> Stände<note
                        n="231" type="crit_app">Dumont, CTS: Ständen.</note>, und in regard der
                    eingewandten Intercession, den<note n="232" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        dem.</note> mehrgedachten<note n="233" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        mehrgedachter.</note> Örther wegen am Kayserl[iche]n<note n="234"
                        type="crit_app">Dumont: Keyserlichen.</note> Hofe<note n="235"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Hoff.</note> erfolgenden Rechtsspruch ohne
                    Auffenthalt statt geben, immittelst aber auch deßen unerwartet, wenn die Stadt
                    Lübeck an Ihro Sr.<note n="236" type="crit_app">Dumont, CTS: Ihre.</note>
                    May[es]t[ä]t durch eine Abschickung ersuchen wird, deroselben das Gut und
                        Dorf<note n="237" type="crit_app">Dumont, CTS: Guth und Dorff. LASchleswig
                        7/3573: Guth.</note> Meußlingen, und alle dero Pertinentien sofort cum omni
                    teritorii jure übergeben und laßen werden. Zu Urkund<note n="238"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Uhrkundt. LASchleswig 7/3573: Uhrund
                        dessen.</note> ist dieser Separatarticul von dem königl[iche]n
                    dennemarkischen gevollmächtigten<note n="239" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        bevollmächtigten.</note> Ministris unterschrieben, und mitt dero
                    Pittschaften bekräfftiget worden. Actum Travendahl den 18 Aug 1700 </p>
                <p>
                    <lb/>5. <lb/>Auff das von dieses nieder-sächsischen Craißes und deßen hohe
                    Herren Directoren wegen von Seiten der Königl[ich]. schwedischen,
                    chur-brandenburg[ischen]n, und baunschweig-lneburg[ischen] gevollmächtigten
                    Herren Ministrorum beschehenes Anhalten, daß Ihro Königl[iche]. May[es]t[ä]t zu
                    Dennemarck geruhen wollen, die an das Stift<note n="240" type="crit_app"
                        >LASchleswig 7/3573, Dumont Stifft.</note> und Capitul zu Lübeck auß
                    gewissen kayserlichen Assignationen gemachte Forderung auff 120
                    R[eichs]th[aller]. demselben zu erlaßen, ist von wegen Ihro <rs ref="#pp0179"
                        >Königl[ichen]. May[es]t[ä]t zu Dennemarck Norwegen</rs><note n="241"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: [Auslassung:] Norwegen.</note>, die
                        Erklärung<note n="242" type="crit_app">Dumont, CTS: Erklährung.</note>
                    ertheilet, daß sie an besagtes Stift<note n="243" type="crit_app">LASchleswig
                        7/3573, Dumont, CTS: Stifft (auch unten).</note> und Capitul ein mehres, alß
                    was nach den<note n="244" type="crit_app">Dumont, CTS: denen.</note> Reichs -
                    und Craißgesetzen, und nach dem Fuss der Matricul selbigen obligen und zu
                    kommen, auch nach Abzug des<note n="245" type="crit_app">LASchleswig 7/3573,
                        Dumont, CTS: [Einschub:] bereits.</note> von Ihrer May[es]t[ä]t bereits<note
                        n="246" type="crit_app">LASchleswig 7/3573, CTS: [Auslassung:]
                        bereits.</note> genosenen<note n="247" type="crit_app">LASchleswig 7/3573:
                        ersehen. Dumont, CTS: genossenen.</note> restiren kann<note n="248"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: kann.</note>, nicht fordern<note n="249"
                        type="crit_app">LASchleswig 7/3573, Dumont, CTS: forderen.</note>, auch nach
                    der Liquidation innerhalb 6 Wochen die Sache zur Richtigkeit bringen, auch mit
                    mehrgedachtem Stift und Capitul nach aller Billigkeit handeln<note n="250"
                        type="crit_app">LASchleswig 7/3573, Dumont, CTS: handelen.</note> und
                    demselben und<note n="251" type="crit_app">LASchleswig 7/3573, Dumont, CTS:
                        was.</note> einigen anderen Ständen geschehen, widerfahren<note n="252"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: wiederfahren.</note> laßen wollen. Uhrkundlich
                    ist dieser Separate Articul von beyderseits bevollmächtigten Ministris signiert
                        und<note n="253" type="crit_app">Dumont, CTS: [Einschub:]
                        eigenhändig.</note> unterschrieben, und soll mit dem Haubt-Tractat<note
                        n="254" type="crit_app">LASchleswig 7/3573, Dumont, CTS: Haupt.</note> von
                    gleichen Würden und Kräfften seyn. Actum Travend[ahl]. 18 Aug 1700. </p>
                <p>
                    <lb/>6. <lb/>Auf die bey gegenwärtigen Tractaten beschehene Instanz<note n="255"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Instantz.</note>, daß <rs ref="#pp0179">Ihro
                            K[önigliche].<note n="256" type="crit_app">Dumont, CTS:
                            [Auslassung].</note> May[es]t[ä]t zu Dennemarck Norwegen</rs>, dem Elb
                    Commercio zum Besten, die in solchen Strohm belegen, so genandte<note n="257"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: genante.</note> Hittler-Schanze<note n="258"
                        type="crit_app">LASchleswig 7/3573: [undeutlich].</note> wegthun und
                    demoliren zu laßen, sich gefallen laßen wollen<note n="259" type="crit_app"
                        >LASchleswig 7/3573, Dumont, CTS: wolten.</note>, hatt mann<note n="260"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: hat man.</note> an Seithen<note n="261"
                        type="crit_app">LASchleswig 7/3573: Seiten.</note> Hochgedachter I[hrer].
                    K[öniglichen]. M[ajestät]. sich dahin erklähret, daß sie solchen Punct dem
                    Arbitrio Ihro <rs ref="#pp0186">Königl[iche]n<note n="262" type="crit_app"
                            >Dumont, CTS: [Auslassung].</note> May[es]t[ä]t von
                    Großbrittannien</rs>, und der<note n="263" type="crit_app">Dumont, CTS:
                        [Auslassung].</note> Herrn <rs ref="#p94">General Staaten</rs><note n="264"
                        type="crit_app">Dumont, CTS: Staten.</note> der vereinigten Niederlanden,
                    alß Guarants, und darneben I[hrer]. <rs ref="#pp0138">K[öniglichen].<note
                            n="265" type="crit_app">Dumont, CTS: [Auslassung].</note> M[ajestät].
                        von Franckreich</rs> überlaßen, und innerhalb 2 Monathen<note n="266"
                        type="crit_app">CTS: zwey Monath Zeit. Dumont: zwey Monat Zeit.</note> nach
                        deren<note n="267" type="crit_app">Dumont, CTS: dem.</note> Außspruch,
                    solchen ein Genügen leisten wollen. Uhrkundlich ist dieser Separat Articul von
                    dem Konigl[ichen]n Dennemarckschen &lt;...&gt; Tractats bevollmächtigten
                        Ministris<note n="268" type="crit_app">Dumont, CTS: beydseits
                        bevollmächtigten Ministris.</note> signiert, eigenhändig unterschrieben, und
                    soll mitt<note n="269" type="crit_app">Dumont, CTS: mit.</note> dem Haupt
                    Tractat von gleichen Würden und Kräfften seyn. Actum Travend. den 18. Aug[ust]
                        1700.<note n="270" type="crit_app">Abweichende Datierung in der 2. Abschrift
                        des LASchleswig: Urkundlich zu Traventhal 18. Aug.1702.</note>
                </p>
                <p><rs ref="#pp0183">Johann Hugo von Lente</rs><lb/>
                    <rs ref="#pp0184">Christoph Blome</rs><note n="271" type="crit_app">LASchleswig
                        7/3573: beide Unterschriften fehlen.</note>
                    <lb/>
                </p>

                <p>[Anmerkung]<note n="272" type="crit_app">Weiterführender Abdruck Dumont, CTS:
                        Garantie der 13. Artikels des Travendahler Friedens durch Dänemark-Norwegen,
                        Segeberg 1700 VIII 13. sowie: Ihro Königlichen Majestät Friderici IV in
                        Dännemarck Versicherung, der Hypothec auf die Landschafft Brettstadt oder
                        Norgensharde wegen der dem Herren Hertzog von Holstein-Gottorff im
                        Travendahlischen Frieden versprochener 260000 Thaler, Coldingen, 1700 VIII
                        26. sowie: Nebenvergleich über den Travendahlische Frieden zwischen Ihro
                        Königlichen Majestät in Dännemarck Friderico IC und Hertzogs Friedirchs zu
                        Schleswig-Holstein Hochfürstliche Durchleucht wegen Bezahlung derer im
                        erwehnten Frieden von Ihro Königlichen Majestät an gemelten Heern Hertzogs
                        Durchleucht versprochenen 260000 Rthlr. , Hamburg 1701 VII 12 [kein Nachweis
                        in LASchleswig].</note></p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl xml:id="a364">
                    <title level="a">Reichsarchiv (1700-08-18)</title>
                    <title level="m">Reichsarchiv, Band 10 (1712), PSpec Con II (2), S.244-250 Aus:
                        Dokumentenarchiv der Universitätsbibliothek Augsburg (Drucke vor 1900 /
                        Historische Geschichtswerke).</title>
                    <biblScope>
                        <graphic xml:id="A1Pnr1"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4aa79f36ea9d0"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr2"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4aa79f3d8604c"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr3"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4aa79f43ef7ae"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr4"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4aa79f4a86010"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr5"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4aa79f58e997b"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr6"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4aa79f58e997b"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr7"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4aa79f5f4391a"/>
                    </biblScope>
                </bibl>
                <bibl>Fuhrmann, Die Auseinandersetzung zwischen königlicher und gottorfischer Linie
                    in den Herzogtümern Schleswig und Holstein.</bibl>
                <bibl>Hoffmann, Reumann, Kellenbenz, Die Herzogtümer von der Landesteilung 1544 bis
                    zur Wiedervereinigung Schleswigs 1772.</bibl>
                <bibl>Kellenbenz, Die Herzogtümer vom Kopenhagener Frieden bis zur Wiedervereinigung
                    Schleswigs 1660-1721.</bibl>
                <bibl>Christiansen, in: Danmark-Norges Traktater 11, S. 224-377.</bibl>
                <bibl>Sundberg, Svenska freder och stillestånd, S. 301 f.</bibl>
                <bibl>Seitz / Rosengren, Sveriges freder och fördrag, S. 72.</bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
