<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0118">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1713-03-04" xml:id="t118" when-custom="1713 III 4" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-118-1-de.html">Friedensplan
                    von Husum</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r7">Dresden SaechsHStA</repository>
                <msDesc>
                    <p>SHSADresden OU 14404 c: Plan général dont on est convenu entre les puissances
                        alliées du Nord contre la Suède pour la paix (Instrument mit US und LS
                        Dänemarks).* </p>
                    <p>&nbsp; </p>
                    <p>weitere Stücke: </p>
                    <p>Ebd. 14404 d-e: militärische Festlegungen.&nbsp; </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr" xml:id="lan4">französisch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p32">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4010877-6">
                    <name>Dänemark</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0181">
                <persName>
                    <name>August II. (Polen)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0182">
                <persName>
                    <name>Karl XII. (Schweden)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0194">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118592955">
                    <name>Peter I. (Russia)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0179">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/119546256">
                    <name>Friedrich IV. (Dänemark und Norwegen)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0004">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118560107">
                    <name>Charles VI, Holy Roman Emperor</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0172">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118535730">
                    <name>Friedrich I. (Preußen)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0020">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118538535">
                    <name>George I of Great Britain</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0201">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118649450">
                    <name>Anne (Großbritannien)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0138">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118816829">
                    <name>Louis XIV of France</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0202">
                <persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1772360">
                    <name>Ditlev von Wibe</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0203">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/1021137464">
                    <name>Jobst von Scholten</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc63">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4026249-2">Husum</placeName>
            </place>
        </listPlace>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Inhalt">
                <p>Friedensplan der drei Nordischen Alliierten .<lb/>Art. 1 Festlegung der
                    Bestimmungen des Friedensprojektes.<lb/>1. August II. behält den polnischen
                    Thron.<lb/>2. Zar behält Kriegsgewinn. Freiheit des Handels.<lb/>3. Dänemark
                    erhält Bremen-Verden, Gottorf Schleswig Holstein.<lb/>4. Das Reich entscheidet
                    über die Zukunft Pommerns.<lb/>5. Andere Staaten sollen in die
                    Friedensbemühungen einbezogen werden. <lb/>Art. 2 Friedenssondierungen durch die
                    Gesandten der drei Höfe. Konsultationen.<lb/>Art. 3 Bestimmungen für Rußland
                    (Titel, Ostsee und Livland, Verhältnis zu Polen). <lb/>Art. 4 Sondierungen beim
                    Kaiser, in Preußen und Hannover.<lb/>Art. 5 Holland.<lb/>Art. 6 Verhältnis Polen
                    - Rußland.<lb/>Art. 7 Großbritannien. <lb/>Art. 8 Frankreich.<lb/>Art. 9
                    Absprache über militärisches Vorgehen in einem gesonderten Abkommen.<lb/>Art. 10
                    Festlegungen sind Grundlage jeglicher Friedensgespräche.</p>
            </div>
            <div type="Kommentar">
                <p>Dänemark legte mit diesem Papier seine eigenen Friedenskonzepte und diejenigen
                    seiner Verbündeten des Jahres 1713 vor. Der dänische Plan, Bremen und Verden zu
                    erwerben, mußte schon 1714 aufgegeben werden. Weitgehenden Bestand hatten
                    hingegen die Pläne, die für Polen und Rußland in dem Friedensprojekt enthalten
                    waren.</p>
            </div>
            <div type="Kontext">
                <p>1700-1721 Nordischer Krieg. Dänemark, Preußen, Russland und Sachsen-Polen
                    versuchen in zeitlich wechselnden Bündniskonstellationen, die schwedische
                    Vorherrschaft im Ostseeraum zu brechen und Schweden aus den Reichsbesitzungen
                    (Bremen-Verden, Pommern) zu verdrängen.<lb/>18. August 1700 Friede von
                    Travendahl zwischen Dänemark und Schweden. Dänemark scheidet vorläufig aus dem
                    Krieg aus.<lb/>Mai 1713 Schwedische Niederlage gegen eine dänisch-russische
                    Armee bei Tönning.<lb/>1712 Dänemark besetzt das Erzstift und Herzogtum Bremen.
                    Hannover okkupiert Verden.<lb/>2. Mai 1715 Vertrag Hannovers und Dänemark über
                    den Erwerb Bremen-Verdens durch Hannover. <lb/>1719 - 1721 Friedensverträge
                    beenden den Nordischen Krieg (20. November 1719 Schweden - Hannover, 21. Januar
                    1720 Schweden - Preußen)<lb/>3. Juli 1721 Friedensvertrag von Fredriksborg
                    zwischen Schweden und Dänemark; er bringt territoriale Gewinne (Schleswig) für
                    Dänemark. Schweden behält Vorpommern.<lb/>10. September 1721 Friedensvertrag von
                    Nystad zwischen Schweden und Rußland. Rußland erhält Livland, Estland,
                    Ingermanland und Teile Kareliens.</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Edition">
                <p>Plan général dont on est convenu entre les puissances alliées du Nord.
                    <lb/><lb/>Les trois puissances du Nord, alliées contre la Suede<note n="1"
                        type="annotation">Großer Nordischer Krieg 1700-1721. Die Liga wurde gebildet
                        aus Dänemark, Sachsen-Polen und Rußland.</note>, convaincu, qu´il importe
                    beaucoup au bien de leurs affaires de faire regner entre elles une bonne
                    intelligence et parfaite union, et considerant, qu´il n´y a pas de plus leur
                    moyen pour cela, que de faire un plan de la maniere, dont elles se voulant
                    conduire, tant entre elles, que par rapport aux autres puissances, sont convenus
                    d´en faire un, et pour cet effet elles sont convenues et
                    conviennent:<lb/><lb/>1.<lb/> De marquer beaucoup de moderation dans la guerre,
                    afin de mettre par là, le <rs ref="#pp0182">Roy de Suede</rs><note n="2"
                        type="annotation">Karl XII. (1697-1718), König von Schweden.</note> dans le
                    tort. Et comme leurs Majestés comprennent bien, qu´ils ne sçavoient mieux
                    persuader les autres puissances, qu´elles ont un désir sincere de parvenir à une
                    paix solide et raisonnable, que de faire connoître à peu près les conditions,
                    sous lesquelles elles consentiront à la paix, elles sont convenus d´un plan
                    general pour la paix à faire, le quel elles seront insinuer aux puissances
                    etrangeres conformement au project suivant.<lb/><lb/>Project pour la paix à
                    faire dans le Nord<lb/>1. Que le <rs ref="#pp0181">Roy de Pologne</rs><note
                        n="3" type="annotation">August II. (1694/97-1733), Kurfürst von Sachsen und
                        König von Polen (mit Unterbrechungen). Er wurde während des Krieges durch
                        den Frieden von Altranstädt 1706 von Schweden zur Abdankung gezwungen. An
                        seine Stelle trat Stanisław Leszczyński, der mit Polen auf Seiten Schwedens
                        kämpfte.</note> soit paisible possesseur de sa couronne et qu´il reste sur
                    son throne sans aucune contrediction.<lb/>Que le Roy et la Republique demeure
                    maître de la Livonie<lb/>2. Que le <rs ref="#pp0194">Czar</rs><note n="4"
                        type="annotation">Peter I. (1682/89-1725), Zar von Rußland.</note> ait ce,
                    qui a appartenu autrefois à la Russie et l´Esthonie et tout ce qu´il a pris dans
                    cette guerre (outre ce que dessus, suivant le traitté fait avec le Roy de
                    Pologne) sous cette condition, que les Anglais et les Hollandois y
                        &lt;…&gt;<note n="5" type="crit_app">Undeutliche Schreibweise,
                        möglicherweise: jouiront.</note> de la liberté du commerce.<lb/>3. Que le
                        <rs ref="#pp0179">Roy de Dannemarc</rs><note n="6" type="annotation">Fredrik
                        IV. (1699-1730), König von Dänemark.</note> tro&lt;..&gt;er &lt;.&gt;<note
                        n="7" type="crit_app">Unklare Lesart.</note> le pays de Brehme et de
                        Vehrde<note n="8" type="annotation">Die Herzogtümer Bremen und Verden waren
                        seit 1648 schwedischer Reichsbesitz. Sowohl Hannover als auch Dänemark
                        beanspruchten sie während des Nordischen Krieges für sich. 1712 besetzte
                        Dänemark Bremen und Hannover Verden. 1714 erwarb Hannover die beiden
                        Herzogtümer.</note>, contre les Duchez de &lt;Slesvig&gt;<note n="9"
                        type="crit_app">Unklare Lesart.</note> Holstein, appartenants à la maison de
                    Gottorff.<lb/>4. Que la Pomeranie soit à la disposition de l´Empire, qui pourra
                    disposer de cette province, comme il le jugera à propos.<lb/>5. Sur un pareil
                    plan on peut engager quelques puissances, de se mesler de nos affaires et de
                    s´employer pour procurer une paix raisonable dans le Nord, on pourra, lorsque la
                    negotiation sera enta&lt;mée&gt;<note n="10" type="crit_app">Unklare
                        Lesart.</note>, entrer dans le detail des conditions de la paix, les quelles
                    pourront être plus ou moins avantageuses, suivant que les entreprises des alliés
                    du Nord auront reussi.<lb/><lb/>2.<lb/>Leurs Majestés sont aussy convenues, de
                    donner a tous leurs ministres, qu´elles ont aux cours etrangeres, des ordres
                    d´agir de concert entre eux dans tout ce qui regarder &lt;...&gt;<note n="11"
                        type="crit_app">Wortende unklar.</note> les affaires de la Ligue, de
                    convenir sur les relations, qu´ils seront en cour, touchant les dites affaires,
                    et comme il se pourra trouver quelques points, sur lesquels les ministres des
                    trois alliés ne seront pas de mesme sentiment, comme cela arrive quelquefois,
                    même entre des ministres d´une même puissance, alors ceux, dont les sentiments
                    diffe&lt;ront&gt; des autres, feront un rapport exact à leur cour de cette
                    difference et des raisons, qu´ils ont, d´être d´un avis different des autres,
                    afin que les puissances alliées puissent convenir entre elles et donner des
                    ordres à leurs ministres suivant, qu´elles seront convenues. Et quand aux
                    affaires particulieres de chacune de ces puissances, les ministres des trois
                    auront ordre de s´assister les uns les autres dans les dites affaires en sorte,
                    que chaque ministre de chacune de ces puissances &lt;semblé&gt; l´être de toutes
                    trois.<lb/><lb/>3.<lb/>Comme l´on appris, que quelques puissances ont conclu de
                    l´embrage de la trop grande puissance de Czar et qu´elles souprennent Sa
                    Maj[est]té czarienne, d´avoir des desseins trop vastes et des veues trop
                    ambitieuses, ce que se reduit à ces trois articles 1. premierement, que le <rs
                        ref="pp0194">Czar</rs> veut prendre le titre d´Empereur 2. qu´il veut se
                    rendre trop formidable dans la mer baltique 3. qu´il a dessein de se rendre un
                    jour maître de la Pologne, leurs Majestés sont convenues de donner des ordres à
                    leurs ministres, de s´appliquer à &lt;querir&gt; les cours on ils sont de ces
                    &lt;soupçons&gt;.<lb/>1. Quant au premier article, le Czar n´a jamais pris a
                    titre dans aucune piece qui soit emanée de la chancellerie.<lb/>2. Quand au
                    second point, l´article du project de paix à faire, on il est fait mention de la
                    Livonie, servira a dissiper ces &lt;soupçons&gt;, et les ministres du Roy de
                    Pologne et du Czar seront connoitre par leurs maitres seront tres disposés à
                    convenir pour le commerce avec l´Angleterre et la Hollande et que le Czar
                    consent, que le Roy de Pologne recoive l´hommage de la Livonie, on y envoye des
                    trouppes polonoises, bien entendu pourtant, que Sa Majesté czarienne y laissera
                    ses garnisons et que la dite province reste sous son obeissance jusqu´à ce que
                    la paix soit faite avec la Suede, suivant que la raison de guerre le
                    demande.<lb/>3. Quand au troisieme article, qui donne même de l´ombrage aux
                    &lt;Turcs&gt; et que l´on a poussé si loin, que de s´imaginer, que le Roy de
                    Pologne, s´entendoit avec le Czar, pour opprimer la Pologne, à quoy les
                    trouppes, que ces deux monarques ont &lt;eues&gt; dans le Royaume ont donné
                    lieu, les ministres de leurs Maj[es]tés representeront, que Sa Maj[es]té
                    czarienne n´a jamais eu d´autres trouppes en Pologne, que pour en chasser son
                    ennemy, et que le Roy de Pologne n´y en a jamais eu, que du consentement et même
                    à la requisition de la Republique, que presentement, que les ennemys ne sont
                    plus en Pologne, ni le Roy de Pologne, ni le Czar n´y ont plus de trouppes, qui
                    puissent donner ombrage. Cet article doit être insinué avec soin à la Cour de
                    Vienne, afin qu´elle s´employe à dissiper les soupcons et ombrages, que les
                    &lt;T&gt;urcs ont concu, contre Sa Maj[es]té czarienne.<lb/><lb/>4.<lb/>Comme il
                    est de l´interêt de la ligue de faire entrer d´autres puissances dans leurs
                    interets, leurs Maj[es]tés son [sic!] convenues de prendre des mesures pour y
                    faire entrer <rs ref="#pp0004">l´Empereur</rs><note n="12" type="annotation"
                        >Karl VI. (1711-1740), römisch-deutscher Kaiser.</note> et l´Empire, à quoy
                    servira beaucoup la paix, qui le traite presentement, la quelle sera tres
                    desavantageuse à l´Empereur et à l´Empire. Et comme il est vrai semblable, que
                    la Cour de Vienne regardera cette paix, comme ne pouvant pas être de durée, les
                    ministres de leurs Maj[es]tés auront ordre de propter de ces conjonctures, pour
                    faire comprendre à la Cour de Vienne l´interest, qu´elle a de s´unir etroitement
                    avec la Ligue du Nord. Pour cet effet les dits ministres feront envisager à
                    cette Cour les suites facheuses, qu´elle a à attendre de cette paix, la grande
                    puissance de la France et la liaison, que cette Couronne a avec la Suede, et
                    quel interêt a l´Empereur aussy bien que leurs Maj[es]tés d´abaiser la Suede.
                    Les ministres de leurs Majestés auront ordre aussy, de facher de porter la Cour
                    de Vienne à satisfaire aux engagements, qu´elle a pris dans la lique sacrée
                    contre les Turcs et ils representeront à cette cour, que si l´une de ces
                    puissances a du dessus sur celles de la ligue, l´Empereur doit attendre à avoir
                    le mesme sort .<lb/>Après ces insinuations les ministres de leurs Maj[es]tés
                    feront connoitre à la Cour de Vienne, que les puissances de la Ligue sont tres
                    disposées à prendre des engagemets avec l´Empereur et de convenir avec luy des
                    mesures, qu´il sera convenable de prendre pour le present et l´avenir. Par
                    rapport aux autres princes de l´Empire, il ne s´agira que de gagner la Cour de
                    Prusse de d´Hannovre.<lb/>Pour la <rs ref="#pp0172">Cour de Prusse</rs><note
                        n="13" type="annotation">Friedrich I. (1701-1713), Friedrich Wilhelm I.
                        (1713-1740), (beide) preußische Könige.</note>, comme elle est toujours
                    dependante de quelque autre et qu´on ne peut pas compter de n´en faire
                    immediatement avec elle, leurs Majestés sont convenues, qu´il faudra se servir
                    du parti, pour le quel la Cour de Prusse se determinera, pour mettre la dite
                    Cour dans les interêts de la Ligue.<lb/>Pour la <rs ref="#pp0020">Cour
                        d´Hannovre</rs><note n="14" type="crit_app">Georg Ludwig (1698-1727),
                        Kurfürst von Hannover, ab 1714 als Georg I. englischer König.</note>, comme
                    elle est uniquement attachée à la Cour de Vienne, dont elle suit absolument les
                    maximes, leurs Maj[es]tés sont convenues, qu´on pourra se servir utilement de la
                    Cour d´Hannovre, pour mettre la Cour de Vienne dans les dispositions, qu´elles
                    souhaitent, car il est certain, que l´on reussit souvent mieux dans une
                    negotiation, quand on se sert d´un troisième, que quand on negotie
                    immediatement.<lb/>Et comme la Cour d´Hannovre a des veues de ce coté cy, par
                    rapport au pays de Brehme, dont on pourroit &lt;f&gt;ort bien le servir pour
                    engager cette Cour dans les interêts de la Ligue, les ministres de leurs
                    Majestés czarienne et polonoise auront ordre de seconder ceux de sa Majesté
                    danoise dans cette negotiation. Outre cela, les ministres de leurs maj[es]tés
                    auront ordre de representer à la cour d´Hannovre, qu´en s´unissant à la Ligue du
                    Nord, cette Cour aura par là un puissant appuy pour la soutenir en cas de
                    besoin, dans ses pretensions à la <rs ref="#pp0201">Couronne
                        d´Angleterre</rs><note n="15" type="annotation">Anna Stuart (1702-1714),
                        englische Königin.</note>.<lb/><lb/>5.<lb/>Comme les Hollandois n´ont
                        &lt;.uere&gt;<note n="16" type="crit_app">Unklare Lesart: guere oder
                        quere.</note> plus de raison d´être contents de la presente guerre, que
                    l´Empereur; Leurs Maj[es]tés sont convenues, d´ordonner à leurs ministres de
                    faire aux Hollandois à &lt;peu&gt; près les mesmes insinuations, qu´a la Cour de
                    Vienne.<lb/><lb/>6.<lb/>Comme on ne se flatte pas, de gagner absolument
                    l´Angleterre, ni de la detacher entierement de la Suede, on est convenu de
                    tacher de la rendre au moins indifferente et on est tombé d´accord, que le Roy
                    de Pologne et le Czar le pourroient faire.<lb/>Le Roy de Pologne par l´interest,
                    que elle prend au Prince royal, et le Czar par l´interest, qu´elle prend au
                    commerce de Russie. Et comme on ne doute pas, que les insinuations du plan,
                    d´une paix moderée et l´hommage, que le Roy de Pologne prendra en Livonie ne
                    calment un peu les esprits en Angleterre, on est convenu outre cela, que tant le
                    ministre du Czar, que ceux des deux autres puissances de la ligue, feront des
                    insinuations fortes, touchant les avantages, que l´Angleterre peut retirer du
                    commerce de Russie, mais outre cela ils insinueront sous mains et extra
                    negotium, aux amis, qu´ils se seront faits en Angleterre le danger, que le
                    commerce des Anglois court en Russie, si l´on ne mesnage pas la Ligue du Nord et
                    que l´on continue à marquer une si grande partialité en faveur de la Suede, et
                    ils insinueront en mesme tems, que d´autres puissances pourroient profiter de
                    cela, pour mettre leur commerce sur un meilleur pied. Il seroit même bon, que
                    ceux, à qui pareilles insinuations seront faites, fussent interessés eux mêmes
                    dans le dit commerce. Mais les ministres de leurs Majestés seront cette
                    insinuation, comme d´eux mesmes et non comme s´ils avoient ordre de la faire et
                    seulement comme d´amy à amy et comme reflechissant sur ce, qui pourroit
                    arriver.<lb/><lb/>7.<lb/>Comme tout cecy tend à mettre l´Angleterre, dans les
                    interêts de la Ligue, il ne faut cependant pas rebuter les Whigs, les deux
                    parties estants egalement interesses, dans le commerce de
                    Russie.<lb/><lb/>8.<lb/>On est convenu aussy, qu´il falloit mesnager <rs
                        ref="#pp0138">la France</rs><note n="17" type="annotation">Ludwig XIV.
                        (1643/61-1715), König von Frankreich.</note> pour empecher, si se peut,
                    qu´au moins elle n´agisse pas contre la Ligue, si elle ne veut n´en faire en sa
                    faveur. Personne ne pourra trouver mauvais ces mesnagements, après l´exemple,
                    que tout le monde vient de donner des êgards, qu´on a pour la
                    France.<lb/><lb/>9.<lb/>Pour les operations de guerre, leurs Majestés, leurs
                    Maj[es]tés [sic!] feront un project à part.<lb/><lb/>10.<lb/>Leurs Maj[es]tés
                    sont convenus, que tout, ce que dessus, serviroit de base et de fondement, à
                    toutes leurs negotiations, dans toutes les cours et qu´on ne changeroit rien à
                    ce plan, à moins, qu´il ne survienne de telles conjonctures, que l´on ne
                    sçauroit prevoir, au quel cas on se communiquera les uns aux autres tout ce, qui
                    arrivera, afin de prendre ensemble d´autres mesures, suivant, qu´il sera trouvé
                    à propos. <lb/>Fait à Husum ce 4 de Mars l´an 1713<lb/><lb/>LS <rs ref="#pp0202"
                        >Wibe</rs><note n="18" type="annotation">Ditlev von Wibe (gest. 1731),
                        dänischer Minister.</note>
                    <lb/>LS <rs ref="#pp0203">&lt;Jobst von Sch&gt;olten</rs><note n="19"
                        type="annotation">Vermutlich Jobst von Scholten (1648-1721), dänischer
                        General.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>
