<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0119">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1715-04-27" xml:id="t119" when-custom="1715 IV 16_27 / 1715 V 30"
                    level="a" ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-119-1-de.html"
                    >Bündnisvertrag gegen Schweden</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r10">Hannover StA/LA <note>Arcinsys Niedersachsen, Hannover NLA, Findbuch:<lb/>
                        <ref
                            target="http://www.arcinsys.niedersachsen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v3436587"
                            >http://www.arcinsys.niedersachsen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v3436587</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>[Transkriptionsgrundlage, Grafik:] NHSAHan Hannover 10, 46 Preußen, Nr. 274:
                        Feldlager bei Stettin, 1715 V 30 (Papier, 1 OS, 12 fol) (Vertragsausstellung
                        durch Friedrich Wilhelm I.). <lb/>Anm.: Das zweite Instrument wurde von
                        Georg I. am 16 / 27. April 1715 zu St. James ausgestellt. </p>
                    <p> Als Vertragsdatum gilt 1715 IV 16/27 (Vgl. Loewe, S.90-91). <lb/>
                    </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de" xml:id="lan2">deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p51">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4023349-2">
                    <name>Hannover</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p93">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4047194-9">
                    <name>Preußen</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0179">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/119546256">
                    <name>Friedrich IV. (Dänemark und Norwegen)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0181">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118505084">
                    <name>August II. (Polen)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0194">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118592955">
                    <name>Peter I. (Russia)</name>
                </persName>
            </person>
            <person>
                <persName>
                    <name></name>
                </persName>
            </person>
            <person>
                <persName>
                    <name></name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc106">
                <placeName>ohne Ort</placeName>
            </place>
        </listPlace>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>Loewe, Preussens Staatsverträge aus der Regierungszeit König Friedrich Wilhelms
                    I. (basierend auf der hannoveraner Ausfertigung).</p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Erreichung eines Friedens mit Schweden. Mangelnder Friedenswillen Schwedens. </p>
                <p>Art. 1 Wiederherstellung des Friedens. Vertreibung Schwedens vom
                    Reichsboden.<lb/>Art. 2 Aufteilung der bislang schwedischen Provinzen. Pommern
                    bis zur Peene zu Preußen.<lb/>Art. 3 Bremen und Verden an Hannover. <lb/>Art. 4
                    Zugehörigkeit Vorpommerns zwischen Peene und Ostsee soll in Absprache mit
                    Dänemark geklärt werden.<lb/>Art. 5 Gebietsausgleich zwischen Preußen und
                    Hannover.<lb/>Art. 6 Preußen erhält auf Verlangen 6000 Mann
                    Unterstützung.<lb/>Art. 7 Hannover erhält auf Verlangen preußische Unterstützung
                    von 8000 Mann.<lb/>Art. 8 Militärische Beistandspflicht.<lb/>Art. 9 Einsatz der
                    Hilfstruppen.<lb/>Art. 10 Ausweitung des Bündnisses.<lb/>Art. 11 Gemeinsamer
                    Kriegseinsatz.<lb/>Art. 12 Aufreibung der Schweden in Pommern. Abschneiden
                    Schwedens von militärischer Hilfe aus dem Westen.<lb/>Art. 13 Unterstützung
                    Sachsens im Falle eines schwedischen Angriffs.<lb/>Art. 14 Einbeziehung des
                    Kaisers, Dänemarks, Sachsen-Polens.<lb/>Art. 15 Mitteilung an den
                    Zaren.<lb/>Art. 16 Gottorf.</p>
            </div>
            <div type="Kommentar">
                <p>Am 11. November 1714 hatten sich Preußen und Hannover in einer "Punktation" auf
                    die Vertreibung Schwedens aus dem Reichsterritorium geeinigt. Dieser
                    Übereinkunft sollte ein förmlicher Vertrag folgen, für den ein erster Entwurf am
                    27. Dezember 1714 durch den hannoverschen Residenten Kriegsrat J. W. Heusch
                    (geb. um 1652) in Berlin übergeben wurde. Die Unterzeichnung ließ auf sich
                    warten, da Hannover zuvor mit Dänemark zu einer Übereinkunft über Bremen kommen
                    wollte. Zudem war strittig, inwieweit Preußen zu einer Entschädigung Gottorfs
                    herangezogen werden mußte und wie detailliert die Hannoveraner Militärhilfe in
                    den Vertrag aufgenommen werden sollte. <lb/>Der gegen Schweden gerichtete
                    Bündnisvertrag zwischen Hannover und Preußen beinhaltete eine Aufteilung der
                    Provinzen. Hannover sollte bei siegreichem Kriegsende die Herzogtümer Bremen und
                    Verden, Preußen Vorpommern mit Stettin bis zum Fluß Peene, die Städte Demmin,
                    Anklam und Wolgast sowie die Inseln Usedom und Wollin. Damit war eine Absprache
                    über die Zukunft der schwedischen Provinzen auf dem Reichsboden getroffen, die
                    durch die Friedensverträge 1719/1720 bestätigt wurde. Bedeutung hatte das
                    Abkommen, das neben territorialen Regelungen auch militärischen Beistand gegen
                    Schweden festschrieb, für Hannover hinsichtlich der diplomatischen
                    Komplikationen mit Dänemark über den Erwerb Bremens.</p>
            </div>
            <div type="Kontext">
                <p>1700-1721 <lb/>Nordischer Krieg. Dänemark, Preußen, Rußland und Sachsen-Polen
                    versuchen in zeitlich wechselnden Bündniskonstellationen, die schwedische
                    Vorherrschaft im Ostseeraum zu brechen und Schweden aus den Reichsbesitzungen
                    (Bremen-Verden, Pommern) zu drängen. <lb/>18. August 1700 <lb/>Friede von
                    Travendahl zwischen Schweden und Dänemark. Dänemark scheidet aus dem Krieg aus.
                    <lb/>1712 <lb/>Dänemark besetzt Bremen, Hannover Verden. <lb/>12. Juni 1714
                    <lb/>Bündnis zwischen Rußland und Preußen; Hannover schließt sich an. <lb/>1715
                    IV 16./27. bzw. 1715 V 30 <lb/>Vertrag zwischen Hannover und Preußen. <lb/>2.
                    Mai 1715 <lb/>Vertrag zwischen Hannover und Dänemark über den Erwerb
                    Bremen-Verdens durch Hannover. <lb/>15. Oktober 1715 <lb/>Übergabe Bremens an
                    Hannover, das daraufhin Schweden den Krieg erklärt. <lb/>11./19. Juli 1719
                    <lb/>Präliminarfrieden zwischen Schweden und Hannover. <lb/>20. November 1719
                    <lb/>Friede von Stockholm zwischen Schweden und Hannover. Hannover erhält Bremen
                    und Verden. <lb/>21. Januar 1721 <lb/>Friede von Stockholm zwischen Schweden und
                    Preußen. <lb/>3. Juli 1719 <lb/>Friede von Fredriksborg zwischen Schweden und
                    Dänemark. <lb/>10. September 1721 <lb/>Friede von Nystad zwischen Schweden und
                    Rußland. </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Edition">
                <p>Wir <rs ref="#pp0204">Friedrich Wilhelm</rs><note n="1" type="annotation">Friedrich Wilhelm I.
                        (1713-1740), König in Preußen.</note> von Gottes Gnaden, König in Preußen,
                    Marggraf zu Brandenburg, des Heyl[igen]. Röm[ischen]. Reichs Ertz-Cämmerer und
                    Chur Fürst, souverainer Printz von Oranien, Neufchatel und Vallengin, zu
                    Magdeburg, Cleve, Jülich, Berge, Stettin, Pommern, der Caßuben und Wenden, zu
                    Mecklenburg, auch in Schlesien, zu Croßen Hertzog; Burggraff zu Nürnberg, Fürst
                    zu Halberstadt, Minden, Camin, Venden, Schwerin, Ratzeburg und Moers; Graff zu
                    Hohenzollern, Ruppin, der Marck, Ravensberg, Hohenstein, Tecklenburg, Schwerin,
                    Bingen, Bühren und Lehrdam ; Marquis zu der &lt;...&gt;<note n="2"
                        type="crit_app">Vehre, unklare Lesart.</note> und Vlißingen; Herr zu
                    Aarenstein, der &lt;...&gt;<note n="3" type="crit_app">.nde, Wortanfang
                        verblaßt.</note> Rostock, Stargard, Lauenburg, Büt&lt;ow&gt;, Arley undt
                        Breda<note n="4" type="crit_app">Loewe: Von Gottes Gnaden Georg König von
                        Großbritannien, Frankreich und Irland, Beschützer des Glaubens, Herzog zu
                        Braunschweig und Lüneburg, des Heil. Röm. Reichs Erzschatzmeister und
                        Churfürst p.</note>.</p>
                <p>Demnach Wir mit des <rs ref="#0205">Königes in Groß-Britannien</rs> May[estä]t<note n="5"
                        type="crit_app">Textvariante: Loewe: des Königes in Preußen Maj.
                        Sachanmerkung: Georg I. (1698/1714-1727), Kurfürst (Georg Ludwig) von
                        Hannover und König von Großbritannien.</note> in reiffe<note n="6"
                        type="crit_app">Loewe: reife.</note> Erwägung genommen, wasgestalt des
                    <rs ref="#0182">Königes von Schweden</rs><note n="7" type="annotation">Karl XII. (1697-1718), König
                        von Schweden.</note> May[estä]t bisher alle von wohlgesinneten Puissancen
                    Ihro angetragene Neutralitäts und Friedens Propositiones mit Verachtung,
                    Indignation und Bedrohung von sich gewiesen, dadurch es geschehen, daß der
                    Nordische Krieg auf den teutschen Boden und sonderlich in die ober und
                    niedersächsische Creyse<note n="8" type="crit_app">Loewe: Kreise.</note> sich
                    gezogen, und nicht allein die königl[ich]. schwedische in Teutschland belegene
                    eigene Provintzien<note n="9" type="crit_app">Loewe: Provinzien.</note> in
                    erbärmlichen Stand gesetzet, und der Verlust eines Theils derselben verursachet,
                    sondern auch die benachbahrte Landen<note n="10" type="crit_app">Loewe:
                        benachbarte Länder (auch im Folgenden).</note> und Unterthanen neutraler,
                    unschuldiger und an dem Nordischen Kriege<note n="11" type="crit_app">Großer
                        Nordischer Krieg 1700-1721.</note> keinen Theil habender Reichs Stände in
                    unsäglichen Schaden und Elend gestürtzet worden, Seine <rs ref="#0182">Königl[iche]. May[estä]t
                    von Schweden</rs> auch noch diese Stunde in Ihrer Entfernung von Friedens
                        Gedancken<note n="12" type="crit_app">Loewe: Friedensgedanken.</note>
                    beharren, den zu Vermittelung eines Friedens im Norden zu Braunschweig
                    angestelleten Congress zu beschicken, und sich daselbst in Friedens Handlung
                    einzulaßen, sich beständig weigern;<lb/>Im Gegentheil aber frey<note n="13"
                        type="crit_app">Loewe: frei.</note> und öffentlich declariren, daß S[eine].
                    May[estä]t mit dem Degen in der Hand, das Ihro abgenommene recuperiren, und an
                    Ihren Feinden, und also nennenden falschen Freunden sich rächen
                    wolten;<lb/>Solches aber sehr weit gehet und ein umb sich freßendes Krieges
                        Feuer<note n="14" type="crit_app">Loewe: Kriegsfeuer.</note> desto gewißer
                    daraus entstehen würde, weilen man an Königl[ich]. Schwedischer Seiten in
                    solchen Verbündnüßen und Correspondentzen mit anderen in undt<note n="15"
                        type="crit_app">Loewe: inn- und.</note> außerhalb Reichs begriffen ist,
                    dadurch man durch anderer Reichs Stände Trouppen<note n="16" type="crit_app"
                        >Loewe: Truppen (auch unten).</note> sich zu verstärken, ja gar mit der Cron
                        Franckreich<note n="17" type="crit_app">Loewe: Frankreich (auch
                        unten).</note> und deren Adhaerenten sich und seine Krieges Operationes<note
                        n="18" type="crit_app">Loewe: Kriegsoperationen.</note> im Reich zu
                        appu&lt;...&gt;ren<note n="19" type="crit_app">iji unklare Lesart; Loewe:
                        appuyiren.</note> hoffet undt suchet. Deßen dem Reich fatale Suiten aus
                    alter und frischer Erfahrung männiglichen vor Augen stehen und denen in Zeiten
                    zu vorzukommen, nicht allein die Prudentz<note n="20" type="crit_app">Loewe:
                        Prudenz.</note> und die schuldige Vorsorge für die Sicherheit und Ruhe eines
                    jeden und zumahl der benachbahrten Reichs Stände Lande und Unterthanen
                    erfordert, sondern auch solches Uns und des Königes von Groß-Britannien
                        May[estä]t<note n="21" type="crit_app">Loewe: in Preußen May.</note> Unserer
                    tragenden Crais<note n="22" type="crit_app">Loewe: Kreis (auch unten).</note>
                    Directorial Ambter<note n="23" type="crit_app">Loewe: Ämter (auch unten).</note>
                    halber vor anderen oblieget;<lb/>Als haben Wir beyderseits beschloßen, krafft
                    itzt gedachter<note n="24" type="crit_app">Loewe: kraft jetztgedachter.</note>
                    Creyß Directorial Ambter bey des <rs ref="#0182">Königes von Schweden
                        May[estät]</rs>. noch einen
                    Versuch zu thun, ob dieselbe durch nachdrückliche Vorstellungen und
                    Declarationes sich endlich nunmehr<note n="25" type="crit_app">Loewe: nunmehr
                        endlich.</note> möchten bewegen laßen wollen, den Weg der Güte und der
                    Tractaten zu erwehlen<note n="26" type="crit_app">Loewe: erwählen.</note>, und
                    vorgedachte beyde Creyße durch die Waffen fernerhin ohnberuhiget<note n="27"
                        type="crit_app">Loewe: unberuhiget.</note> zu laßen;<lb/> Daferne<note
                            n="28" type="crit_app">Loewe: Dafern.</note> aber des <rs
                                ref="#0182">Königes von Schweden</rs>
                    May[estä]t sothanen Verstellungen nicht sollten statt thun, sondern deren
                    ungeachtet oder auch wohl deren unerwartet, der viae armorum insistiren und
                    jemanden, er sey<note n="29" type="crit_app">Loewe: seie (sei auch im
                        Folgenden).</note>, wer er wolle, angreiffen<note n="30" type="crit_app"
                        >Loewe: angreifen.</note>, <lb/>So werden Seine May[estä]t Ihro selbst
                    beyzumeßen haben, wann Sie sich dadurch unglücklich machen, und wird niemandt
                    Uns und des <rs ref="#0205">Königes von Groß Britannien</rs><note n="31" type="crit_app">Loewe: in
                        Preußen.</note> May[estä]t und andere des Reichs Wohlfahrt und Ruhestand zu
                        Hertzen<note n="32" type="crit_app">Loewe: Herzen.</note> nehmende
                    Puissancen und Reichs-Stände verdencken<note n="33" type="crit_app">Loewe:
                        verdenken.</note> können, wann dieselbe alsdann zu Abkehrung eines extremi
                    mali extrema remedia zur Hand zu nehmen sich genöthiget sehe; Immaßen dann, auf
                    solchen Event, zwischen Uns und des <rs ref="#0205">Königs von Groß Britannien</rs><note n="34"
                        type="crit_app">Loewe: in Preußen.</note> May[estä]t nach folgendes Foedus
                    hiemit geschloßen seyn solle.</p>
                <p>Artic. 1<lb/>Weilen nachdenen vorangeführten Umbständen<note n="35"
                        type="crit_app">Loewe: Umständen.</note> die Sachen so bewand seyn, daß Wir
                    und des Königes von Groß Britannien<note n="36" type="crit_app">Loewe: in
                        Preußen.</note> May[estä]t nicht minder als andere Benachbahrte allerhand
                    Zunötigungen, Violentien und Feindseeligkeiten<note n="37" type="crit_app"
                        >Loewe: Feindseligkeiten.</note> von Seiten Schweden und deßen Adhaerenten
                    besorgen müßen; So wollen Wir beyderseits zu deßen Abkehrung und die Ruhe des
                    Reichs, und sonderlich der ober- undt niedersächsischen Creise erhalten zu
                    helffen, daferne es nicht anders seyn kann, die von Gott Uns verliehene
                        Kräffte<note n="38" type="crit_app">Loewe: Kräfte.</note> anwenden, und,
                    wann es dann darüber einmahl<note n="39" type="crit_app">Loewe: einmal.</note>
                    zu Ergreiffung <note n="40" type="crit_app">Loewe: Ergreifung.</note> der Waffen
                    gekommen, und dieselbe den Success haben, daß Schweden darüber seine in
                    Teutschland habende Provintzien verlieret, so soll es wegen dererselben gehalten
                    werden wie folget:</p>
                <p>Art. 2<lb/>Es soll alßdann von solchen schwedischen Landen in Teutschland
                        Uns<note n="41" type="crit_app">Loewe: des Königes in Preußen Maj.</note> zu
                    Theil werden, auch<note n="42" type="crit_app">Loewe: und.</note> erb- und
                        eigenthumblich<note n="43" type="crit_app">Loewe: eigenthümlich.</note> Uns
                    und Unseren Königl[ichen]. Hause<note n="44" type="crit_app">Loewe: Ihro und dem
                        Königlichen Hause Preußen.</note> verbleiben, die Stadt Stettin mit dero
                    District , und von dar<note n="45" type="crit_app">Loewe: von da an.</note> an
                    das gantze<note n="46" type="crit_app">Loewe: ganze.</note> pommersche<note
                        n="47" type="crit_app">Loewe: pommerische.</note> Territorium bis an den
                    Pehne Strohm<note n="48" type="crit_app">Loewe: Peene Strom (auch
                    unten).</note>, inclusive die Städte Demmin, Loitz<note n="49" type="crit_app"
                        >Loewe: [Auslassung].</note>, Anclam<note n="50" type="crit_app">Loewe:
                        Anklam.</note> und Wolgast, imgleichem die Insuln Wollin und Usedom mit
                    aller Zubehör, et cum omni jure wie die Crohn<note n="51" type="crit_app">Loewe:
                        Kron (auch unten).</note> Schweden solches alles beseßen und genoßen, oder
                    vermöge des Westphälischen Friedens es besitzen oder genießen sollen.</p>
                <p>Art. 3<lb/>Gleichergestalt sollen Ihro <rs ref="#0205">Königl[iche]. May[estä]t von Groß
                    Britannien</rs> und dero Königlichem Hause<note n="52" type="crit_app">Loewe: Uns und
                        Unserem Hause.</note> zufallen, auch<note n="53" type="crit_app">Loewe:
                        und.</note> erb- und eigenthumblich<note n="54" type="crit_app">Loewe:
                        eigenthümlich.</note> verbleiben, die Hertzogthümer<note n="55"
                        type="crit_app">Loewe: Herzogthümer (auch unten).</note> Bremen und
                        Vehrden<note n="56" type="crit_app">Loewe: Verden (auch unten).</note>, mit
                    aller Ihrer Zubehör, et cum omni jure, wie die Cron Schweden dieselbe beseßen
                    und genoßen, oder vermöge des Westphläischen Friedens besitzen und genießen
                    sollen; Und wollen Wir<note n="57" type="crit_app">Loewe: des Königes in Preußen
                        Maj.</note> beschaffen, daß ermeldte<note n="58" type="crit_app">Loewe:
                        ernannte.</note> Herzogthümer Bremen und Vehrden von des Königes in
                        Dennemarck<note n="59" type="crit_app">Loewe: von Dänemark (auch
                            unten).</note> May[es]t[ä]t S[eine]r <rs ref="#0205">Königl[ichen]. May[estä]t von Groß
                        Britannien</rs><note n="60" type="crit_app">Loewe: Uns.</note> fordersambst<note
                        n="61" type="crit_app">Loewe: fordersamst.</note> cediret und nebst der
                    Festung Stade, Ihro<note n="62" type="crit_app">Loewe: Uns.</note> völlig
                    eingeräumet werden möge<note n="63" type="crit_app">Loewe: mögen.</note>.</p>
                <p>Art. 4<lb/>Wie es wegen des übrigen Districts von Vor-Pommern von dem Pehne
                    Strohm an bis an die Ost-See, wie auch mit Wismar und mit der Insul Rügen zu
                    halten, deswegen wird man sich mit des Königes von Dennemarck May[es]t[ä]t
                    vergleichen.</p>
                <p>Art. 5<lb/>So bald Stralsund und die Insul Rügen werden erobert und den<note
                        n="64" type="crit_app">Loewe: denen.</note> Schweden abgenommen, seyn,
                    wollen Wir S[eine]r <rs ref="#0205">Königl[ichen]. May[estä]t von Groß
                        Britannien</rs><note n="65"
                        type="crit_app">Loewe: Se. Königl. Maj. in Preußen.</note> und dero
                        Hause<note n="66" type="crit_app">Loewe: Uns und Unserem Hause.</note> erb-
                    und eigenthumblich hiemit und krafft dieses cediret und überlaßen haben, das
                    Dominium directum über alle in denen Chur- und Fürstlich braunschweig-
                    lüneburgischen und zubehörigen<note n="67" type="crit_app">Loewe:
                        zugehörigen.</note> Landen belegene von Uns relevirende<note n="68"
                        type="crit_app">Loewe: churbrandenburgische.</note> Lehenschafften<note
                        n="69" type="crit_app">Loewe: Lehnschaften.</note> und Lehnstücke ohne
                        Unterpfandt<note n="70" type="crit_app">Loewe: Unterschied.</note> ob
                    derselben von Unserm<note n="71" type="crit_app">Loewe: vom.</note>
                    Fürstenthümern Minden und Halberstadt<note n="72" type="crit_app">Loewe:
                        Fürstenthum Minden, Halberstadt.</note> oder anderen Uns angehörigen<note
                        n="73" type="crit_app">Loewe: oder einer der anderen
                        churbrandenburgischen.</note> Lande und Provintzien lehnrührig seyn;
                    Imgleichen alle Kirchen undt Pfarr Patronaten, die uns<note n="74"
                        type="crit_app">Loewe: des Königes in Preußen Maj.</note> von wegen einiger
                        Unserer<note n="75" type="crit_app">Loewe: dero.</note> Lande und
                    Provintzien in denen chur und fürstl[ich]. braunschweig-lüneburgischen und
                    zugehörigen Landen bisher zugestanden, dann auch die superioritatem
                    territorialem über die drey dem Hause Gartow zugehörige Dörffer<note n="76"
                        type="crit_app">Loewe: Dörfer.</note> Holtorff<note n="77" type="crit_app"
                        >Loewe: Holtorf.</note>, Capern und Gummern (inclusive den in Gummern
                    befindlichen Adelichen Hoff<note n="78" type="crit_app">Loewe: Hof.</note>) und
                    deren Pertinentien, nicht weniger über den Elb und Aland Strohm an selbigem
                    Orten usque ad medietatem fluminis, wobey jedoch alle übrige Jura, es mögen
                    dieselbe sonst unter die Regalia gerechnet werden oder nicht, vor wie nach dem
                    Hause Gartow völlig reserviret bleiben, undt wollen Wir<note n="79"
                        type="crit_app">Loewe: des Königes in Preußen Maj.</note> zu vorgesetzter
                    Zeit über alles in diesem 5.ten Articul oben specificirtes bündige Erb-,
                    Cessions und Traditionsbrieffe<note n="80" type="crit_app">Loewe:
                        Traditionsbriefe.</note>, wie auch alle zu ob-specificirten an Ihro
                    <rs ref="#0205">Königl[iche]. May[estä]t von Groß-Britannien</rs><note n="81" type="crit_app">Loewe:
                        Uns.</note> cedirenden Sachen, Stücken und Juribus gehörige, in Unseren<note
                        n="82" type="crit_app">Loewe: denen königlich preußischen.</note> Archivis
                    befindliche Brieffschafften, Documenta und Uhrkunden Ihro<note n="83"
                        type="crit_app">Loewe: Uns.</note> extradiren laßen;<lb/>Wobey aber
                    ausdrücklich bedungen, auch von Ihro Königl[ichen]. May[estä]t von Groß
                        Britannien<note n="84" type="crit_app">Loewe: Uns.</note> angenommenen und
                    versprochen worden, daß, wann wieder<note n="85" type="crit_app">Loewe:
                        wider.</note> beßeres Vermuthen bey künfftig<note n="86" type="crit_app"
                        >Loewe: bei künftig.</note> erfolgendem Nordischen Frieden &lt;...&gt;<note
                        n="87" type="crit_app">... unklar, möglicherweise: Wir. Loewe: Se. Königl.
                        Maj. in Preußen.</note> vorermelte Stadt Stettin und Strich Landes nicht
                    behalten könnten, sondern solches wieder zurückgeben müßten, alles was in diesem
                    Articul von Uns an Ihro <rs ref="#0205">Königl[ichen]. May[estä]t. von Groß
                        Britannien</rs><note
                        n="88" type="crit_app">Loewe: von Sr. Königl. Maj. in Preußen Uns.</note>
                    cediret worden, an Uns und Unser Königliches Haus<note n="89" type="crit_app"
                        >Loewe: an Se. Königl. Maj. in Preußen und Dero Königlichem Hause.</note>
                    alßdann auch wieder zurückfallen soll.</p>
                <p>Art. 6<lb/> &lt;...&gt; haben Ihro <rs ref="#0205">Königl[iche]. May[estä]t von
                    Groß Britannien</rs>
                    sich gegen Uns verbunden und versprochen<note n="90" type="crit_app">Loewe:
                    </note>, daß von dem Tage an, da die oben Articulo tertio et quinto
                        d&lt;.&gt;<note n="91" type="crit_app">Loewe: Uns.</note> selben zu thuende
                    Cessiones und Traditiones werden geschehen seyn, Sie, Ihre<note n="92"
                        type="crit_app">Loewe: Wir, Unsre.</note> Erben und Nachkommen schuldig und
                    gehalten seyn wollen und sollen, Uns und Unsere<note n="93" type="crit_app"
                        >Loewe: des Königes in Preußen Maj. und dero.</note> Erben und Nachkommen,
                    bey dem Besitz, Eigenthumb und Genuß deßen, was in obigem zweyten Articul
                    specificiret ist, contra quoscunque kräfftigst mainteniren und garantien zu
                    helffen, und zu dem Ende jedesmahl, wann es die Nothdurfft erfordern und Wir
                    oder Unsere<note n="94" type="crit_app">Loewe: und Se. Maj. der König in Preußen
                        und dero Obmitbeschriebene.</note> Obmitbeschriebene es begehren werden,
                        Uns<note n="95" type="crit_app">Loewe: Ihnen.</note> mit 6<note n="96"
                        type="crit_app">Loewe: sechstausend.</note> m Mann, worunter der vierte
                    Theil zu Pferde an Reutern oder Dragonern innerhalb 6 Wochen à die requisitionis
                        ohnfehlbahr<note n="97" type="crit_app">Loewe: unfehlbar (auch
                        unten).</note> zu assistiren.</p>
                <p>Art. 7<lb/>Dahingegen wollen auch Wir für Uns Unsern<note n="98" type="crit_app"
                        >Loewe: des Königes in Preußen Maj. für Sich, dero.</note> Erben und
                    Nachkommen von dem Tage oberwehneter<note n="99" type="crit_app">Loewe:
                        oberwähneter.</note>, an Ihro <rs ref="#0205">Königl[ichen]. May[estä]t von Groß
                        Britannien</rs><note n="100" type="crit_app">Loewe: Uns.</note> geschehene
                    Cessionen und Traditionen an schuldig und gehalten seyn, dieselbe, Ihre<note
                        n="101" type="crit_app">Loewe: Uns, Unsere.</note> Erben und Nachkommen bey
                    dem Besitz, Eigenthum und Genuß der Hertzogthümer Bremen und Vehrden, sowie
                    dieselbe oben Artic. tertio beschrieben, contra quoscunque krefftigst<note
                        n="102" type="crit_app">Loewe: kräftigst.</note> mainteniren und garantiren
                    zu helffen<note n="103" type="crit_app">Loewe: helfen.</note>, und zu dem Ende
                    jedesmahl, wann es die Norhdurfft<note n="104" type="crit_app">Loewe:
                        Noht.</note> erfordert<note n="105" type="crit_app">Loewe:
                            erfordern.</note>, und Ihro <rs ref="#0205">Königl[iche]. May[estä]t von
                                Groß Britannien</rs>, oder
                        dero<note n="106" type="crit_app">Loewe: und Wir oder Unsere.</note>
                    Mitbeschriebene es begehren werden, deroselben oder Ihnen<note n="107"
                        type="crit_app">Loewe: Uns oder Ihnen.</note> mit 8 m.<note n="108"
                        type="crit_app">Loewe: achttausend.</note> Mann, worunter der vierte Theil
                    zu Pferde an Reutern oder Dragoneren, innerhalb 6 Wochen à die requisitionis
                    ohnfehlbahr zu assistiren.</p>
                <p>Art. 8<lb/>Daferne<note n="109" type="crit_app">Loewe: Dafern.</note> auch Wir in
                        Unserem<note n="110" type="crit_app">Loewe: des Königes in Preußen Maj. in
                        Dero.</note> auf der West Seite der Oder und in Westpfahlen<note n="111"
                        type="crit_app">Loewe: Westfalen.</note> belegenen oder in Unseren<note
                        n="112" type="crit_app">Loewe: Dero.</note> gelderischen Landen, und Ihro
                    <rs ref="#0205">Königl[iche]. May[estä]t von Groß Britannien</rs> in dero jetzigen<note n="113"
                        type="crit_app">Loewe: und Wir in Unseren itzigen.</note> teutschen Erb
                    Landen, oder auch im Lauenburgischen entweder oder von Seiten Schweden selbst,
                    oder zum Faveur<note n="114" type="crit_app">Loewe: zu favor.</note> von
                    Schweden wegen dieses jetzo der nordischen Sachen selber machenden Concerts, von
                    jemand anders, es sey ein Stand des Reichs, oder eine auswärtige Puissance, in
                    specie auch von der Crohn Franckreich<note n="115" type="crit_app">Loewe:
                        Frankreich.</note> solten<note n="116" type="crit_app">Loewe:
                        sollten.</note> angegriffen oder sonst vergewaltiget werden,<lb/>So soll in
                    solchen Casibus die oben Artic[ul]is 6.mo et<note n="117" type="crit_app">Loewe:
                        6. und 7.</note> 7.mo determinirte respective Volck Hülff Schickung<note
                        n="118" type="crit_app">Loewe: Volkshülfsschickung.</note> ebenmäßig
                        stat<note n="119" type="crit_app">Loewe: statt.</note> haben und
                        ohnfehlbahr<note n="120" type="crit_app">Loewe: unfehlbar.</note>
                    geschehen.</p>
                <p>Art. 9<lb/>Weil aber umb der stätigen<note n="121" type="crit_app">Loewe:
                        stetigen.</note> Gefahr willen von oben her, wovon im nachfolgenden Articulo
                    12 Meldung geschiehet, ohne S[eine]r <rs ref="#0205">Königlichen May[estä]t von
                        Gros Britannien</rs>
                    und übrigen<note n="122" type="crit_app">Loewe: ohn Unserer und übriger.</note>
                    Compaciscenten größeste Unsicherheit dero<note n="123" type="crit_app">Loewe:
                        Unsere.</note> Lande von Trouppen nicht entblößet werden können, so wollen
                    Wir falß Wir<note n="124" type="crit_app">Loewe: so wollen des Königes in
                        Preußen Maj,. falls Dieselbe.</note> in der Gegend des Oder-Strohms<note
                        n="125" type="crit_app">Loewe: Oder-Strohms.</note> im Clevischen,
                    Geldrischen, oder sonst ferne von dann in Königl[ich]. Groß-Britannischen
                    teutschen Landen sollten es attaquiriret<note n="126" type="crit_app">Loewe:
                        oder sonst ferne von Unseren Landen.</note> werden, wann Wir<note n="127"
                        type="crit_app">Loewe: Sie.</note> als dann dennoch auch Trouppen in
                        Unseren<note n="128" type="crit_app">Loewe: dero.</note> Landen, welche mit
                        den<note n="129" type="crit_app">Loewe: denen.</note>
                        Chur-Braunschweigischen<note n="130" type="crit_app">Loewe:
                        Unserigen.</note> Grentzen<note n="131" type="crit_app">Loewe:
                        grenzen.</note>, nötig<note n="132" type="crit_app">Loewe: nöthig.</note>
                    erachten werden, die Königl[ich]. Groß-Britannische, Uns<note n="133"
                        type="crit_app">Loewe: Unsere, Ihro.</note> alßdann schickende
                    Hülffs-Trouppen, so viel immer seyn kann, in Unsern mit den Chur
                        Braunschweigischen<note n="134" type="crit_app">Loewe: in Dero mit
                        Unseren.</note> Landen benachbahrten Provintzien laßen und gebrauchen, und
                    solche Königl[ich]. Groß Britannische<note n="135" type="crit_app">Loewe:
                        Unsere.</note> Trouppen so wenig als möglich und die Raison de Guerre es
                    einiger maßen zulaßen will, von dero<note n="136" type="crit_app">Loewe:
                        Unseren.</note> Landen entfernen.</p>
                <p>Art. 10<lb/>Weil dieses Foedus auf mehr Bundes Genoßen zu extendiren seyn wird,
                    und es sich alß dann<note n="137" type="crit_app">Loewe: alsdann.</note>
                    zutragen könte<note n="138" type="crit_app">Loewe: könnte.</note>, daß deren
                    mehr als einer die Bundeshülffe auf einmahl requirirte, dem requirirten
                    Bundes-Genoßen aber solchen falls zu schwer fallen würde, ex eodem foedere et ex
                    eadem causa die Bundes Hülffe mehr als einem zu praestiren, so ist beliebet und
                    verabredet, daß besagten Falls, die Bundes Hülffe demjenigen attaquirten
                    Bundes-Genoßen allein zugeschicket werden soll, der sie am ersten
                    requiriret;<lb/> Solte<note n="139" type="crit_app">Loewe: sollte.</note> sich
                    aber zutragen, daß die Requisition umb die Bundes-Hülffe von mehr alß einem
                    Bundes-Genoßen zugleich und zu einer Zeit geschehe<note n="140" type="crit_app"
                        >Loewe: geschähe.</note>, so werden solche zween oder mehr, dergestalt
                    zugleich requirirende unter sich auszumachen haben, wehm<note n="141"
                        type="crit_app">Loewe: wem.</note> unter ihnen mit gemeinsahmen<note n="142"
                        type="crit_app">Loewe: gemeinsamen.</note> Belieben die gantze<note n="143"
                        type="crit_app">Loewe: ganze.</note> oder ob- und was für ein Theil der
                    Bundes-Hülffe einem jeden solcher Requirenten zuzuschicken.</p>
                <p>Art. 11<lb/>Wegen der allerseitigen Kriegesoperationen, soll fordersamst ein
                    gemeinsahmes Concert gemachet werden, und wann es dann vermöge deßelben zu einer
                        würcklichen<note n="144" type="crit_app">Loewe: wirklichen.</note>
                    Conjunction von Trouppen kombt<note n="145" type="crit_app">Loewe:
                    kommt.</note>, so soll es wegen des Commando und der Justitz über die
                    Hülffs-Trouppen, wegen deren Verpflegung, wegen Fournirung der nöthigen
                    Artillerie und Munition, wegen Zuziehung des Generals oder Officiers, der die
                    Hülffs-Trouppen en Chef commandiret, zu denen wegen der vorzunehmenden
                    Operationen zu haltenden Krieges-Consiliis, und wegen aller übrigen
                    Particularien, so bey einer Conjunction von alliirten Trouppen vorkommen können,
                    so gehalten werden, wie es in dergleichen Fällen gewöhnlich und sonderlich, wie
                    es in Unserer und<note n="146" type="crit_app">Loewe: mit.</note> des <rs ref="#0205">Königes
                    von Groß-Britannien May[estä]t</rs><note n="147" type="crit_app">Loewe: Königes in
                        Preußen Maj.</note> habenden Defensiv-Alliantz<note n="148" type="crit_app"
                        >Loewe: Allianz.</note> de a[nno]. 1692 reguliret<note n="149"
                        type="crit_app">Loewe: regliret.</note> ist.</p>
                <p>Art. 12<lb/>Weil vor allen Dingen auf zweyerley zu reflectiren nöthig seyn wird,
                    als 1. die schwedischen Trouppen in Pommern zu observiren, und mit der Zeit
                    gäntzlich aufzureiben; Inzwischen aber sie dergestalt in der Enge zu halten, daß
                    sie der Nachbahrschafft<note n="150" type="crit_app">Loewe:
                        Nachbarschaft.</note> keine Ungelegenheit machen können, und 2.do zu
                    verhindern, daß von Hessen her, wo die meiste Gefahr deshalber ist, keinen
                    Verstärkung oder Succurs für die schwedische Trouppen in Pommern kommen, oder
                    von hessischer oder anderer und gar frantzösischer<note n="151" type="crit_app"
                        >Loewe: französischer.</note> Seite Schweden in Pommern per diversionem
                    nicht Hülff<note n="152" type="crit_app">Loewe: Kuft.</note> gemachet werden
                    möge;<lb/>So wollen des <rs ref="#0205">Königs von Groß-Britannien May[estä]t</rs>, was besagten
                    zweyten Punct<note n="153" type="crit_app">Loewe: zweiten Punkt.</note>
                        anbetrifft<note n="154" type="crit_app">Loewe: betrifft.</note>, mit Ihren
                    Trouppen sich<note n="155" type="crit_app">Loewe: Unseren Truppen Uns.</note>
                    dagegen setzen, und dieselbe so bald es nöhtig, zu dem Ende in Ihrem<note
                        n="156" type="crit_app">Loewe: Unserem.</note> Fürstenthumb Calenberg<note
                        n="157" type="crit_app">Loewe: Fürstenthum Kalenberg.</note> und im Stift
                    Hildesheim zusammenziehen; Sie<note n="158" type="crit_app">Loewe: Wir.</note>
                    wollen daneben auch mit des Bischoffen<note n="159" type="crit_app">Loewe:
                        Bischofen.</note> zu Münster und Paderborn L[ie]bden., mit dero sie<note
                        n="159a" type="crit_app">Loewe: Wir.</note> in einem Foedus<note n="160"
                        type="crit_app">Loewe: foedere</note> defensivo stehen, sich<note n="161"
                        type="crit_app">Loewe: Uns zu.</note> vereinbahren<note n="162"
                        type="crit_app">Loewe: vereinbaren.</note>, daß sie Ihro<note n="163"
                        type="crit_app">Loewe: die Uns.</note> darunter mit einiger Anzahl von Ihren
                    Trouppen zur Seite tretten<note n="164" type="crit_app">Loewe: treten.</note>
                        mögen;<lb/>Weilen<note n="165" type="crit_app">Loewe: weil.</note> aber es
                    damit besorglich allein nicht ausgemachet seyn dürffte<note n="166"
                        type="crit_app">Loewe: dörfte.</note>, indem<note n="167" type="crit_app"
                        >Loewe: indeme.</note> man nicht wißen kann, wie stark die von Hessen und
                    dem Rhein herkommende Trouppen etwa seyn, und was vor eine Route dieselbe in
                    iren Anmarch<note n="168" type="crit_app">Loewe: Anmarsch.</note> halten, auch
                    ob se nicht in unterschiedene, von einander weit entfernete Routen sich
                    vertheilen möchten, da man allenthalben irentwegen wird vigiliren und mit
                    Trouppen zur Gegenwehr versehen seyn müßen; So wollen Wir mit denen in
                        Unsern<note n="169" type="crit_app">Loewe: des Königes in Preußen Maj. mit
                        dero in Ihren.</note> westphälischen Landen habenden<note n="170"
                        type="crit_app">Loewe: liegenden.</note> Trouppen zu Abhaltung obmehr
                        erwehnter<note n="171" type="crit_app">Loewe: erwähnter (auch unten).</note>
                    schwedischer Succurs-Völcker<note n="172" type="crit_app">Loewe:
                        Succursvölker.</note>, bedürffenden<note n="173" type="crit_app">Loewe:
                        bedürfenden.</note> Falls ebenmäßig concurriren, auch solche Unsern<note
                        n="174" type="crit_app">Loewe: Ihre.</note> Trouppen dergestalt parat
                    halten, daß sie, wann es die Nothdurfft erfordert, sofort anrücken und zu jetzt
                    erwehntem Zweck mit gebrauchet werden können. <lb/>Was aber obangeführten ersten
                    Punct, nämlich die Anstalten und Operationes gegen die schwedische Trouppen in
                    Pommern betrifft, so übernehmen Wir<note n="175" type="crit_app">Loewe: des
                        Königes in Preußen Maj.</note> mit verhoffender Concurrentz<note n="176"
                        type="crit_app">Loewe: Concurrenz.</note> der Nordischen Alliirten, dafür zu
                    sorgen, und können zwar Ihro <rs ref="#0205">Königl[iche]. May[estä]t von
                        Groß-Britannien</rs><note
                        n="177" type="crit_app">Loewe: Wir.</note> dazu dermahlen nichts
                        würckliches<note n="178" type="crit_app">Loewe: wirkliches.</note>
                    beytragen, weil die vom Rhein her Schweden zu Hülffe erwartende Trouppen zu
                    observiren, folglich dadurch des Königes in Preußen May[estä]t den Rücken in
                    Pommern frey zu halten, S[eine]r <rs ref="#0205">Königl[ichen]. May[estä]t in
                        Groß-Britannien</rs>
                    und dero<note n="179" type="crit_app">Loewe: Uns und Unseren.</note> Trouppen
                    besorglich Occupation genug<note n="180" type="crit_app">Loewe: gnug.</note>
                    geben, und nicht gestatten wird, einige von dero<note n="181" type="crit_app"
                        >Loewe: Unseren.</note> Trouppen über die Elbe marchiren<note n="182"
                        type="crit_app">Loewe: marschiren.</note> zu laßen.<lb/>Solte<note n="183"
                        type="crit_app">Loewe: sollte. [Auslassung:] aber.</note> aber jedoch,
                        wieder<note n="184" type="crit_app">Loewe: wider.</note> alle dermahlige
                        Apparentz<note n="185" type="crit_app">Loewe: dermalige Apparenz.</note>, es
                    dahin kommen, daß die vom Rhein und Hessen<note n="186" type="crit_app">Loewe:
                        [Einschub:] her.</note>, jetzo bevorstehende Gefahr gäntzlich<note n="187"
                        type="crit_app">Loewe: gänzlich.</note> und dergestalt cessirete, daß man
                    dafür allerdings sicher seyn könte<note n="188" type="crit_app">Loewe:
                        könnte.</note>, so werden S[eine]r <rs ref="#0205">Königl[icher]. M[ajestä]t von
                        Groß-Britannien</rs><note n="189" type="crit_app">Loewe: Wir Uns.</note> sich
                    nicht entlegen, mit Uns<note n="190" type="crit_app">Loewe: mit des Königes in
                        Preußen Maj.</note> zu den<note n="191" type="crit_app">Loewe: denen.</note>
                    Operationen gegen Schweden dießseits<note n="192" type="crit_app">Loewe:
                        jenseits.</note> der Elbe, nachdem alßdann die Umbstände es mit sich bringen
                    und erfordern werden, zu concurriren.</p>
                <p>Art. 13<lb/>Solte schwedischer Seiten, oder von einem Tertio zu faveur<note
                        n="193" type="crit_app">Loewe: favor.</note> der<note n="194"
                        type="crit_app">Loewe: von.</note> Schweden ein Einfall in die
                    chur-sächsiche Lande intendiret werden, oder geschehen, so<note n="195"
                        type="crit_app">Loewe: [Auslassung:] so.</note> wollen Wir mit des <rs ref="#0205">Königes
                    von Groß-Britannien May[estä]t</rs><note n="196" type="crit_app">Loewe: mit des
                        Königes in Preußen Maj.</note> zu deßen Verhinderung oder Redressirung
                    gemeinsahme schläunige<note n="197" type="crit_app">Loewe: gemeinsame
                        schleunige.</note> Mesures nehmen, und mit zusammengesetzten Kräfften<note
                        n="198" type="crit_app">Loewe: Kräften.</note> das nötige<note n="199"
                        type="crit_app">Loewe: Nöthige.</note> dagegen durch würckliche
                    Hülffleistung beyderseits vorkehren. </p>
                <p>Art. 14<lb/>Weil an man so wohl die kayserliche Assistentz wird nöthig haben, auf
                    den Fall, da entweder ein Tertius im Reich, oder auch Franckreich zu faveur von
                    Schweden, in die dieses Foedus betreffende Sache, sich solte durch einigee
                    Hülffleistung mischen wollen, alß man der kayserlichen Approbation zu der wegen
                    der schwedischen Provintzen in Teutsch-Landt<note n="200" type="crit_app">Loewe:
                        Teutschland.</note> intendirenden Veränderung bedürffen<note n="201"
                        type="crit_app">Loewe: bedürfen.</note> wird, so will man von Unserer und
                    Königl[ich]. Groß-Britannischer<note n="202" type="crit_app">Loewe:
                        preußischer.</note> Seite, sofort nach der Signatur dieses Foederis
                    conjunctim nebst der <rs ref="#0179">Könige von Dennemarck</rs><note n="203" type="annotation"
                        >Friedrik IV. (1699-1730), König von Dänemark. Loewe: des Königes von
                        Dänemark.</note> und <rs ref="#0181">Pohlen May[estä]t[en]</rs><note n="204" type="annotation"
                        >August II. (1694/1697-1733), Kurfürst von Sachsen und König von Polen.
                        Loewe: des Königes von Polen Majestäten.</note>. mit des Kaysers May[estä]t
                    darüber communiciren und gedachter kayserlichen Approbation, auch eventualen
                    Assistentz sich zu versichern suchen.</p>
                <p>Art. 19 [sic!]<lb/>Man will wenigen nicht allerseits sofort nach Signirung dieses
                    Foederis, des <rs ref="#0194">Tzaaren<note n="205" type="crit_app">Loewe: Zars.</note>
                        May[estä]t</rs><note n="206" type="annotation">Peter I., genannt "der Große"
                        (1682/96-1725), Zar von Rußland.</note> von deßen Inhalt Nachricht geben
                    laßen, und dero Mitgenehmhaltung darüber, auch eventualen Mithülffleistung, sich
                    zu versichern bemühet seyn.</p>
                <p>Art. 16<lb/>Im Fall dem fürstlichen Hause Gottorp<note n="207" type="crit_app"
                        >Loewe: Gottorf.</note> an stat<note n="208" type="crit_app">Loewe:
                        anstatt.</note> seines bisherigen Antheils vom Hertzogthum Schleswig etwas
                    zuwendet werden müßte, alß dann soll solches auf den jetzigen<note n="209"
                        type="crit_app">Loewe: itzigen</note> Congress zu Braunschweig<note n="210"
                        type="annotation">Der Friedenskongreß zu Braunschweig tagte (mit
                        Unterbrechungen) 1712 bis 1714. Teilnehmer waren der Kaiser, Hannover,
                        Wolfenbüttel, Preußen, Hessen-Kassel und Münster. Ein Ziel war es,
                        reichsfremde Streitkräfte aus dem Reich zu vertreiben bzw. fernzuhalten. Ab
                        März 1714 befaßte man sich mit der Friedensvermittlung im Norden. Ein
                        Ergebnis wurde nicht erreicht. </note> verwiesen werden. Zu Uhrkund<note
                        n="211" type="crit_app">Loewe: Urkund dessen.</note> haben Wir dieses
                    eigenhändig unterschrieben, und mit Unserm Insiegel bedrücken laßen; So
                    geschehen und gegeben in Unsern Feld-Lager bey Stettin den 30.t. May 1715<note
                        n="212" type="annotation">Loewe: Geben auf Unserem Palais zu St. James, den
                        16./27. Aprilis des 1715. Jahres, Unseren Reiches im ersten. Georg R[ex].,
                        Hattorf. Johann Philipp von Hattorff (gest. 1737), Premierminister."
                    </note>.</p>
                <p><rs ref="#0204">Friedrich Wilhelm I</rs> <lb/>
                    <lb/><rs ref="#0206">Ilgen</rs><note n="213" type="annotation">Heinrich Rüdiger von Ilgen
                        (1654-1720), preußischer Geheimer Rat, ab 1711 Kabinettsminister des
                        auswärtigen Departements.</note><lb/></p>
            </div>

        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl>Mediger, Mecklenburg, Rußland und England-Hannover.</bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
