<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0122">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1719-08-04" xml:id="t122" when-custom="1719 VIII 4" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-122-1-de.html">Bündnisvertrag
                    von Berlin</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r10">Hannover StA/LA <note>Arcinsys Niedersachsen, Hannover NLA, Findbuch:<lb/>
                        <ref
                            target="http://www.arcinsys.niedersachsen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v3436621"
                            >http://www.arcinsys.niedersachsen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v3436621</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>Unterhändlerinstrumente: NHSAHannover: Hannover 10, 46 Preußen Nr. 278
                        (Hauptvertrag mit 9 Art. und 2 Separat- und Geheimart., frz., 6 fol. (bzw.
                        je 2 fol.), Papier, je 2 US, je 2 LS). GSABerlin: [kein Nachweis]. </p>
                    <p>&nbsp; </p>
                    <p>Ratifikationen: NHSAHannover: Hannover 10, Nr. 278. Das Ratifikationsdatum
                        Preußens 1719 IX 15 bei Loewe, Preussische Staatsverträge, S. 211."
                        Ratifikation Preußen Berlin 1719 IX 9.* Ratifikation Hannover Herrenhausen
                        (1719 VIII 10/21) [kein Nachweis]. Schweden: [kein Nachweis]. </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr" xml:id="lan4">französisch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p51">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4023349-2">
                    <name>Hannover</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p93">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4047194-9">
                    <name>Preußen</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0204">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118535978">
                    <name>Friedrich Wilhelm I (Preußen)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0205">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/1243999756">
                    <name>Georg I. (Großbritannien)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0182">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118560123">
                    <name>Karl XII. (Schweden)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0194">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118592955">
                    <name>Peter I. (Russia)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0004">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118560107">
                    <name>Charles VI, Holy Roman Emperor</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0181">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118505084">
                    <name>August II. (Polen)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0211">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/116617640">
                    <name>Friedrich Ernst von Cnyphausen</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc24">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4005728-8">Berlin</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4486b648bea47"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4486b680b4ff4"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4486b6b7923ef"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4486b75ee2b4a"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4486b79534925"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr6">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4486b7cb62e67"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr7">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4486b7fb1e3c1"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>CTS 31, S. (45)47-51. Loewe, Preussische Staatsverträge, S. (210)211-215.</p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Art. 1 Bestätigung und Erneuerung des Friedens 1715 IV 27 zwischen Preußen und
                    Großbritannien.<lb/>Art. 2 Bestätigung der Garantie für die ehemaligen
                    schwedischen Besitzungen in Deutschland. Erklärung, den Frieden mit Schweden zu
                    wahren. <lb/>Art. 3 Bestimmungen über die Dörfer Holtorff, Kapern und
                    Gummern.<lb/>Art. 4 Erklärung über die Befolgung des Art. 5 des Vertrages (1715
                    IV 27).<lb/>Art. 5 Bestimmungen über künftige Friedensbemühungen.<lb/>Art. 6
                    Voraussetzungen für einen Frieden mit Schweden.<lb/>Art. 7 Erklärung, keine
                    Schritte zu unternehmen, die gegen Kaiser und Reich gerichtet sind.<lb/>Art. 8
                    Friedensbemühungen, um einen allgemeinen Frieden im Norden zu erreichen.
                    Verhandlungen mit den Alliierten und den neutralen Mächten.<lb/>Art. 9
                    Ratifikation.</p>
                <p>Separat- und Geheimartikel<lb/>Erklärung, keinerlei feindselige Schritte gegen
                    Polen zu unternehmen. Unter Vermittlung von Großbritannien sollen
                    Friedensverhandlungen aufgenommen werden.<lb/>Status des Separatartikels.</p>
                <p>Separat- und Gemeinartikel<lb/>Erklärung über Geldzahlungen.</p>
            </div>
            <div type="Kommentar">
                <p>Ein Kriegsziel Preußens und Hannovers bestand darin, Schweden aus dem Gebiet des
                    Reiches hinauszudrängen, auf das es über die Besitzrechte an den Herzogtümern
                    Bremen und Verden sowie an Teilen Pommerns seit 1648 zugriff. Bremen-Verden lag
                    im Interessensgebiet Hannovers; Pommern im Machtbereich Preußens. Großbritannien
                    hatte zunächst (1700) Schweden unterstützt. Zusammen mit den Niederlanden hatte
                    es Preußen zunächst zur Neutralität im Krieg bewegt. 1710 erklärten der Kaiser
                    und die Seemächte die norddeutschen Reichsgebiete zur neutralen Zone; dies
                    konnte jedoch nicht verhindern, daß diese Gebiete (ab 1710) Kriegsschauplatz
                    wurden. Durch den dänischen Einmarsch im Herzogtum Bremen 1712 wurde Hannover in
                    den Krieg involviert, zumal es seinen Anspruch auf dieses Gebiet durch den
                    Einmarsch in Verden manifestierte. Preußen stellte sich 1714 auf die Seite
                    Hannovers und sicherte am 27. April 1715 Hannover in einem Bündnis- und
                    Beistandspakt den Besitz Bremen-Verdens zu; dies gab den Ausschlag dafür, daß
                    Dänemark am 2. Mai 1715 Bremen an Hannover abtrat. <lb/>Angesichts des sich
                    abzeichnenden russischen Machtzuwachses bemühte sich Georg I. einen Frieden mit
                    Schweden herbeizuführen. Dies wurde durch den Tod des schwedischen Königs Karl
                    XII. (1718 XII 11) erleichtert. Vor einem Frieden mit Schweden war jedoch eine
                    Einigung zwischen Hannover und Preußen nötig, um Preußen an der Seite Hannovers
                    zu binden und einer (erneuten) russisch-preußischen Allianz zuvorzukommen. In
                    parallelen Verhandlungen mit Schweden und Preußen versuchte Georg I., einen
                    Frieden zu erreichen, ohne Preußen dabei weiter auf die Seite des Zaren zu
                    treiben. Bedenken Friedrich Wilhelms verzögerten die Verhandlungen, so daß am
                    11./22. Juli 1719 der Präliminarfrieden zwischen Hannover und Schweden
                    unterzeichnet wurde, ohne daß die Einigung mit Preußen zustande gekommen wäre.
                    Die Nachricht vom Abschluß des Friedens beschleunigte die Verhandlungen in
                    Berlin, und am 14. August 1719 wurde der Vertrag zwischen Preußen und Hannover
                    unterzeichnet. Um den Anschein zu erwecken, das Abkommen wäre vor der
                    Kenntnisnahme des Friedens mit Schweden geschlossen worden, wurde der Vertrag
                    auf den 4. August zurückdatiert.**<note n="a" type="crit_app">Loewe, Preussische
                        Staatsverträge, S. 211.</note></p>
            </div>
            <div type="Kontext">
                <p>1701-1714 Spanischer Erbfolgekrieg.<lb/>1700-1721 Großer Nordischer Krieg.
                    Dänemark, Sachsen-Polen, Rußland und Brandenburg (in zeitlich wechselnden
                    Bündniskonstellationen) versuchen, die schwedische Vorherrschaft im Ostseeraum
                    zu brechen. Sachsen fällt in Livland ein, Dänemark richtet sich gegen Schleswig.
                    <lb/>18. August 1700 Friede von Travendal zwischen Dänemark und Schweden.
                    Dänemark scheidet aus dem Krieg aus und erkennt den Herzog von Holstein-Gottorf
                    an. Der Krieg zwischen Sachsen-Polen und Rußland mit Schweden geht weiter
                    (1701/02 Siege Karls XII. Besetzung Polens.) <lb/>24. September 1706 Friede von
                    Altranstädt zwischen Sachsen-Polen und Schweden. August II. muß auf den
                    polnischen Thron verzichten. <lb/>1. September 1707 Konvention von Altranstädt.
                    Um einen weiteren Vormarsch Schwedens zu verhindern, garantiert der Kaiser die
                    Rechte der Protestanten in Schlesien. Damit wird eine Verschmelzung mit dem
                    Span. Erbfolgekrieg verhindert. <lb/>8. Juli 1709 Russischer Sieg bei Poltava.
                    Der schwedische Rückzug beginnt.<lb/>12. Juni 1714 Preußisch-russisches Bündnis.
                    Im November schließt sich Hannover an. <lb/>2. Mai 1715 Durch einen Vertrag mit
                    Dänemark erwirbt Hannover Bremen und Verden. Hannover und Preußen treten in den
                    Krieg gegen Schweden ein.<lb/>11. Dezember 1718 Tod Karl XII.<lb/>1719 - 1721
                    Friedensverträge beenden den Nordischen Krieg. Die schwedische Hegemonie im
                    Ostseeraum ist beendet. Dänemark und Preußen verzeichnen wichtige territoriale
                    Gewinne. Rußland wird zur Großmacht im Baltikum. <lb/>11./22. Juli 1719
                    Präliminarfriede zwischen Hannover und Schweden.<lb/>20. November 1719 Friede
                    von Stockholm zwischen Schweden und Hannover. Hannover erhält Bremen und
                    Verden<lb/>21. Januar 1721 Friede von Stockholm zwischen Schweden und Preußen.
                    Preußen erhält Teile Pommerns<lb/>3. Juli 1721 Friede von Frederiksborg zwischen
                    Schweden und Dänemark bringt territoriale Gewinne (Schleswig) für Dänemark.
                    Schweden behält Vorpommern.<lb/>10. September 1721 Friede von Nystad zwischen
                    Rußland und Schweden. Estland, Teile Kareliens, Ingermanland und Livland fallen
                    an Rußland.</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Edition">
                <p>Leurs <rs ref="#pp0204">Majestés Prussienne</rs><note n="1" type="annotation"
                        >Friedrich Wilhelm I. (1688-1740), Kurfürst von Brandenburg, seit 1713 König
                        in Preußen.</note> et <rs ref="#pp0205">Britannique</rs><note n="2"
                        type="annotation">Georg Ludwig (1660-1727), Kurfürst von Hannover, seit 1714
                        als Georg I. König von Großbritannien. Seit 5.1.1719 mit Österreich und
                        Sachsen verbündet (vergleiche NHSAHannover Hannover 10, 27 Kaiser Nr. 168),
                        schloss er am 11./22.7.1719 einen Präliminarfrieden (NHSAHannover Hannover
                        10, 54 Schweden Nr. 387) und am 9./20.11.1719 in Stockholm den Frieden mit
                        Schweden (NHSAHannover Hannover 10, 54 Schweden Nr. 387, 4-5), in dem er
                        Bremen und Verden erhielt und die Vermittlerrolle für weitere
                        Friedensschlüsse Schwedens übernahm.</note>
                    <!-- obsolete link <ref
                    target="likecms.php?site=friede/site%2Ehtm&nav=6&siteid=15&vertrag=6">
                    ayant</ref>-->
                    considéré que la mort du feu <rs ref="#pp0182">Roy de Suede</rs><note n="3"
                        type="annotation">Karl XII. (1682-1718), schwedischer König ab 1697; ihm
                        folgte seine Schwester Ulrike Eleonore (1688-1740, Regierungszeit
                        1718-1720).</note> devoit naturellement faciliter le retablissement de la
                    paix du Nord, et ayant toujours eu intention de contribuer à un ouvrage si
                    salutaire, Elles ont cru devoir s´y appliquer avec un nouveau soin dans la
                    conjoncture presente, qui leur fournit de nouveaux motifs pour se tenir
                    etroitement unis<note n="3" type="crit_app">CTS; Loewe: unies.</note> et ayant
                    jugé nécessaire de prendre des mesures ensemble pour l´accomplissement des
                    obligations mutuelles où Leurs dites Majestés se trouvent engagées depuis le
                    traité de 1715 au sujet des Provinces cy devant possedées par la Couronne de
                    Suede en Allemagne. Elles sont convenues des articles suivants.<lb/>1.<lb/><rs
                        ref="#pp0204">Sa Majesté Prussienne</rs> ayant conclu au mois d´Avril 1715
                    un traité avec <rs ref="#pp0205">Sa Majesté Britannique en qualité d´Electeur de
                        Brunsvic</rs> pour la conservation, le maintien et la garantie mutuelle des
                    provinces cy devant possedées par la Couronne de Suede en Allemagne qui sont
                    presentement dans la possession de Leurs Majestés et qui sont nommées dans les
                    articles 2 et 3 du dit traité à savoir de la part du Roy de Prusse la ville de
                    Stettin, le district entre l´Oder et la Pehne, et les Isles<note n="4"
                        type="crit_app">Loewe: îles.</note> d´Usedom et de Wollin, et du coté du Roy
                    de la Grande Bretagne les Duches de Bremen et Vehrden<note n="5" type="crit_app"
                        >CTS; Loewe: Brême et Verden.</note>. Leurs Majestés ont jugé necessaire en
                    premier lieu de renouveller et de confirmer le dit traité du mois d´Avril 1715
                    comme en effet Elles le renouvellent et le confirment par le present traité pour
                    Elles et pour leurs Heritiers et Successeurs aussy expressement que s´il y étoit
                    inseré mot pour mot se promettant mutuellement les secours des trouppes
                    stipulées dans le dit traité, le cas existant.<lb/>2.<lb/>Leurs Majestés
                    renouvellent aussy specialement pour Elles et pour leurs Heritiers et
                    Successeurs la Garantie stipulée par le traité de 1715 des susdites provinces,
                    qui ont été cy devant possedées par la Couronne de Suede en Allemagne, et dont
                    Leurs Majestés sont à cette heure en possession, et Elles s´engagent à prendre
                    de concert toutes les mesures nécessaires pour procurer la paix avec la Couronne
                    de Suede et pour obtenir d´Elle la cession des dites provinces.<lb/>3.<lb/><rs
                        ref="#pp0204">Sa Majesté Prussienne</rs> s´engage à satisfaire à l´article
                    5.e du traité de l´an 1715 et de donner les documents de la cession stipulée par
                    le dit article en bonne et due forme, et de meme les ordres nécessaires à
                    l´égard des trois villages Holtorff, Capern et Gummern<note n="6"
                        type="annotation">Kapern, Holtorf, Gummern liegen an der Elbe bei
                        Schnackenburg/Wittenberge.</note>, et cela auplus tard en même tems, qu´Elle
                    donnera sa ratification du present traité.<lb/>4.<lb/>Les garanties stipulées cy
                    dessus sortiront leur effet du jour, que <rs ref="#pp0204">Sa Majesté
                        Prussienne</rs> aura satisfait au article 5 de l´an 1715 et qu´Elle aura
                    delivré les documents et les ordres requis en bonne et due
                    forme.<lb/>5.<lb/>Leurs Majestés promettent de porter Sa Majesté Suedoise à la
                    paix, et à envoyer Ses Plenipotentiaires à Brunsvic, pour en traiter, et pour
                    faciliter d´autant plus la conclusion de la paix dans ce lieu, les Roys de
                    Prusse et de la Grande Bretagne feront d´un commun concert, tout leur possible
                    pour convenir au paravant avec la Suede des preliminaires, sur les quelles la
                    paix se doit faire.<lb/>6.<lb/>Leurs <rs ref="#pp0204">Majestés Prussienne</rs>
                    et <rs ref="#pp0205">Britannique</rs> s´engagent expressement par le present
                    traité, à ne pas faire de paix avec la Suede, sans que les cessions stipulées
                    dans les articles 1 et 2 du present traité ayant eté accordées par la dite
                    couronne à l´un et à l´autre.<lb/>7.<lb/>Leurs Majestés travailleront pour
                    obtenir le consentement de <rs ref="#pp0004">l´Empereur</rs>, à l´egard des
                    provinces cy-devant possedées, par la Couronne de Suede en Allemagne, Elles
                    agiront de concert et se rendront mutuellement toute sorte de bons offices, pour
                    obtenir ce consentement, et pour le faciliter d´autant plus, Sa Majesté
                    Prussienne assure de n´avoir jamais pris avec le <rs ref="#pp0194"
                        >Czar</rs><note n="7" type="annotation">Sachanmerkung: Peter I., genannt der
                        Große (1672-1725), seit 1689 Zar. Textvariante: Loewe: Tsar.</note> des
                    engagements contraires ou praejudicables aux Interets de l´Empereur ou de
                    l´Empire, ni d´en vouloir jamais prendre de pareils.<lb/>8.<lb/>Comme il est
                    tres nécessaire de retablir une paix generale dans le Nord, Leurs Majestés
                    concerteront avec tous leurs Alliés et même avec les Puissances neutres, qui y
                    voudroient concourir, de quelle maniere on y pourra parvenir, et Elles ne
                    manqueront à rien de ce qui pourra contribuer à amener à une heureuse fin, un
                    ouvrage si salutaire.<lb/>9.<lb/>L´echange des ratifications du present traité
                    se fera à Hannovre dans quatre semaines, à compter du jour de la signature ou
                    dans six semaines au plus tard.<lb/>En foy de ce qui est contenu cy-dessus, on a
                    expedié deux exemplaires uniformes de ce traité, dont l´un a été signé et scellé
                    par les Ministres de Sa Majesté prussienne et l´autre par les Ministres de Sa
                    Maj[est]é Britannique autorisés pour cela, et ces deux exemplaires ont eté
                    echangés apres l´un contre l´autre.<lb/>Fait à Berlin le 4 d´Aout 1719</p>
                <p>LS, US Ilgen<note n="8" type="crit_app">CTS; Loewe geben als Unterhändlersignatur
                        Jean Guillaume Heusch an (auch für u.g. Separatartikel) Heinrich Rüdiger von
                        Ilgen (1654-1720), preußischer Geheimer Rat, seit 1711 Kabinettsminister des
                        Auswärtigen Departments (Biographisches Wörterbuch zur deutschen Geschichte
                        2, Sp. 1270-1271)." </note>
                    <lb/>LS, US <rs ref="#pp0211">Cnyphausen</rs><note n="9" type="annotation"
                        >Friedrich Ernst Freiherr von Inn- und Knyphausen (1678-1731), preußischer
                        Gesandter und Staatsminister.</note>
                </p>
                <p/>
                <p/>
                <p/>
                <p><lb/>Article separé et secret</p>
                <p>Comme il paroit fort utile pour affermir une paix durable dans le Nord et assurer
                    d´autant plus les frontieres de l´Empire, que le repos du Royaume de Pologne
                    soit aussy etabli sur un pied solide, <rs ref="#pp0204">Sa Maj[esté].
                        Prussienne</rs> declare et promet en vertu du présent article de ne pas
                    vouloir troubler le <rs ref="#pp0181">Roy de Pologne</rs><note n="10"
                        type="annotation">Kurfürst August von Sachsen (1694-1733), seit 1697 als
                        König von Polen August II., genannt der Starke (auf Grund der Rivalität mit
                        dem polnischen Gegenkönig Stanisław Leszczyński König mit Unterbrechungen
                        bis 1733).</note> dans la paisible possession ny de Sa Couronne ny de ses
                    Estats en Allemagne, ny d´estre ou de vouloir entrer dans aucunes mesures
                    contraires à la liberté, aux constitutions et aux droits de la Republique de
                    Pologne, moyennant que le dit <rs ref="#pp0181">Roy de Pologne</rs> laisse aussy
                    le Roy de Prusse dans la paisible possession de ses droits et estats et
                    particulièrement dans celle de la souveraineté, qu´il a incontestablement sur le
                    Royaume de Prusse. Le <rs ref="#pp0204">Roy de Prusse</rs> declare aussy,
                    qu´aprez que le Roy de Pologne se sera expliqué sur sa lettre de Fraustadt<note
                        n="11" type="crit_app">Siehe Droysen, Friedrich Wilhelm I., Band 1, S.
                        254.</note>, d´une manière juste et convenable à sa dite souveraineté<note
                        n="12" type="crit_app">CTS; Loewe: souveraineté de Prusse.</note>, il
                    entrera d´abord en negociation avec le dit <rs ref="#pp0181">Roy de Pologne</rs>
                    sous la médiation de <rs ref="#pp0205">Sa Majesté Britannique</rs> et conviendra
                    avec Luy d´une maniere juste et équitable pour le retablissement d´une bonne et
                    parfaite intelligence entre les deux Cours. Sa Majesté Britannique en
                    consideration de cette declaration promet de faire tout son possible aupres du
                        <rs ref="#pp0181">Roy de la Republique de Pologne</rs><note n="13"
                        type="crit_app">CTS; Loewe: Roi et la Republique.</note>, pour que <rs
                        ref="#pp0204">Sa Majesté le Roy de Prusse</rs> soit reconnu dans cette
                    qualité par la dite Republique, de mesme qu´il est de l´Empereur et des autres
                    Couronnes de l´Europe.<lb/>Cet article separé et secret aura la mesme force, que
                    s´il avoit eté inseré mot à mot dans le traité conclu et signé aujourd´huy. Il
                    sera aussy ratifié de la mesme maniere, et les ratifications en seront échangées
                    dans le mesme tems avec celles du traité principal.<lb/>En foy de quoy l´un des
                    deux exemplaires uniformes expediés de cet article a été signé et scellé par les
                    Ministres de Sa Majesté Prussienne, et l´autre par celuy de Sa Majesté
                    Britannique, autorisés de part et d´autre pour cela et les deux exemplaires ont
                    eté echangés apres l´un contre l´autre.</p>
                <p>Fait à Berlin le 4 d´Aout 1719<lb/>LS, US Ilgen<lb/>LS, US Cnyphausen</p>
                <p>Article separé et secret </p>
                <p>Les deux Roys contractants conviendront ensemble dans le cours du traitté d´une
                    somme d´argent qu´ils feront payer à la Suede pour faciliter la paix.<lb/>Cet
                    article separé et secret aura la mesme force que s´il avoit eté inseré mot à mot
                    dans le traitté conclu et signé aujourd´huy. Il sera aussy ratifié de la mesme
                    manière et les ratifications en seront echangées dans le mesme temps avec celles
                    du traitté principal.<lb/>En foy de quoy l´un des deux exemplaires uniformes
                    expediés de cet Article a été signé et scellé par les Ministres de Sa Majesté
                    Prussienne, et l´autre par celuy de Sa Majesté Britannique, autroisés de part et
                    d´autre pour cela et les deux exemplaires ont eté echangés aprez l´un contre
                    l´autre.<lb/>Fait à Berlin le 4 d´Aout 1719</p>
                <p>LS; US Ilgen<lb/>LS, US <rs ref="#pp0211">Cnyphausen</rs></p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl>Droysen, Friedrich Wilhelm I: König von Preußen. Chance, George I. and the
                    Northern War. </bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
