<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0125">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1720-02-01" xml:id="t125" when-custom="1720 I 21_II 1" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-125-1-de.html"
                    >Friedensvertrag von Stockholm</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r3">Berlin GStAPK</repository>
                <msDesc>
                    <p>Unterhändlerinstrumente: GSABerlin VI HA Nr. 850: Stockholm 1720 I 21 / II 1
                        (dt.; fol. 1-30, Papier; Hauptvertrag mit 22 Art., 1 Sep.Art. mit 5 Art.; je
                        6 US und aufgedrückte LS der Bevollmächtigten Johann August Meyerfeld, Carl
                        Gustav Dücker, Gustav Adolf Taube, Graf Magnus Julius de la Gardie, Graf
                        Johann Lillenstedt, Baron Daniel Niclas von Höpken). Schwedisches
                        Reichsarchiv, Stockholm: Originaltraktater med främmande makter: Tyskland,
                        III. Brandenburg-Preussen No. 32 A-B: Fredsfördrag i Stockholm. 21 Januari
                        1720 (dt.). Ratifikationen: GSABerlin VI HA Nr.853: Ratifikation Schwedens:
                        Stockholm 1720 II 27 (blasse braune Schrift, Siegel fehlt, Schnur,
                        Pergament, fol. 1-15). GSABerlin VI HA Nr.854: Ratifikation des
                        Geheimartikels durch Schweden: Stockholm 1720 II 27 (Unterschrift und Siegel
                        Königin Ulrike Eleonore von Schweden an gold-silberner Schnur, Siegel fehlt,
                        Perg., Fol. 1-5, dt.). GSABerlin VI HA Nr. 855: Schwedische Erklärung zu den
                        Art. 2, 3, 5 sowie zum 2. Separatartikel: Stockholm 1720 III 14 (US Baron
                        Niclas von Höpken, US Königin Ulrike Eleonore von Schweden). Schwedisches
                        Reichsarchiv Stockholm, Tyskland III N:o 32 D) Samme konungs ratifikation af
                        Litt. A. Dat. Berlin 21 Febr. 1720 (Tyska); E) D:o d:o af Litt. B. </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de" xml:id="lan2">deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p93">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4047194-9">
                    <name>Preußen</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p99">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4077258-5">
                    <name>Schweden</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0021">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/123038162">
                    <name>Ulrika Eleonora of Sweden</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0204">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118535978">
                    <name>Friedrich Wilhelm I (Preußen)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0205">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/1243999756">
                    <name>Georg I. (Großbritannien)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0028">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118729438">
                    <name>Louis XV of France</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0024">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/1019737409">
                    <name>Karl Gustav Dücker</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0025">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/1160566828">
                    <name>Gustaf Adam Taube</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0026">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/1262003539">
                    <name>Magnus Julius De la Gardie</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0027">
                <persName ref="Daniel Niklas von Höpken">
                    <name>Daniel Niklas von Höpken</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0211">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/116617640">
                    <name>Friedrich Ernst von Cnyphausen</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0014">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118532529">
                    <name>Ferdinand III, Holy Roman Emperor</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0182">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118560123">
                    <name>Karl XII. (Schweden)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0179">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/119546256">
                    <name>Friedrich IV. (Dänemark und Norwegen)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0194">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118592955">
                    <name>Peter I. (Russia)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0212">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/105520928X">
                    <name>Jacques David Martin de Campredon</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0213">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/141907185">
                    <name>Johann August, Graf von Meyerfeldt</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0214">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/123587417">
                    <name>Johan Lillienstedt</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0215">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/119558718">
                    <name>John Granville Carteret</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc18">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4057648-6">Stockholm</placeName>
            </place>
        </listPlace>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>Dumont 8/2, S. 21. CTS 31, S.(127)129-145(147). Loewe, Preussens Staatsverträge
                    aus der Regierungszeit König Friedrich Wilhelms I, Leipzig 1913, S. 226-243.
                    Schmauß, Corpus juris publici academicum 2, Leipzig 1722, S. 1813. Fassmann,
                    Leben und Thaten des Königs von Preußen Friderici Wilhelmi 1, Hamburg-Breslau
                    1735, S. 267-268(298). Dähnert, Sammlung pommerscher und rügischer
                    Landesurkunden, 1 (1765), S. 195. Rousset, Receuil historique d´actes,
                    négociations 2, La Haye 1728-1742, S. 373.</p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Art 1 Beendigung des Krieges und der Feindseligkeiten. Absicht, Freundschaft und
                    Correspondence zu pflegen. Handel zu Wasser und zu Lande.<lb/>Art. 2
                    Vergessenheit und Amnestie. <lb/>Art. 3 Bestimmungen über Stadt Stettin, dem
                    Oder-Peene-Distrikt, den Inseln Wollin und Usedom. Vorstellung des neuen Landes-
                    und Oberherrn.<lb/>Art. 4 Bestimmung über Sitz und Stimme Schwedens auf den
                    Kreistagen.<lb/>Art. 5 Bestimmungen über Freiheiten, Rechte, Güter, Privilegien
                    und Religionsausübung der Stände, Untertanen und Einwohner.<lb/>Art. 6 Über das
                    Lehnsrecht der Ritterschaft.<lb/>Art. 7 Über Rechtmäßigkeit eingezogener Güter
                    etc.<lb/>Art. 8 Über Restitution bestimmter Güter etc.<lb/>Art. 9 Bestimmungen
                    über Verpfändungen.<lb/>Art. 10 Erklärung über Vergütungen.<lb/>Art. 11
                    Gegenseitige Zustellung der Archive, Schriften und Dokumente.<lb/>Art. 12
                    Bestimmungen über Handel und Binnenschiffahrt. Die Peene wird gemeinschaftlich
                    genutzt. Neue Zölle sollen hier nicht eingerichtet werden.<lb/>Art. 13
                    Einrichtung einer Kommission.<lb/>Art. 14 Bestätigung der Freiheiten, Rechte,
                    Prärogative und Immunitäten für die Städte und Orte Vorpommerns.<lb/>Art. 15
                    Bestimmungen über Deserteure.<lb/>Art. 16 Ius Postarum. Freie Station in
                    Anklam.<lb/>Art. 17 Bestimmungen über mögliche Bündnisse zwischen Preußen und
                    Rußland während des Krieges zwischen Schweden und Rußland..<lb/>Art. 18
                    Bündnisabsichten zwischen Preußen und Schweden. Geldzahlungen.<lb/>Art.19
                    Bestimmungen über die Städte Damm und Gollnow.<lb/>Art. 20 Status des Friedens
                    von Stockholm (1719 XI 9/20).<lb/>Art. 21 Garantie des Kaisers.<lb/>Art. 22
                    Ratifikation.</p>
                <p>Separatartikel<lb/>Art. 1 Erklärung, die Protestanten unterstützen zu
                    wollen.<lb/>Art. 2 Bestimmung über die Besetzung des preußischen Konsistoriums
                    und über die Freiheiten etc. der Zivilbedienten der Stadt und Festung
                    Stettin.<lb/>Art. 3 Bestimmung über Erstattungen und
                    Ausgleichszahlungen.<lb/>Art. 4 Erklärung über Kooperation mit
                    Dänemark.<lb/>Art. 5 Status des Separatartikels.</p>
                <p>Erklärung (Stockholm 1720 III 14)<lb/>Art. 1 Erklärung zu Artikel 2 des
                    Friedenschlusses über die Restitution der Gefangenen.<lb/>Art 2 Erklärung zu
                    Artikel 3 des Friedenschlusses über die Gemeinschaft der Peene.<lb/>Art. 3
                    Erklärung zu Artikel 5 des Friedenschlusses über Privilegien der
                    Untertanen.<lb/>Art. 4 Erklärung zum 2. Separatartikel über die
                    Restantien.<lb/>Art. 5 Erklärung zum Tribunal zu Wismar.</p>
            </div>
            <div type="Kommentar">
                <p>Preußen, das seit dem Bündnis vom 27. April 1715 auf der Seite des hannoverschen
                    Kurfürsten und englischen Königs Georg I. stand, aber auch enge Beziehungen zu
                    Rußland pflegte, war 1715 in den Großen Nordischen Krieg eingetreten, nachdem
                    Karl XII. von Schweden Richtung Usedom vorgestoßen war. Die Ausweitung der
                    Herrschaft im seit 1648 zwischen Brandenburg-Preußen (Hinterpommern) und
                    Schweden (Vorpommern mit Stettin) geteilten Pommern war ein zentrales Kriegsziel
                    Preußens, dem zahlreiche diplomatische Aktionen galten. Friedrich Wilhelm I.
                    schloß am 22. Juni 1713 mit Dänemark einen Vertrag ab, der eine gemeinsame
                    Besetzung Vorpommerns vorsah und Preußen den südlich der Peene gelegenen Teil
                    Pommerns in Aussicht stellte. Am 6. Oktober 1713 kamen Rußland und Preußen
                    überein, daß Preußen das Gebiet bis zur Peene (mit Usedom und Wollin) zur
                    Verwaltung erhalten sollte. Am 12. Juni 1714 schlossen sie einen Vertrag, der
                    Preußen den Erwerb eines Teils Vorpommerns endgültig zusicherte. Dem gleichen
                    Zweck diente auch ein Bündnis mit Hannover vom 27. April 1714. Am 1. Mai 1715
                    erklärte Preußen Schweden den Krieg und eroberte - zusammen mit Dänemark - Teile
                    Schwedisch-Pommerns. Den Friedensbemühungen Georg I. ist es zuzuschreiben, daß
                    sich Schweden in einem englisch-schwedischen Vertrag vom 18./29. August 1718
                    verpflichtete, pommersche Gebiete (darunter Stettin und die Odermündung) an
                    Preußen abzutreten. Unter englischer und französischer Vermittlung wurde am 21.
                    Januar 1720 der Friedensvertrag zwischen Preußen und Schweden in Stockholm
                    unterzeichnet, der diese Abtretung gegen eine Zahlung von 2 Millionen Thalern an
                    Preußen verfügte. Für Preußen war dieser Frieden ein &quot;Balanceakt&quot;, der
                    den einzigen verbliebenen russischen Allianzpartner gegen den Zugewinn Stettins
                    ins andere Lager führte<note n="1" type="crit_app">Duchhardt, Pentarchie, S.
                        254.</note>. </p>
            </div>
            <div type="Kontext">
                <p>1701-1714 Spanischer Erbfolgekrieg.<lb/>1700-1721 Großer Nordischer Krieg.
                    Dänemark, Sachsen-Polen, Rußland und Brandenburg (in zeitlich wechselnden
                    Bündniskonstellationen) versuchen, die schwedische Vorherrschaft im Ostseeraum
                    zu brechen. Sachsen fällt in Livland ein, Dänemark richtet sich gegen Schleswig.
                    <lb/>18. August 1700 Friede von Travendal zwischen Dänemark und Schweden.
                    Dänemark scheidet aus dem Krieg aus und erkennt den Herzog von Holstein-Gottorf
                    an. Der Krieg zwischen Sachsen-Polen und Rußland mit Schweden geht weiter
                    (1701/02 Siege Karls XII. Besetzung Polens.) <lb/>24. September 1706 Friede von
                    Altranstädt zwischen Sachsen-Polen und Schweden. August II. muß auf den
                    polnischen Thron verzichten. <lb/>1. September 1707 Konvention von Altranstädt.
                    Um einen weiteren Vormarsch Schwedens zu verhindern, garantiert der Kaiser die
                    Rechte der Protestanten in Schlesien. Damit wird eine Verschmelzung mit dem
                    Span. Erbfolgekrieg verhindert. <lb/>8. Juli 1709 Russischer Sieg bei Poltava.
                    Der schwedische Rückzug beginnt.<lb/>12. Juni 1714 Preußisch-russisches Bündnis.
                    Im November schließt sich Hannover an. <lb/>2. Mai 1715 Durch einen Vertrag mit
                    Dänemark erwirbt Hannover Bremen und Verden. Hannover und Preußen treten in den
                    Krieg gegen Schweden ein.<lb/>11. Dezember 1718 Tod Karl XII.<lb/>1719 - 1721
                    Friedensverträge beenden den Nordischen Krieg. Die schwedische Hegemonie im
                    Ostseeraum ist beendet. Dänemark und Preußen verzeichnen wichtige territoriale
                    Gewinne. Rußland wird zur Großmacht im Baltikum. <lb/>11./22. Juli 1719
                    Präliminarfriede zwischen Hannover und Schweden.<lb/>20. November 1719 Friede
                    von Stockholm zwischen Schweden und Hannover. Hannover erhält Bremen und
                    Verden<lb/>21. Januar 1721 Friede von Stockholm zwischen Schweden und Preußen.
                    Preußen erhält Teile Pommerns<lb/>3. Juli 1721 Friede von Frederiksborg zwischen
                    Schweden und Dänemark bringt territoriale Gewinne (Schleswig) für Dänemark.
                    Schweden behält Vorpommern.<lb/>10. September 1721 Friede von Nystad zwischen
                    Rußland und Schweden. Estland, Teile Kareliens, Ingermanland und Livland fallen
                    an Rußland.</p>
                <p/>
            </div>

        </front>
        <body>
            <div type="Edition">
                <p>Im Nahmen der heiligen und unzertrenten Dreyeinigkeit<lb/>Kund und zu wißen sei
                    hiemit, daß gleich wie die Durchlauchtigste Großmächtigste Fürstin und Frau,
                    Frau <rs ref="#pp0021">Ulrica Eleonora</rs><note n="2" type="annotation">Sachanmerkung: Ulrika Eleonora
                        (1688-1741; Regierungszeit 11.12.1718-26.3.1720) folgte ihrem im Krieg
                        gefallenen Bruder Karl XII. 1718 auf dem Thron nach. Sie war seit 1715
                        verheiratet mit Prinz Friedrich von Hessen, dem sie 1720 den Thron übergab
                        (als König Friedrich/Fredrik I.; 1720-1751). Er beeinflusste den Frieden mit
                        Preußen maßgeblich. Textvariante: Eigennamen sowie Monats- und Ortsnamen
                        sind durchlaufend durch lateinische Buchstaben hervorgehoben." </note>, der
                    Schweden, Gothen und Wenden Königin etc. etc. etc<note n="3" type="crit_app"
                        >Loewe: p.; Schmauss bringt die Titulatur durchgegehend in umgekehrter
                        Reihenfolge.</note>. an einer, und der Durchlauchtigste, Großmächtigste
                    Fürst und Herr, Herr <rs ref="#pp0204">Fridrich Wilhelm</rs><note n="4" type="crit_app">Sachanmerkung:
                        Friedrich Wilhelm I. (1688-1740), Kurfürst von Brandenburg, ab 1713 König in
                        Preußen. Textvariante: CTS; Fassmann; Dumont: Friederich Wilhelm; Dähnert:
                        Friderich Wilhelm; Herrschaftstitulatur ist in CTS; Dähnert, Dumont,
                        Fassmann und Loewe nicht abgedruckt." </note>, König in Preußen, Marggraff
                    zu Brandenburg<note n="5" type="crit_app">Loewe: Brandenburg p. [Aufzählung wird
                        ausgelassen].</note>, des heiligen Römischen Reichs Ertz-Cämmerer und
                    Churfürst, Souverainer Printz von Oranien, Neu-Castel und Vallangin<note n="6"
                        type="crit_app">Schmauss: Neufchatel und Vallengin, in Geldern, zu
                        Magdeburg, Cleve, Jülich, Berge, Stettin, Pommern, der Cassuben und Wenden,
                        zu Mecklenburg, auch in Schlesien zu Crossen Hertzog; Burggraff zu Nürnberg;
                        Fürst zu Halberstadt, Minden, Camin, Wenden, Schwerin, Ratzeburg und Meurs;
                        Graff zu Hohenzollern, Ruppin, der Marck, Ravensberg, Hohenstein,
                        Tecklenburg, Lingen, Schwerin, Bühren und Lehrdam; Marquis der Vehre und
                        Vlissingen; Herr zu Ravenstein, der Lande Rostock, Stargardt, Lauenburg,
                        Bütau, Arlay und Breda etc." </note>, zu Magdeburg, Stettin, Pommern, der
                    Caßuben und Wenden, auch in Schlesien und zu Croßen Hertzog, Burggraf zu
                    Nürnberg, Fürst zu Halberstadt, Minden, Cammin und Meuers, Graf zu Hohenzollern,
                    der Marck, Rawensberg, Lingen, Bühren und Lehrdam, Marggraf zu der Weher und
                    Vlißingen, Herr zu Rawenstein, Lauenburg, Bütau, Arley und Breda
                        &lt;...&gt;<note n="7" type="crit_app">Unleserlich.</note> anderer seits,
                    ohnerachtet des unter denenselben entstandenen Krieges jedesmahl eine
                    auffrichtige Intention und Begierde behalten, fordersahmst<note n="8"
                        type="crit_app">CTS: fordersambst; Dähnert; Loewe; Schmauss: fordersamst;
                        Fassmann: fördersamst.</note> miteinander in das vorhin unter sich
                    gepflogene gute Vernehmen und Verständniß wieder zu treten, also Sie auch mit
                        vielen<note n="9" type="crit_app">Dähnert; Loewe; Schmauss: vielem.</note>
                    Vergnügen wahrgenommen, daß der Durchlauchtigste<note n="10" type="crit_app"
                        >CTS: Durchleuchtigste (auch im Folgenden).</note> Großmächtigste Fürst und
                    Herr, Herr <rs ref="#pp0205">Georg</rs><note n="11" type="annotation">Georg Ludwig (1660-1727),
                        Kurfürst von Hannover, seit 1714 als Georg I. König von Großbritannien,
                        vereinigte Celle mit Hannover (1705) und erreichte in den Friedensschlüssen
                        1713/1714 die internationale Anerkennung der hannoverschen Kurwürde. Seit
                        5.1.1719 mit Österreich und Sachsen verbündet (vergleiche NHSAHan Hannover
                        10, 27 Kaiser Nr. 168), schloss er am 11./22.7.1719 einen Präliminarfrieden
                        (NHSAHAN Hannover 10, 54 Schweden Nr. 387) und am 9./20.11.1719 in Stockholm
                        den Frieden mit Schweden (NHSAHan Hannover 10, 54 Schweden Nr. 387, 4-5), in
                        dem er Bremen und Verden erhielt und die Vermittlerrolle für weitere
                        Friedensschlüsse Schwedens übernahm." </note>, König von Groß-Britannien,
                    Franckreich und Irland, Beschützer des Glaubens, Hertzog zu Braunschweig und
                    Lüneburg, des heiligen Römischen Reichs Ertz-Schatzmeister und Churfürst<note
                        n="12" type="crit_app">Titulatur fehlt in CTS; Dumont.</note> zu Beforderung
                    dieses heilsahmen Zwecks<note n="13" type="crit_app">CTS; Dumont: wercks.</note>
                    dero Fleiß und Bemühung anwenden wollen, welches dann auch den erwünschten und
                    von Gott gesegneten Effect gehabt, daß, nachdem höchsterwehnte Seine
                    königl[iche]. <rs ref="#pp0205">Maj[es]t[ä]t von Groß Britannien</rs> vermittelst des mit ihrer
                    königl[ichen]. <rs ref="#pp0021">Maj[es]t[ä]t von Schweden</rs> den 18/29 Aug[ust]. 1719 aufgerichteten
                        Tractats<note n="14" type="crit_app">Textvariante: Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben (auch im Folgenden). Sachanmerkung: Vertrag zwischen
                        Schweden und Großbritannien Stockholm (1719 VIII 18/29), in dem sich die
                        Parteien auf Friedensgrundlinien mit Preußen verständigten (die Ratifikation
                        Schwedens; 1719 VIII 19/30; befindet sich in GSABerlin VI HA Nr. 849)."
                    </note> sich gewißer Preliminair Puncte, so zum Grunde und Fundament des
                    Friedens zwischen Ihro <rs ref="#pp0021">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von
                        Schweden</rs> und Ihro
                    <rs ref="#pp0204">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t in Preußen</rs><note n="15" type="crit_app">CTS; Dumont:
                        von Preußen.</note> dienen solten, durch rühmlich und beständig von
                    allerseits paciscirenden Cronen angewandten Officiis<note n="16" type="crit_app"
                        >CTS; Dähnert; Dumont; Fassmann; Schmauss: Officia.</note> und Mediation des
                    Durchlauchtigsten Großmächtigsten Fürsten und Herren, Herrn <rs ref="#pp0028">Ludwig des
                        XVten</rs><note n="16" type="annotation">Ludwig XV. (1710-1774), französischer
                        König seit 1715, bis 1723 unter der Regentschaft Herzog Philipp II. von
                        Orléans.</note> Allerchristlichsten Königs von Franckreich und Navarra,
                    alhier subsistirenden Residenten und Plenipotentiair des Wohlgebohrnen Herrn
                    <rs ref="#0212">Jacobs von Campredon</rs><note n="17" type="annotation">Jacques Campredon (geboren
                        1646), frz. Diplomat, 1702/07- 1717 frz. Gesandter in Stockholm, Vermittler
                        in den Friedensverhandlungen zwischen Schweden und Hannover, Preußen,
                        Dänemark und Schweden sowie mit Russland. (Dictionnaire de Biographie
                        française 7, S. 1006-1007)." </note> verglichen, hierüber unter denen
                        an<note n="18" type="crit_app">Fassmann: von.</note> beyden höchsten Theilen
                    dazu bevollmächtigten Ministris, und zwar an Seiten ihrer <rs ref="#pp0021">königl[ichen].
                        Maj[es]t[ä]t von Schweden</rs>, dem Hochwohlgebohrnen Grafen, Herrn <rs ref="#pp0213">Johan August
                            Meyerfeldt</rs><note n="19" type="annotation">Sachvariante: Johan August
                        Meyerfeldt (1666-1749), Graf, Feldmarschall, Generalgouverneur in Pommern.
                        Textvariante: Dähnert: Meyerfeld." </note>, ihro <rs ref="#pp0021">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t
                    von Schweden</rs> und dero Reichs Rath, General von der Infanterie, General
                        Gouverneuren<note n="20" type="crit_app">Titel durch lateinische Buchstaben
                        hervorgehoben.</note> des Hertzogthums Pommern und Fürstenthums Rügen auch
                    verordneter Cantzley Rath, wie auch dem Hochwohlgebohrnen Grafen <rs ref="#pp0024">Carl Gustav
                        Dücker</rs><note n="21" type="annotation">Carl Gustav Dücker (Düker) (1663-1732),
                        Feldmarschall, Mitglied und seit 1720 Präsident im Kriegskollegium." </note>
                    Ihro königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Schweden und dero Reichs Rath,
                    Feldmarschall und verordneten Kriegs Rath<note n="22" type="crit_app">Fassmann:
                        [Auslassungen:] ''[...] Meyerfeldt, Ihrer Königl. Maytt. von Schweden und
                        dero Reichs Rath, Feldmarschalln und verordneten Kriegs Rath desgleichen
                        [...]''." </note>, desgleichen dem Hochwohlgebohrnen Grafen Herrn <rs
                            ref="#pp0025">Gustav
                    Adam Taube</rs><note n="23" type="annotation">Gustav Adam Taube (1673-1732),
                        Freiherr, Reichsrat, Feldmarschall, Kommandant der schwedischen Truppen in
                        Pommern 1712, Generalgouverneur in Pommern." </note> <rs ref="#pp0021">Ihro königl[ichen].
                            Maj[es]t[ä]t von Schweden</rs> und dero Reichs Rath und Ober Stathalter<note n="24"
                        type="crit_app">CTS; Dumont: Oberist-Stadthalter. Fassmann; Schmauss: Ober
                        Stadthalter; Dähnert; Loewe: Statthalter." </note> in Stockholm,
                    gleichermaßen dem hochwohlgebohrnen Grafen, Herrn <rs ref="#pp0026">Magnus de la Gardi</rs><note n="25"
                        type="annotation">Sachanmerkung: Magnus Julius de la Gardie (auch: Garde,
                        Gardi; 1669-1741) Graf, Oberst, führte zahlreiche diplomatische Missionen
                        aus; er war Kommissar für die Friedensverhandlungen Schwedens mit Hannover,
                        mit Preußen und mit Dänemark 1719/20. (Svenskt Biografskit Lexikon 10,
                        S.725-735). Textvariante: Dähnert; Schmauss: Gardie." </note> Ihro
                    königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Schweden und dero Reichs Rath und Presidenten in
                    dem königl[ichen]. Commercie Collegio<note n="26" type="crit_app">Hervorhebung
                        durch lateinische Buchstaben.</note>, so auch dem Hochwohlgebohrnen<note
                        n="27" type="crit_app">Dähnert: Wohlgebohrnen.</note> Grafen Herrn <rs
                            ref="#pp0214">Johan
                            Lilliensted</rs><note n="28" type="annotation">Johan Lillienstedt (auch
                        Lilljenstedt; 1655-1732), Graf, Staatsmann, Delegierter für die
                        Friedensverhandlungen mit Russland zu Nystad (1721) (Svenskt Biografskit
                        Lexikon 23, S. 129-131)." </note> Ihro königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von
                    Schweden und dero Reichs Rath und verordneten<note n="29" type="crit_app"
                        >Dähnert; Schmauss: verordnetem.</note> Cantzley Rath wie nicht weniger dem
                    Wohlgebohrnen Baron<note n="30" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> Herrn <rs ref="#pp0027">Daniel Niclas von Höpken</rs><note n="31"
                        type="annotation">Sachanmerkung: Daniel Niclas von Höpken (1669-1741),
                        Baron, Staatsrat. Textvariante: CTS; Dumont: Hopken." </note>, Ihro
                    königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Schweden verordneten Etats<note n="32"
                        type="crit_app">Fassmann: Staats.</note> Secretaire und an Seiten Seiner
                    königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t in Preußen<note n="33" type="crit_app">CTS; Dumont:
                        von Preußen.</note> dem Hochwohlgebohrnen Freyherrn Fridrich <rs ref="#pp0211">Ernst<note
                        n="34" type="crit_app">CTS; Dumont; Schmauss: Friederich (auch im
                        Folgenden); Dähnert: Hochwohlgebohrnen Herrn Friderich Ernst.</note> von und
                    in Cnyphausen</rs><note n="35" type="annotation">Sachanmerkung: Friedrich Ernst
                        Freiherr von Inn- und Knyphausen (1678-1731), preußischer Gesandter und
                        Staatsminister. Textvariante: CTS: von und zu; Dumont: von und zu
                        Cnypshausen; Fassmann: Hochwohlgebohrnen Herrn Friderich Ernst Freyherrn von
                        und in Knyphausen; Schmauss: Friedrich Ernst Freyherrn von und in
                        Cnyphausen; Dähnert: von und in Cnijphausen." </note> Seiner königl[ichen].
                    <rs ref="#pp0204">Maj[es]t[ä]t in Preußen</rs><note n="36" type="crit_app">Dumont: von Preußen.</note>
                    würcklichen Etats<note n="37" type="crit_app">Fassmann: Kriegs.</note>
                        Ministre<note n="38" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben. Dähnert; Schmauss: Etats- und Krieges-Ministre.</note>, des
                        Johanniter<note n="39" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> Ordens Ritter und Commendator<note n="40" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> zu Lützen<note n="41"
                        type="crit_app">CTS; Dähnert; Dumont; Loewe; Schmauss: Lietzen.</note>
                    deshalb weitere Handlung gepflogen, und endlich folgender Tractat vermittelst
                    ihrer <rs ref="#pp0205">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Groß Britannien</rs> Mediation<note n="42"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> durch dero
                    alhier subsistierenden Ambassadeur Extraordinair und Plenipotentiair<note n="43"
                        type="crit_app">Titel durch lateinische Schreibweise hervorgehoben. CTS;
                        Dähnert; Dumont; Fassmann; Loewe; Schmauss: Extraordinaire und
                        Plenipotentiaire." </note> <rs ref="#pp0215">Lord Carteret</rs><note n="44" type="crit_app">John
                        Carteret, Vicomte de (1690-1763), englischer Hauptverhandlungsführer beim
                        Friedensschluß zwischen Schweden und Hannover 1719 XI 20, 1721
                        Staatsminister." </note>, geschloßen worden.<lb/>1.<lb/>Zwischen Ihro
                    <rs ref="#pp0021">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Schweden</rs> und dem Königreich Schweden, denen dazu
                    gehörigen Provinzen<note n="45" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben (auch im Folgenden). GSABerlin VI HA Nr. 850: Stockholm 1720 I 21
                        / II 1: Provintzien; Schmauss: Provincien (auch im Folgenden).</note>,
                        Ländern<note n="46" type="crit_app">Dähnert; Schmauss: Landen; CTS:
                        Länder.</note>, Städten, Einwohnern und Unterthanen in und außer dem
                    Römischen Reiche an einer, und <rs ref="#pp0204">Seiner königl[ichen].
                        Maj[es]t[ä]t in Preußen</rs>,
                    dero Königreich<note n="47" type="crit_app">Dähnert; Fassmann; Schmauss:
                        Königreich, Churfürstentum auch übrigen angehörigen Provintzien.</note> und
                    dazu gehörigen Provinzen, Ländern, Städten, Einwohnern und Unterthanen in und
                    außer dem Römischen Reiche<note n="48" type="crit_app">Dähnert: in und ausser
                        dem Reiche.</note> anderer seits, soll von nun an der Krieg<note n="49"
                        type="annotation">Preußen war 1715 V 1 auf Seiten der "Nordischen
                        Alliierten", denen es bereits seit 1713 vertraglich verbunden war, in den
                        Krieg gegen Schweden eingetreten." </note> gäntzlich cessiren und keine
                    Feindseligkeiten, weder directe noch indirecte<note n="50" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>, unter keinerley
                        Praetext<note n="51" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> und<note n="52" type="crit_app">Dähnert: noch.</note>
                    Vorwand, es sey derselbe beschaffen wie er wolle, von dem einen Theil wieder den
                    andern weiter verübet<note n="53" type="crit_app">Dähnert: andern
                        verübert.</note> noch ins Werck gestellet werden. Vielmehr aber an statt
                    deßen zwischen beyderseits königl[ichen]. Maj[es]t[ä]ten, dero Unterthanen und
                    Angehörigen eine vollenkommene gute Freundschaft und Correspondence<note n="54"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> gepflogen,
                        auch<note n="55" type="crit_app">CTS; Dähnert; Dumont; Fassmann; Schmauss:
                        und das Commercium.</note> das Commercium<note n="56" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> zu Waßer und zu Lande
                    zwischen beyderseits Königreichen und Provintzien wieder frey gegeben und in
                    allen befodert werden.<lb/>2.<lb/>Es soll auch beyderseits eine immerwährende
                    Vergeßenheit und Amnestie<note n="57" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben (auch im Folgenden).</note> alles deßen seyn, was an
                    der einen oder der andern Seite, es sey auf was Weise es wolle, feindliches oder
                    wiederwärtiges gegen einander vorgenommen seyn möchte, und soll deren keines dem
                    einen oder dem andern Theile oder jemand der Seinigen in<note n="58"
                        type="crit_app">Dähnert; Schmauss: im.</note> Unguten<note n="59"
                        type="crit_app">Loewe: Ungutem.</note> jemahlen zugerechnet oder vergolten
                    werden, sondern das alles soll hiemit todt und abseyn<note n="60"
                        type="crit_app">Fassmann: abgethan seyn.</note>, auch deßen nimmer gedacht
                    werden. Vielmehr soll und will ein jeder<note n="61" type="crit_app">Fassmann:
                        jedweder.</note> Theil des andern Gloire<note n="62" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> nutzen und bestes von nun
                    an in allen Vorfallenheiten eyfrigsten<note n="63" type="crit_app">Fassmann:
                        eyffrigen.</note> Fleißes befordern, Schaden und Unheil aber nach allen<note
                        n="64" type="crit_app">CTS; Dähnert; Loewe: allem.</note> Vermögen treulich
                        ablehnen<note n="65" type="crit_app">Dähnert; Fassmann; Loewe; Schmauss:
                        abkehren.</note> und wenden helffen. Dabenebenst sollen auch alle unter
                    währendem Kriege genommene<note n="66" type="crit_app">Fassmann:
                        gemachte.</note> Gefangene, wes Standes sie auch seyn mögen, keinen
                    ausgenommen, gleich nach ausgewechselten Ratificationen über gegenwärtiges
                    Friedens Instrument von beyden höchsten Theilen ohne Rançon<note n="67"
                        type="crit_app">Frz. "Lösegeld". Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben. Fassmann: ohne Ranzion loß gegeben.</note> ausgegeben und auf
                    freyen Fuß gestellet werden.<lb/>3.<lb/>Gleichwie <rs ref="#pp0021">Ihro königl[iche].
                    Maj[es]t[ä]t von<note n="68" type="crit_app">Fassmann; Schmauss: in.</note>
                    Schweden</rs> um desto mehr an den Tag<note n="69" type="crit_app">Dähnert: am
                        Tage.</note> zu legen, wie sehr Sie geneigt sind, ihres Ortes alles
                    dasjenige beyzutragen, was zu Wiederherstellung und künfftiger desto mehrerer
                    Befestigung des vorigen zwischen beyden Cronen Schweden und Preußen gepflogenen,
                    eine zeiterhero aber unterbrochen gewesenen guten Vernehmens<note n="70"
                        type="crit_app">Fassmann: gewesenen Vernehmens.</note> auf einige Weise hat
                    dienlich seyn können, derowegen auch aus Liebe zum Frieden, Vermöge des mit
                    S[eine]r <rs ref="#pp0205">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Groß Britannien</rs> unterm 18/29 Augusti
                    1719 errichteten, eingangs berührten und beyderseits ratificirten Preliminair
                        Tractats<note n="71" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> und deßen Separat Articuls<note n="72" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben (auch im Folgenden).</note>
                    bereits versprochen haben vor<note n="73" type="crit_app">Dähnert: für.</note>
                    sich, dero Erben und Nachkommen die Stadt Stettin<note n="74" type="crit_app"
                        >Sachanmerkung: Stettin (heute poln. Szczecin), Hauptstadt der Provinz
                        Pommern und bedeutende Handelsstadt an der unteren Oder, gehörte 1648-1720
                        zu Schweden. Textvariante: Hervorhebung durch lateinische Buchstaben."
                    </note> samt dem District<note n="75" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben (auch im Folgenden).</note> zwischen der Oder und der
                        Pehne<note n="76" type="crit_app">Sachanmerkung: Peene, Pehne, (poln.
                        Piana), westlicher der drei Mündungsarme der Oder zwischen dem Festland und
                        er Insel Usedom. Textvariante: Dähnert; Loewe: Peene (auch im Folgenden)."
                    </note> mit denen Insuln Wollin<note type="annotation">Wollin (poln. Wolin),
                        Insel und Stadt, die 1648-1720 zu Schweden gehörte.</note> und Usedom<note
                        n="77" type="annotation">Usedom (poln. Uznam), Insel zwischen Stettiner Haff
                            und Ostsee, 1648-1720 schwedisch.</note> an <rs ref="#pp0204">S[eine]r königl[ichen].
                    Maj[es]t[ä]t in Preußen</rs>, dero königl[ichen]. preußischem Hause nebst<note n="78"
                        type="crit_app">CTS; Dumont; Schmauss: Königlichen Hause auch dero Erben;
                        Dähnert: dero königliches Haus auch dero.</note> dero Erben und Successoren
                    ohne Ausnahme auf ewig und mit eben dem Rechte zu cediren<note n="79"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben (auch im
                        Folgenden).</note>, wie solches alles der Cron Schweden durch den
                    Westphälischen Frieden Art[ikel]. X im Jahr 1648<note n="80" type="annotation"
                        >Im Frieden von Osnabrück (1648 X 24) wurde Pommern zwischen Preußen
                        (''Hinterpommern'' mit dem Bistum Cammin) und Schweden (''Vorpommern'' mit
                        Stettin, Gartz, Usedom, Wollin, Damm) entlang der Oder geteilt (Art. 10).
                        Schweden erhielt die pommerschen Gebiete als Reichslehen, huldigte als
                        Lehensherrn dem Kaiser als pommerscher Herzog und erhielt für Pommern Sitz
                        im Reichstag und im obersächsischen Kreis. Vergleiche Die Friedensverträge
                        mit Frankreich und Schweden 1: Urkunden, bearb. v. Oschmann, S. 132-136;
                        Lucht, Pommern- Historische Landeskunde; Backhaus, Reichsterritorium und
                        schwedische Provinz - Vorpommern unter Karls XI. Vormündern (1660-1672),
                        besonders S. 39-55." </note> von dem damahligen regierenden <rs ref="#pp0014">Römischen
                            Kayser</rs><note n="81" type="crit_app">Ferdinand III. (1608-1657), seit 1636
                        röm. König, seit 1637 Kaiser.</note> und dem Reich übertragen und
                        conferiret<note n="82" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                            Buchstaben.</note> worden, S[eine]r <rs ref="#pp0204">königl[ichen].
                                Maj[es]t[ä]t von Preußen</rs>
                    auch diese von S[eine]r <rs ref="#pp0205">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Groß
                        Britannien</rs> vor Sie
                    und zu ihrem besten durch oberwehnten Tractat vom 18/29 August 1719 geschene
                        Stipulation<note n="83" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> in allen Puncten acceptiret<note n="84" type="crit_app"
                        >Beide Worte durch lateinische Buchstaben hervorgehoben.</note> und
                    angenommen haben, also hat es auch dabey sein bewenden, und cediren und
                    übertragen Sie Krafft dieses nochmahlen für Sich, das Reich Schweden, und ihre
                        Successoren<note n="85" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                            Buchstaben (auch unten).</note> und Nachkommen Seiner <rs ref="#pp0204">königl[ichen].
                    Maj[es]t[ä]t in Preußen</rs> dero königl[ichen]. Hause auch Erben<note n="86"
                        type="crit_app">CTS; Dumont: auch Nachkommen und Successoren.</note>,
                    Nachkommen und Successoren, keine davon ausbeschieden, in perpetuum die Stadt
                    Stettin mit dem dazu gelegten gantzen District Landes zwischen der Oder und
                    Pehne Strohm, nebst denen Insuln<note n="87" type="crit_app">Fassmann: Inseln
                        (auch im Folgenden).</note> Wollin und Usedom samt denen Ausflüßen der
                        Suine<note n="88" type="crit_app">Sachanmerkung: Swine (poln. ¼wina),
                        Hauptmündungsarm der Oder. Textvariante: CTS; Dähnert; Loewe; Fassmann:
                        Swine (auch im Folgenden).</note> und Dievenau<note n="89" type="annotation"
                        >Sachanmerkung: Dievenow (poln. Dziwnów), rechter Mündungsarm der Oder,
                        gleichnamiges Dorf. Textvariante: Loewe: Dievenow.</note>, dem frischen Haff
                    und Oder, biß sie in die Pehne fließt, und ihren Nahmen verliehret, welcher
                    Pehne Strohm die Gräntze seyn und beyden angräntzenden Hohen Theilen
                    gemeinschafftlich verbleiben soll, pleno jure<note n="90" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> mit allen denen Rechten
                    und Zubehörungen, so wie selbige Stadt mit dem anjetzo besagten und Krafft
                    dieses Seiner königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t in Preußen abgetretenen Districts
                    nebst denen Insuln Wollin und Usedom auch oberwehnter Maßen angeführten
                    Ausflüßen und Wässern durch das Oßnabrücksche Friedens Instrument<note n="91"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben (auch im
                        Folgenden)</note> vom 14/24 Octob[er]. 1648 der Cron Schweden mit mehrerm
                    zugeeignet worden, und wie die Könige von Schweden und das Reich Schweden
                        selbige<note n="92" type="crit_app">Schmauss: wie die Könige von Schweden
                        selbige.</note> seithero besessen, genutzet und gebrauchet haben, oder
                    besitzen, nutzen und gebrauchen sollen, nichts überall davon ausgenommen,
                    solches alles und jedes mit eben dem Rechte, wie es Ihro <rs ref="#pp0021">königl[ichen].
                    Maj[es]t[ä]t von Schweden</rs> und dero Vorfahren an der Regierung wie auch das Reich
                    Schweden bißhero beseßen, ohne einige Schmählerung oder Vorbehalt, auch ohne
                    alle in oder außerhalb Gerichts von Ihro <rs ref="#pp0021">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von
                    Schweden</rs> oder dero Mitbeschriebenen jemahls zumachende wiederrede, Hinderung
                    oder Sperrung völlig und eigenthümlich zu haben und zu behalten. Ihro
                    königl[iche]. Maj[es]t[ä]t und die Cron Schweden renunciiren<note n="93"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> auch
                    völlig auf alle bißhero in denen locis cessis<note n="94" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> gehabte Rechte,
                    Gerechtigkeiten und dem jure territoriali et superioritatis<note n="95"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>, hiemit
                    aufs bündigste und auf ewig. Entbinden gleichfals hiemit die Unterthanen
                    Eingeseßene und Angehörige mehrbesagter <rs ref="#pp0204">S[eine]r königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t in
                    Preussen</rs> anjetzo cedirten Örter aller derer Pflichten und Verbindungen, womit
                    sie ihrer königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t und dem Reiche Schweden verbunden gewesen,
                    und verweisen sie damit an S[eine]r königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t in Preussen und
                    dero Ob-Mitbeschriebene als ihre nunmehrige rechtmäßige ohnstreitige Landes- und
                    Oberherren.<lb/>4.<lb/>Was aber den ihrer königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von
                    Schweden und dem Reich Schweden ratione dieses Herzogthums gehörigen und ferner
                    ohngehindert zu führenden Sitz und Stimme auf Reichs und Kreis<note n="96"
                        type="crit_app">GSABerlin VI HA Nr. 850: Stockholm 1720 I 21 / II 1: Crayß;
                        Dähnert; Loewe: Kreis.</note> Tägen im Römischen Reich nebst andern der Cron
                    Schweden in Ansehen dieses voti et sessionis<note n="97" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> zuständigen juribus<note
                        n="98" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>
                    anbelanget, so bleibet es desfals bey der in Ansehung der Pommerschen Lande in
                    dem Westphälischen Friedens Schluß und andern zwischen der Cron Schweden und dem
                    Churfürstlichen Hause Brandenburg deshalb errichteten Conventionen<note n="99"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben. CTS; Dumont:
                        Convention.</note> beliebten und festgestelleten Disposition<note n="100"
                        type="crit_app">Sachanmerkung: Die Teilung Pommerns 1648 brachte Probleme
                        mit sich, die Brandenburg und Schweden in mehreren Folgeverträgen regelten,
                        z.B. im Stettiner Grenzrezeß (1653 V 4). Textvariante: Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben.</note>. <lb/>5.<lb/><rs ref="#pp0204">Seine königl[iche]. Maj[es]t[ä]t
                    in Preußen</rs> und dero Obmitbeschriebene versprechen und geloben ihrerseits die
                    Stände, Unterthanen und sämtliche Einwohner<note n="101" type="crit_app"
                        >Dähnert: den Ständen, Unterthanen und sämtlichen Einwohnern.</note> des
                    deroselben durch diesen Tractat cedierten Districts nebst denen Insuln Wollin
                    und Usedom, der Stadt und Festung Stettin auch allen andern daselbst belegenen
                    Orten, Städten, Flecken, Schlößer, Dörffer<note n="102" type="crit_app">Dähnert;
                        Schmauss: Schlössern, Dörffern. CTS: Schlössern, Dörfer.</note> und was
                    denenselben anhängig und zugehörig seyn kan, niemanden ausgenommen, und also
                    einen jeden<note n="103" type="crit_app">Fassmann: jedweden. Dähnert: einem
                        jeden.</note> derselben absonderlich so wohl als alle insgemein bey ihren
                    wohlhergebrachten Freyheiten, Gütern, Rechten und Privilegien, so wohl in
                    Ecclesiasticis als Politicis<note n="104" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben.</note>, so wie besagte Stände, Unterthanen und
                    Einwohner solche von Zeit zu Zeit von ihrer Herrschaft erworben, und ihnen in
                    dem Instrumento Pacis Westphalicae<note n="105" type="crit_app">Hervorhebung
                        durch lateinische Buchstaben.</note> selbige bestätiget und vorbehalten,
                    auch ihnen nach dem von denen Königen<note n="106" type="crit_app">Fassmann:
                        Königen in Schweden.</note> und der Cron Schweden verliehen worden, wie auch
                    bey dem freyen Religions Exercitio<note n="107" type="crit_app">Hervorhebung
                        durch lateinische Buchstaben.</note> zu folge der unveränderten
                    Augspurgischen Confession<note n="108" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben.</note> nach Maßgebung Tit[el]. 1 in der Pommerschen
                    Regiments Form<note n="109" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> de An[no]. 1663<note n="110" type="annotation"
                        >Sachanmerkung: Die sog. ''Regierungsform'' (1663 VII 17), eine ständische
                        Landesverfassung, ist die wesentliche verfassungsrechtliche Grundlage der
                        schwedischen Herrschaft in Vorpommern. Vergleiche Backhaus, Aspekte
                        schwedischer Herrschaft in Pommern, in: Tausend Jahre pommersche Geschichte,
                        S. 195-215. Textvariante: CTS; Dumont: 1603." </note> und der Pommerschen
                    Kirchen Ordnung<note n="111" type="crit_app">Fassmann: ''Tit. 1 der Pommerischen
                        Kirchenordnung''.</note> als des Landes Fundamental<note n="112"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>
                        Satzungen<note n="113" type="crit_app">Dähnert; Schmauss: nach Maßgebung
                        Tit.1 der Pommerischen Kirchen-Ordnung, als des Landes
                        Fundamental-Satzung.</note> jederzeit unbekümmert und ungekränckt zu laßen,
                    zu handhaben und zu schützen.<lb/>6.<lb/><rs ref="#pp0204">Seine königl[iche]. Maj[es]t[ä]t in
                    Preußen</rs> und dero Obmitbeschriebene versprechen auch die in denen locis
                        cessis<note n="114" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> wohnhaffte und angeseßene Ritterschaft außer denen
                    allgemeinen Landes Juribus bey ihren wohlerworbenen absonderlichen
                        Privilegien<note n="115" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note>, Befugnißen und Gerechtsahmen, wie nicht weniger habenden
                    besonderen Juribus<note n="116" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> in Lehn-Sachen, so wie selbige alle besagter Ritterschaft
                    in dem Westphälischen Friedens Instrument<note n="117" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> vorbehalten, und Sie
                    solche unter denen Königen und der Cron Schweden beseßen und erworben, besitzen
                    sollen oder mögen, ungekränckt zu laßen, zu schützen und bey zubehalten, auch
                    die Possessores der Lehngüter, so selbige bey Anfang dieses letzten Krieges inne
                    gehabt, ohne einige Distinction, ob sie selbige von denen vorigen Hertzogen in
                    Pommern oder von Ihro jetzt regierenden <rs ref="#pp0021">königl[ichen].
                        Maj[es]t[ä]t von Schweden</rs>
                    und dero Vorfahren von Königen zu Königen bekommen haben, bey ihren
                    solchergestalt wohlhergebrachten Rechten stets zu mainteniren und zu schützen,
                    wie dann auch zu folge deßen alles dasjenige, was währendem diesen Kriege dem
                    zuwieder geschehen und verfüget seyn möchte, hiemit aufgehoben und im vorigen
                    Stande, wie es beym Anfang deßelben gewesen, wieder soll gesetzet
                    weden.<lb/>7.<lb/>Als auch die unter voriger königl[ich]. schwedischen Regierung
                    überall ins Werck gestellte Reduction und Liquidation<note n="118"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> zu
                    vielfältigen Beschwerden derer Unterthanen und Eingeseßenen Anleitung gegeben,
                    wodurch dann Seine in Gott ruhende <rs ref="#pp0182">königl[iche]. Maj[es]t[ä]t
                        zu Schweden</rs>
                    glorwürdigsten Andenckens<note n="119" type="crit_app">Karl XII. (1682-1718),
                        schwedischer König seit 1697.</note> so wohl als in Ansehen der Sachen
                    Biligkeit bewogen worden mittelst eines im Jahr 1700 den 13 Aprilis durch
                    öffentlichen Druck bekand gemachten Patents<note n="120" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> die Versicherung von sich
                    zu geben, daß im Fall einiger von ihren Unterthanen mit gewißen Beweißthümern
                    darthun könten, daß ihnen einige Güter, welche ihnen mit Recht zugehören,
                    eingezogen worden, ihnen ihr Recht unbenommen seyn solte, zu folge deßen auch
                    unterschiedliche besagter Unterthanen in dem Besitz ihrer vorigen durch erwehnte
                    Reductionee oder unter andern Vorwand ihnen abgesprochene eingezogene oder
                        sequestirte<note n="121" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben. Dähnert; Schmauss: abgesprochenen, eingezogenen oder
                        sequestrierten. CTS; Loewe; Fassmann: sequestrirte.</note> Güter wieder
                    zurückgetreten, dieses Recht nachgehends von denen sämtlichen Reichs Ständen bey
                    ihrer letzten Zusammenkunfft durch ihren vom<note n="122" type="crit_app"
                        >Dähnert; Schmauss: den.</note> 30.ten letzt verwichenen May abgefaßten
                    Reichstags Beschluß aufs neüe festgestellet worden; Als ist hiemit von beyden
                    Allerhöchsten Theilen verabredet und beliebet worden, daß die im vorhergehenden
                    3.ten Articul gegenwärtigen Tractats geschehene Cession<note n="123"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben. Fassmann:
                        Concession.</note> keinesweges schmählern, viel weniger aber aufheben<note
                        n="124" type="crit_app">Fassmann: oder gar aufheben solle.</note> sollen,
                    derer in solchem abgetretenen District, Städte und Orte befindlichen
                    Eingeseßenen und Unterthanen oder derer Erben, sie mögen intra oder extra
                        territorium<note n="125" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> sich aufhalten in diesem Fall habende rechtmäßige
                        Ansprach<note n="126" type="crit_app">Fassmann: Ansprüche.</note> und
                    Forderungen, sondern sollen selbige gegen Seine <rs ref="#pp0204">königl[iche]. Maj[es]t[ä]t von
                    Preußen</rs> in eben derselben Krafft und Würckung verbleiben, wie sie anjetzo gegen
                    Ihro <rs ref="#pp0021">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Schweden</rs> sind und sich befinden, und nun
                    oder ins künfftige können erweißlich gemachet werden.<lb/>8.<lb/>Imgleichen
                    sollen Krafft der in dem vorhergehenden anderen Articul beliebten und
                    festgestelleten Amnestie die wegen des bißhero gewesenen Krieges etwa
                    vorenthaltene Güter, Lehn, Häuser und Eigenthum von was Art und beschaffenheit
                    es auch immer seyn mag, denenjenigen Proprietariis, sie mögen intra oder extra
                    territorium sich aufhalten, wieder zugestellet und eingeräumet werden, welche
                    selbige bey königl[ich]. schwedischen Zeiten gehabt und beseßen
                    haben.<lb/>9.<lb/>Nicht weniger sollen alle in mehrerwehnter <rs ref="#pp0204">Seiner
                    königl[lichen]. Maj[es]t[ä]t in Preußen</rs> anjetzo cedirten<note n="127"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> Stadt
                    Stettin und dem District zwischen der Oder und Pehne, Usedom und Wollin
                        inclusive<note n="128" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note>, nebst denen dazu gehörigen Ämtern, Städten, Flecken und
                    Orten, von der dortigen damahligen königl[ich]. schwedischen Regierung, biß man
                    königl[icher]. preußischer Seits sich des gantzen Landes mit gewaffneter Hand
                    völlig bemächtiget<note n="129" type="crit_app">Fassmann: sich des gantzen
                        Landes völlig bemächtiget.</note>, publico nomine<note n="130"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>, und mit
                    der dortigen Lands Stände Consens<note n="131" type="crit_app">Hervorhebung
                        durch lateinische Buchstaben.</note> wegen Schulden und Posten so auf auff
                    königl[ichen]. Befehl aufgenommen, und in des Königs oder der Cron Schweden
                    Nutzen verwand worden, gemachte würckliche Verpfändungen, und von besagter
                    Regierung verliehene Immissiones<note n="132" type="annotation">Sachanmerkung:
                        Immisson, die Einsetzung in ein Amt oder einen Besitz. Textvariante:
                        Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> obgleich dieselbe des
                    nachgehends eingefallenen Krieges halber könten interrumpiret worden seyn, in
                    ihrer vollen kommenen Krafft verbleiben, dergestalt, daß die Creditores<note
                        n="133" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>
                    und rechtmäßige Inhaber so wohl die so<note n="134" type="crit_app">CTS; Dumont:
                        so wohl die in Pommern geblieben.</note> in Pommern geblieben, als diejenige
                    so wegen ihrer Civil und Militair<note n="135" type="crit_app">Hervorhebung
                        durch lateinische Buchstaben.</note> Dienste dieses Krieges halber nach
                    Schweden oder anderswohin gehen müßen, solches ihnen in Ansehen<note n="136"
                        type="crit_app">Schmauss: Ansehung.</note> ihres gethanen Vorschußes
                    erweißlich verliehenen oder eingeräumten Unterpfandes von was Art und
                    Beschaffenheit es auch immer seyn mag, nichts davon ausgenommen ihre in Händen
                    habende Contracte<note n="137" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben (auch im Folgenden).</note> und darin enthaltenen Verschreibungen
                    so lange zu gute genießen, biß dieselbe nach Inhalt bemeldter Contracten völlig
                    expiriret, und sie ihres Vorschußes halber gäntzlich vergnüget worden, als dann
                    erst besagten Creditoren<note n="138" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben.</note> verpfändete und in mehr besagter Stadt
                    Stettin und dazu gelegten District Wollin und Usedom inclusive belegene Güter,
                    Ämter und Häuser Seiner <rs ref="#pp0204">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t in
                        Preußen</rs> und dero
                    Obmitbeschriebenen zufallen, und dero Cammer einverleibet werden. Es wäre dann,
                    dass ihre königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t in Preußen solche Verpfändungen vor der
                    Zeit wieder einlösen, und die Interessenten<note n="139" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> laut Inhalts der in
                    Händen habenden Verschreibungen mit baarem Gelde abfinden wolten, sonst aber und
                    vor so thaner erfolgter würcklichen Reluition<note n="140" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben. Schmauss: Resolution.</note>
                    verbleiben wie vorbesagt die Pfandhaber<note n="141" type="crit_app">CTS;
                        Dumont: Innhaber.</note> in dem vollkommenen ruhigen Besitz ihrer
                        Hypothequen<note n="142" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note>, so lange biß die ihnen verschriebene Jahre völlig
                    expiriret und selbe wegen ihrer Contracten gäntzlich vergnüget
                    worden.<lb/>10.<lb/>Desgleichen nehmen auch Seine <rs ref="#pp0204">königl[iche]. Maj[es]t[ä]t in
                    Preußen</rs> als nunmehrige Landes Obrigkeit über mehr besagte loca cessa<note
                        n="143" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>
                    auf sich, die von dem damahligen königl[ich]. schwedischen General
                        Gouverneur<note n="144" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> und Regierung auch anderen aldorten Commandirenden<note
                        n="145" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>
                    königl[ich]. schwedischen Generalen<note n="146" type="crit_app">Hervorhebung
                        durch lateinische Buchstaben.</note> ausgegebenen speciale<note n="147"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>
                    Verschreibungen und Versicherungen wegen eingetriebenen Viehes und Getreide auch
                    andern Nothdürfften<note n="148" type="crit_app">Fassmann:
                        Nothdürfftigkeiten.</note>, so zu des Landes damahliger Defension<note
                        n="149" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> in
                    diesem letzten Kriege würcklich angewand worden, denen Inhabern solcher
                    Verschreibungen biß auf fünfzehn Tausend Reichsthaler Pommersche Courant<note
                        n="150" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben (auch im
                        Folgenden).</note> Währung zu vergüten.<lb/>11.<lb/>Beyde hohe
                        Compaciscenten<note n="151" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> versprechen die annoch in Händen habende Archive<note
                        n="152" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben (auch im
                        Folgenden).</note>, Schriften und Documenten<note n="153" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben (auch im Folgenden).</note>,
                    nichts davon ausgenommen, welche so wohl die loca cessa<note n="154"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>, als den
                    Seiner königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t und dem Reiche Schweden verbleibenden Antheil
                    von Pommern und die Insul<note n="155" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben (auch im Folgenden).</note> Rügen angehen, einander
                    bona fide<note n="156" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note>, so bald es möglich abliefern und denenjenigen zustellen
                    zu laßen, welche dazu mit behöriger Vollmacht werden versehen werden; da aber
                    der größte Teil der letzteren von Seiner königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t in Preussen
                    des <rs ref="#pp0179">Königs von<note n="157" type="crit_app">Schmauss:
                        in.</note> Dennemarck</rs><note
                        n="158" type="crit_app">Friedrich IV. (1671-1730), seit 1699 König von
                        Dänemark.</note> Maj[es]t[ä]t soll eingehändiget worden seyn, so wollen
                    hochbesagte Seine königl[iche]. Maj[es]t[ä]t in Preußen dero Officia<note
                        n="159" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>
                    beydes Königs in Dennemarck Maj[es]t[ä]t anwenden, damit selbige Archiven,
                    Docmenten und Schriften nebst denen dazu gehörigen Wismarischen<note n="160"
                        type="crit_app">Schmauss: Wismarischen (auch im Folgenden).</note> Tribunals
                        Acten<note n="161" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> nichts davon ausbeschieden, Seiner königl[ichen].
                    Maj[es]t[ä]t und dem Reiche Schweden bey erfolgter Restitution<note n="162"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> des in
                    königl[ich]. dänischen Händen anjetzo seyenden Antheils von Pommern mit der
                    Insul Rügen wieder sollen abgeliefert werden.<lb/>12.<lb/>Damit auch das
                        Commercium<note n="163" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben (auch im Folgenden).</note> und die Schiffahrt sämtlichen
                    Eingeseßenen und Einwohnern in dem Herzogthum Pommern so wohl königl[ichen].
                    schwedischen Antheils als den an Seine <rs ref="#pp0204">königl[iche].
                        Maj[es]t[ä]t in Preußen</rs>
                    anjetzo cedirten Districts und darinnen befindlichen Städte und Dörffer
                    bestmöglichst befodert und allen desfals entstehenden Difficultäten und
                        Incommoditäten<note n="164" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> zu Zeiten<note n="165" type="crit_app">CTS; Dumont;
                        Schmauss: in zeiten.</note> nachdrücklichst möge vorgebauet werden, So haben
                    beyderseits hohe Compaciscenten<note n="166" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben (auch im Folgenden).</note> sich dahin verglichen und
                    hiemit verabredet, daß der Pehne Strohm auf fürberührte Art die Gräntze mache,
                    gemeinschafftlich verbleibe, und daß weder auf dieß noch jenseits der Pehne auf
                    besagtem Strohm<note n="167" type="crit_app">Fassmann: dass weder auf dieser
                        noch jener Seite der Peene an dem Strohm.</note> und anderen darin
                    fließenden Wäßern einige neue Zölle oder andere Imposten<note n="168"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>
                    aufgerichtet noch die alte vermehret, sondern in allem wie es vor alten Zeiten
                    und vor diesem letzten Kriege gewesen, unverbrüchlich soll gelaßen und gehalten
                    werden, so daß die Schiffahrt und das Commercium auf keine Weise gehemmet werden
                    möge. Es behalten auch die königl[ich]. preußische Unterthanen für ihre kommende
                    und gehende Schiffe gleich allen anderen Fremden den freyen und ungehinderten
                    Gebrauch des Hafens Grunschwart um sich dorthin zu retiriren<note n="169"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>, und mögen
                    sie sich daselbst ungehindert aufhalten, so lange die Nothdurftt es erfordert,
                    ohne daß sie desfals<note n="170" type="crit_app">Schmauss: deshalb.</note>
                    einige Onera<note n="171" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> weder daselbst noch beym Ruden<note n="172"
                        type="annotation">Sachanmerkung: Ruden, flache Düneninsel am südöstlichen
                        Rand des Greifswalder Boddens. Textvariante: Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> abzuführen gehalten seyn sollen, nachdem Sie einmahl die
                    vor diesem Kriege gewöhnliche Auflagen in Wolgast<note n="173" type="annotation"
                        >Wolgast, Stadt an der Peene, unweit der Mündung des Flusses in die Ostsee,
                        schwedisch 1648-1815.</note> erleget. Desgleichen sollen auch die
                    königl[ich]. schwedische Pommersche Unterthanen<note n="174" type="crit_app"
                        >CTS; Dumont: Königl. Schwedische Unterthanen.</note> eine ebenmäßige
                    Freyheit in denen locis cessis<note n="175" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben.</note> und dort gelegenen Hafen, Küsten und Wäßern
                    zu genießen haben. Seine <rs ref="#pp0204">königl[iche]. Maj[es]t[ä]t in
                        Preußen</rs> wollen auch<note
                        n="176" type="crit_app">Dumont: Seine Königl. Maytt. wollen auch.</note> den
                    Holtz- und Eichenhandel den die Cron Schweden und dero Unterthanen vorhin in
                    Pommern und anderen königl[ich]. preußischen Orten getrieben, keinesweges
                    hemmen, sondern solchen bestens favorisiren<note n="177" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>, die königl[ich].
                    schwedische Unterthanen auch so wohl in diesen als allen andern Handlungen, es
                    sey auf der Oder oder Warthe<note n="178" type="crit_app">Fassmann:
                        Warta.</note> Strohm als gentem amicissimam<note n="179" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> handhaben, auch diesen
                    Strohm so breit und offen laßen, daß die Flöße und Schiffahrt dadurch keine
                    Hinderung leiden können. Es wollen auch beyde Compaciscenten beyderseits
                    Unterthanen in ihren Angelegenheiten und rechtmäßigen Foderungen prompte<note
                        n="180" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>
                    und gleichmäßige<note n="181" type="crit_app">Fassmann; Schmauss:
                        rechtmässige.</note> Justice<note n="182" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben.</note> wiederfahren laßen. <lb/>13.<lb/>Demnach man
                    wegen des bey königl[ich]. schwedischen Zeiten in Stettin bezahlten Licents
                    diesesmahl nicht übereinkommen können, die jetzigen Conjuncturen<note n="183"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> aber die
                    Unterzeichnung dieses Friedens Tractats länger aufzuschieben<note n="184"
                        type="crit_app">Fassmann: anzustehen. Schmauss: aufzuziehen.</note> nicht
                    verstatten wollen, als ist von beyden hohen Theilen gut befunden worden, die
                    gäntzliche Entscheidung dieser Sache biß zu einer absonderlich dazu zu
                    verordnenden Commission<note n="185" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben.</note> auszusetzen, um sich desfals durch die
                    fernere Officia<note n="186" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> anfangs hocherwehnter beyden Cronen, welche als
                        Mediateurs<note n="187" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben (auch im Folgenden).</note> bey diesem Friedens Negotio<note
                        n="188" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>
                    gewesen, gütlich zu vergleichen, und darin einen baldigen endlichen Schluß zu
                    treffen, ohne daß solches mitlerweile einem oder dem andern derer hohen
                        Paciscenten<note n="189" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> an seinen Rechten derogiren<note n="190" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>, noch der zwischen Ihro
                    <rs ref="#pp0021">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Schweden</rs> und Seiner <rs
                        ref="#pp0205">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t
                    von Groß Britannien</rs> errichteter vorhin angezogener Premliminair<note n="191"
                        type="crit_app">Dumont; Fassmann: der zwischen Ihro Königl. Maytt. von Groß
                        Brittannien errichteten Premlininair. Loewe: errichtete, vorhin angezogene
                        Premlininair.</note> Tractats dadurch einigen Anstoß leiden, weniger die
                    Vollenziehung derer übrigen in gegenwärtigem Tractat festgestellten
                        Articuln<note n="192" type="crit_app">Fassmann: [Auslassung:] fesgestellten
                        Articuln.</note> auf einige Weise aufhalten können<note n="193"
                        type="crit_app">Schmauss: </note>. Wobenebenst die hier anwesende Ministres
                    derer hohen Mediateurs über sich genommen, dieser Sache halber bey ihren
                        respective<note n="194" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> Höfen solche Vorstellung zu thun, daß dieser Zwist der
                    Billigkeit nach und zum längsten innerhalb drey oder vier Monath<note n="195"
                        type="crit_app">Schmauss: 3. oder 4. Monathen. CTS: 3. oder 4.
                        Monath.</note> von heütigem dato angerechnet gütlich abgethan werden
                    möge.<lb/>14.<lb/>Die durch diese Friedens Tractaten an Seine königl[iche].
                    Maj[es]t[ä]t in Preussen cedirte<note n="196" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben.</note> Vor Pommersche Städte und Orte auch deren
                    sämtliche Eingeseßene sollen aller derer Rechte, Praerogativen, und Immunitäten,
                        Exemtionen<note n="197" type="crit_app">Sachanmerkung: Exemtion, Ausnahme
                        oder Befreiung von einem allgemein gültigen Gesetz. Textvariante:
                        Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> und Freyheiten, deren
                    Seine <rs ref="#pp0204">königl[iche]. Maj[es]t[ä]t in Preußen</rs> übrige Unterthanen in dem Königreich
                    Schweden und denen dazu gehörigen Ländern und Provintzien genießen oder auch
                    sonsten amicissimae gentihb können accordiret<note n="198" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> werden, sich ins
                    Künfftige zu erfreuen haben. Und weil Ihro <rs ref="#pp0179">königl[iche]. Maj[es]t[ä]t von
                        Dennemarck</rs><note n="199" type="crit_app">Dähnert: Dännemark (auch im
                        Folgenden).</note> seit<note n="200" type="crit_app">Dähnert: Zeit.</note>
                    des bißherigen Krieges die für denen königl[ichen]. schwedischen Unterthanen
                    vorhin durch solenne<note n="201" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> Tractaten festgestellete Freyheit von dem Zoll im
                        Sunde<note n="201" type="annotation">Sachanmerkung: Öresund. Die Einnahmen
                        aus dem Sundzoll (aufgehoben 1857) waren für die dänische Kriegskasse von
                        großer Bedeutung. Textvariante: Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> bißher nicht gestatten wollen, sie auch selbige ihnen
                    künftig zu entziehen und zu verweigern Uhrsach und Gelegenheit suchen dürfften;
                    Ihro <rs ref="#pp0021">königl[iche]. Maj[es]t[ä]t von Schweden</rs> aber und Seine <rs ref="#pp0204">königl[iche].
                    Maj[es]t[ä]t in Preußen</rs> beyderseits billig und recht finden, daß diese denen
                    königl[ichen]. schwedischen Unterthanen, und zwar nicht weniger denen, welche
                    durch diesen Tractat an <rs ref="#pp0204">Seine königl[liche]. Maj[es]t[ä]t in
                        Preußen</rs> kommen, als
                    denen die unter königl[icher]. schwedischer Botmäßigkeit sind und bleiben,
                    einmahl zugestandene Zollfreyheit im Sunde ihnen auch ferner ungekränckt
                    verbleibe und gelaßen werde; So wollen beyderseits königl[liche]. Maj[estä]ten
                    auf oberwehnten Fall daran seyn auch, da es nöthig, alle zulängliche und
                    kräfftige Mittel vorkehren, und zur Hand nehmen, damit diese von der Cron
                    Dennemarck etwa vorgenommene Neuerung wieder abgestellet, und nicht weniger alle
                    königl[iche]. schwedische als anjetzo cedirte<note n="202" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> königl[ich]. preußische
                    Unterthanen bey der Exemtion<note n="203" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben. Dähnert; Schmauss: Exemption.</note> und Freyheit
                    von dem Zoll im Sunde denen deshalb aufgerichteten Tractaten gemäß
                        conserviret<note n="204" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> und erhalten werden, zu welchem Ende beyderseits hohe
                    Compasciscenten sich hiemit verbinden bedürffenden Falls sich näher hierüber
                    zusammen zu setzen, und die desfals nöthige Mesures<note n="205" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> zu
                    nehmen.<lb/>15.<lb/>Was die Deserteurs<note n="206" type="crit_app">Hervorhebung
                        durch lateinische Buchstaben.</note> so wohl Soldaten als Landes Einwohner
                    betrifft, so verbleibet es damit bey denen vorigen zwischen denen Cronen
                    Schweden und Preußen in diesem Fall errichteten Conventionen<note n="207"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>, welche
                    dann so wohl als ein neues Cartel<note n="208" type="crit_app">Hervorhebung
                        durch lateinische Buchstaben.</note> bey erster Gelegenheit renoviret<note
                        n="209" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>
                    und aufgerichtet werden soll.<lb/>16.<lb/>Was die Posten in Pommern betrifft, so
                    behalten sich beyde hohe Compaciscenten in dero Territoriis<note n="210"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> sowohl
                    dies-, als jenseits der Pehne das Ius Postarum<note n="211" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> vor; Doch wollen Ihro
                    Maj[es]t[ä]t der König in<note n="212" type="crit_app">Fassmann: von.</note>
                    Preußen die vorhin mit der Cron Schweden desfals aufgerichtete Conventionen, in
                    so weit die anjetzo<note n="213" type="crit_app">Fassmann: darinnen.</note>
                    geschehene Cession<note n="214" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> die Sache nicht verändert, renoviren<note n="215"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>, und
                    darinnen keine Neuerung machen, auch das Postgeld so wohl für die
                        Passagierer<note n="216" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben (auch im Folgenden).</note> als Briefe, auf eine billige und in
                    dem Römischen Reiche gewöhnliche Weise reguliren, wie nicht weniger das
                    königl[ich]. schwedische Post Wesen so viel möglich, und zu beyderseits hohen
                        Interessenten<note n="217" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> Nutzen, bestens favorisiren und befodern helffen. Wie
                    denn in specie<note n="218" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> verabredet ist, daß denen königl[ich]. schwedischen
                    Posten eine freye Station in Anclam<note n="219" type="annotation">Anklam, Ort
                        am schiffbaren Unterlauf der Oder.</note> gelaßen werden soll, so daß
                    selbige ihre von Schwedischen Orten kommende Brieffe, Pacquete<note n="220"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> und
                    Passagierer alda abliefern, und durch königl[ich]. preußische Posten weiter
                    befodern auch die mit königl[ich]. preußischen Posten von anderen Orten in
                    Anclam ankommende und nach dem königl[ich]. schwedischen Pommern und weiter
                    gehende Briefe, Pacquete und Passagiere daselbst annehmen und folglich sicher
                    und ohngehindert weiter fortbringen können. Solte sonst in Ansehung der Posten
                    noch einige weitere Abrede zu nehmen seyn, so soll solches durch die von beyden
                    hohen Theilen künftig dazu verordnenden Commissarien<note n="221"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> geschehen,
                    und das Nothige darunter verfüget werden.<lb/>17.<lb/>Seine <rs ref="#pp0204">königl[iche].
                    Maj[es]t[ä]t in Preußen</rs> verbinden sich auf das allerkräfftigste und nach Inhalt
                    des oberwehnten mit Ihro <rs ref="#pp0205">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Groß
                        Britannien</rs>
                    geschloßenen Preliminair Tractats und deßen 2.ten Separat Articuls dem
                    <rs ref="#pp0194">Czaren<note n="222" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> von Rußland</rs><note n="223" type="annotation">Sachanmerkung:
                        Peter I. der Große (1672-1725), seit 1689 Zar. Textvariante: Schmauss: des
                        Czaaren von Russland Majestät. Dähnert: des Czaren von Russland Majestät.
                        Loewe: Zaren. CTS: Czaarn.</note>, so lange der gegenwärtige Krieg zwischen
                        Seiner<note n="224" type="crit_app">Dähnert; Schmauss: Ihrer.</note>
                    königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Schweden und demselben währet<note n="225"
                        type="annotation">Schweden und Russland führten von 1700 bis 1721 Krieg. Im
                        Frieden von Nystad (1721 IX 10) mußte Schweden Estland, Livland,
                        Ingermanland und Teile Kareliens an Russland abtreten; gegen eine
                        Entschädigungszahlung verzichtete Russland auf finnische Gebiete. " </note>,
                    auf keinerley Art , unter was Schein und Vorwand es auch immer seyn mag, weder
                    directe noch indirecte zu assistiren<note n="226" type="crit_app">Hervorhebung
                        durch lateinische Buchstaben.</note>, zu helfen, noch deßen gegen Ihro
                    königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t und das Reich Schweden wie auch deßen hohe
                        Alliirte<note n="227" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben (auch im Folgenden).</note> und Bunds Verwandte führende
                    schädliche Absichten und Vorhaben zu befodern, noch befodern zu
                    helffen.<lb/>18.<lb/>Vielmehr geloben und versprechen <rs ref="#pp0204">Seine königl[iche].
                        Maj[es]t[ä]t in Preußen</rs> hiemit, die mit <rs ref="#pp0021">Ihro königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t zu
                    Schweden</rs> Vorfahren und dem Reich Schweden vorhin gepflogene vertrauliche
                    Freundschaft und Bündniße nebst denen Garantien<note n="228" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>, so dem fürstlichen
                    Holsteinischen Hause auf dem Fuß der mit denen Nordischen Alliirten<note n="229"
                        type="crit_app">Dänemark, Preußen, Russland, Sachsen/Polen</note>
                    geschloßenen, oder noch ferner mit Concert<note n="230" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> von Ihro <rs ref="#pp0204">königl[ichen].
                    Maj[es]t[ä]t von Preußen</rs> zu schließenden Frieden können zu gute kommen, anjetzo
                    mit Ihro königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t und dem Reiche Schweden zu erneuern und
                    selbige nach denen jetzigen Conjoncturen<note n="231" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> einzurichten. Überdem
                    wollen Ihro königl[liche]. Ma[jes]t[ä]t in<note n="232" type="crit_app"
                        >Fassmann: von.</note> Preußen gehalten seyn, an Ihro königl[ichen].
                    Maj[es]t[ä]t in Schweden auf dero Assignation<note n="233" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> und Quitung die Summa von
                    zwey Millionen oder zwantzig mahl hundert tausend Reichsthaler<note n="234"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> an neuen
                    vollgültigen einfachen und gedoppelten Marck oder Drittheil<note n="235"
                        type="crit_app">CTS; Dähnert: Drittelstücken. Schmauss: Drittel.</note>
                    Stücken nach dem Leipziger Müntz Fuß de Anno 1690 da die Marck feinen Silbers zu
                    zwölff Courant<note n="236" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> Thalern ausgemüntzet ist, in Hamburg zahlen zu laßen, und
                    zwar in drey Terminen<note n="237" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben.</note>, wovon der erste sechs Wochen nach ihrer
                    <rs ref="#pp0021">[ichen]. Maj[es]t[ä]t in Schweden</rs> ausgestellten Ratification<note n="238"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben (auch im
                        Folgenden).</note> über gegenwärtiges Friedens Instrument mit sechs mahl
                    hundert tausend<note n="239" type="crit_app">CTS; Dähnert; Schmauss:
                        600000.</note> Reichsthalern, der andere am Ende des bevorstehenden Monaths
                    May mit sieben mahl hundert tausend<note n="240" type="crit_app">CTS; Dähnert;
                        Schmauss: 700000.</note> Reichsthalern, und der letzte den 1.ten des darauf
                    folgenden Monaths Decembris des jetztlauffenden 1720.ten Jahres abermahl mit
                    sieben mahl hundert tausend<note n="241" type="crit_app">CTS; Dähnert; Schmauss:
                        700000.</note> Reichsthalern, alle dreymahlen und bey jeden hieroben
                    ausgesetzten Termin<note n="242" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> richtig, ohnabgekürtzt und ohnfehlbar zu Hamburg an Ihro
                    <rs ref="#pp0021">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Schweden</rs> mit behörigen Vollmachten und Quitungen
                    versehenen Gevollmächtigten sollen bezahlet und geliefert
                    werden.<lb/>19.<lb/>Wann auch Seine<note n="243" type="crit_app">Dähnert;
                        Schmauss: Ihre.</note> <rs ref="#pp0021">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von
                            Schweden</rs> und das
                    Reich Schweden außer die in diesem Tractat Seiner königl[ichen].
                        Maj[es]t[ä]t<note n="244" type="crit_app">Dähnert; Fassmann; Schmauss:
                        Königl. Maytt. in Preussen.</note> cedirte<note n="251" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> und abgetretene Orte und
                    Länder hochgedachter Seiner königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t dero Erben und
                    Nachkommen hiemit und Krafft dieses annoch auf gleiche Weise und mit eben der
                    Verbindlichkeit, wie Art[ikel]. 3 die Cession von Stettin nebst dem District
                    zwischen der Oder und Pehne nebst denen Insuln Wollin und Usedom geschehen,
                    cediren und abtreten in perpetuum<note n="252" type="crit_app">Hervorhebung
                        durch lateinische Buchstaben.</note> die auf jener Seite der Oder belegne
                    Städte Dam<note n="253" type="crit_app">Sachanmerkung: Damm, 1648 schwedisch.
                        Textvariante: Dähnert; Loewe; Schmauss: Damm.</note> und Golnau<note n="254"
                        type="crit_app">Sachanmerkung: Gollnow, Stadt im Regierungsbezirk Stettin an
                        der schiffbaren Ihna, 1648 schwedisch. Textvariante: Fassmann: Golnen.
                        Loewe: Gollnow.</note> mit allen deren Appartinentien<note n="255"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben (auch im
                        Folgenden).</note> und Zubehörungen, Rechten und Gerechtigkeiten so wie ihro
                    königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t und Cron<note n="256" type="crit_app">Dähnert;
                        Schmauss: und die Cron.</note> Schweden besagte Örter mit ihren
                    Appartinentien vermöge des Westphälischen Friedens Schlußes Art[ikel]. X
                    beseßen, genutzet und gebrauchet haben, nichts davon ausbeschieden, Als
                    versprechen und geloben Seine <rs ref="#pp0204">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t in
                        Preussen</rs> dahingegen
                    alle zulängliche Auswege und nachdrückliche Officia<note n="257" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> anzuwenden, um die
                    gegenwärtige gegen Ihro <rs ref="#pp0021">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von<note n="258"
                        type="crit_app">Schmauss: in.</note> Schweden</rs>, und der Cron Schweden
                        declarirte<note n="259" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> Feinde dahin zu vermögen, einen billigen und sichern
                    Frieden mit Ihro königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t und dem Reiche Schweden
                    fordersahmst einzugehen.<lb/>20.<lb/>Der Westphälische Friedens Schluß, in so
                    weit derselbe weder durch gegenwärtigen Tractat noch durch den mit Seiner
                    <rs ref="#pp0205">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Groß Britannien</rs> als Churfürsten und Hertzogen zu
                    Braunschweig und Lüneburg geschloßenen Friedens Instrument vom 9/20 Nov
                        1719<note n="260" type="annotation">Friede von Stockholm zwischen Schweden
                        und Hannover (1719 XI 20). Hannover erhält Bremen und Verden und übernimmt
                        die Rolle eines Vermittlers zwischen Schweden und den Kriegsgegnern.</note>
                    nicht geändert noch durch den Nordischen Frieden de concert mit Preußen ferner
                    geändert werden möchte, bleibet in seiner vollenkommenen Kraft und Würckung, und
                    verbinden sich beyde compaciscirende hohe Theile ihres Orts alles dasjenige
                    beyzutragen, was zu Wiederherstellung des übrigen und Befestigung besagten
                    Westphälischen Friedens Schlußes nöthig und dienlich seyn wird. Zufolge deßen
                    wollen auch Ihro <rs ref="#pp0204">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t in Preußen</rs> zugleich mit denen
                    übrigen hiebey interessirten Puissancen<note n="261" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> und in specie<note
                        n="262" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>
                    mit Ihro <rs ref="#pp0205">königl[liche] Maj[es]t[ä]t von Groß Britannien</rs> und Churfürsten zu
                    Braunschweig und Lüneburg in Ansehung daß die Cron Dennemarck sich gegen
                    obbemeldte königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Großbritannien schon an heischig
                    gemachet, den in Besitz habenden Antheil von Pommern nebst der Insul Rügen an
                    die Cron Schweden zu restituiren, alle nachdrückliche Mittel vorkehren, um<note
                        n="263" type="crit_app">Dähnert; Fassmann: und.</note> zum Besten Ihro
                    königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t und des Reichs Schweden sothane völlige
                        Restitution<note n="264" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> obbenandten von der Cron Dennemarck occupirten Antheils
                    von Pommern mit der Insul Rügen bewürcken zu helfen. Deshalb auch nebst Ihro
                    <rs ref="#pp0205">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Groß Britannien</rs> und churfürstl[ichen].
                    Durchl[aucht]. zu Braunschweig und Lüneburg bey Ihro kayserl[ichen].
                    Maj[es]t[ä]t als Oberhaupt des Römischen Reichs<note n="265" type="crit_app"
                        >Fassmann: Oberhaupt des Reichs.</note> alle ersinliche Officia<note n="266"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> anwenden.
                    Wobenebenst <rs ref="#pp0204">Seine königl[iche]. Maj[es]t[ä]t von Preußen</rs> gleichfals angeloben,
                    so bald der Friede zwischen denen Cronen Schweden und Dennemarck geschloßen<note
                        n="267" type="crit_app">Friedensvertrag zu Frederiksborg (1720 VII
                        3).</note>, dero in Wismar habende Besatzung daraus zu
                    ziehen.<lb/>21.<lb/>Beyde compasciscirende hohe Theile reserviren<note n="268"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> sich
                    hiemit Ihro <rs ref="#pp0014">kayserl[iche]. Maj[es]t[ä]t</rs>, auch anderer Puissancen Garantie<note
                        n="269" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben .
                        Schmauss: Guarantie.</note> über dieses Friedens Instrument zu suchen und zu
                    nehmen.<lb/>22.<lb/>Die Ratificationes über dieses Friedens Instrument sollen
                    innerhalb fünff biß sechs Wochen a dato dieses beygebracht, auch allhie zu
                    Stockholm gegeneinander ausgewechselt werden. Uhrkundlich sind von diesem
                    Friedens Tractat zwey gleichlautende Exemplaria<note n="270" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> verfertiget, deren eines
                    von denen königl[ich]. schwedischen Plenipotentiarien und das andere von dem
                    königl[ich]. Preußischen Plenipotentiario unterschrieben und unterzeichnet,
                    beyde auch gegeneinander ausgewechselt worden. So gegeben und geschehen
                    Stockholm den Ein und Zwantzigsten Tag des Monaths Januarii im Jahr Eintausend
                    siebenhundert und Zwantzig.<lb/><rs ref="#pp0213">Johan August
                        Meyerfeldt</rs><lb/><rs ref="#pp0024">Carl Gustav
                        Dücker</rs><note n="271" type="crit_app">CTS; Dumont: Ducker.</note>
                    <lb/><rs ref="#pp0025">Gustav Adam Taube</rs><lb/><rs ref="#pp0026">Magnus
                        Julius De la Garde</rs><note n="272"
                        type="crit_app">CTS; Dumont: Gardie. Loewe: Delagarde.</note>
                    <lb/><rs ref="#pp0214">Johan Lillenstedt</rs><note n="273" type="crit_app">CTS; Dumont:
                        Lilienstedt.</note>
                    <lb/><rs ref="#pp0027">von Höpken</rs><note n="274" type="crit_app">CTS: Daniel Nicla von Hopken.
                        Dumont: Hopken.</note></p>
                <p/>
                <p/>
                <p><lb/>Articuli Separati<lb/>Alldieweilen man auch nöthig gefunden bey
                    Unterzeichnung des zwischen Ihro <rs ref="#pp0021">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t
                        von Schweden</rs> und
                    dem Reiche Schweden eines und Seiner <rs ref="#pp0204">königl[ichen].
                        Maj[es]t[ä]t in Preußen</rs>
                    andern Theils unterm heutigen dato geschloßenen Friedens Instruments demselben
                    einige Separat Articuln beyzufügen; So sind nach folgende<note n="275"
                        type="crit_app">Schmauss: so sind folgende.</note> einzugehen und fest zu
                    setzen beyderseits beliebet worden.<lb/>1.<lb/>Demnach bekandter maßen denen
                    Westphälischen und Olivischen Friedens Schlüßen<note n="276" type="annotation"
                        >Friede von Oliva (1660 V 3) zwischen Schweden einerseits und Polen,
                        Brandenburg und Österreich andererseits.</note> zuwieder die Protestantische
                    Religion an unterschiedlichen Örtern in und außerhalb des Römischen Reichs sehr
                    hart gedrücket und verfolget wird, dergestalt, daß selbige große Gefahr läufft,
                    an gewißen Orten gäntzlich ausgerottet zu werden, derowegen verbinden sich
                    hiemit aufs kräfftigste beyderseits königl[iche]. Maj[es]t[ä]ten alle nur
                    ersinliche Mittel nachdrücklich anzuwenden, damit die evangelische der
                    unveränderten Augspurgischen Confession<note n="277" type="crit_app"
                        >Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> so wohl als reformirter
                    Religions Verwandte<note n="278" type="annotation">Fassmann; Schmauss: "damit
                        die Evangelischen sowohl der reformirten Religion als der unveränderten
                        Augspurgischen Confession Verwandte".</note> bey ihre vermöge des
                    Westphälischen und Olivischen Friedens Schlußes, andern Pacten<note n="279"
                        type="crit_app">Schmauss: vermöge des Westphälischen Friedens-Schlusses,
                        anderen Pacten.</note>, Verträgen und Pacificationen<note n="280"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> rechtlich
                    erworbenen Religions Exercitio<note n="281" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben (auch im Folgenden).</note> und Gewissens Freyheit
                    nicht allein in dem Römischen Reich, sondern auch in allen andern Orten, wo
                    dieselbe eingeführet und gebräuchlich gewesen oder seyn sollen, beständig
                    erhalten, und die unterdrückte evangelische und reformirte Religions Verwandten
                    in dem vorigen Besitz und Genuß ihrer Rechte, Privilegien<note n="282"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>, Gewißens
                    und Religions Freyheit vollenkommen gesetzet werden.<lb/>2.<lb/>Seine
                    <rs ref="#pp0204">königl[iche]. Maj[es]t[ä]t in Preußen</rs> versprechen auch die in denen locis
                        cessis<note n="283" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben (auch unten).</note> bey dem dortigen preußischen
                        Consistorio<note n="284" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note>, der Augspurgischen Confession zugethanen Unterthanen
                    allda vorkommende Sachen nur von denenjenigen Membris<note n="285"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben (auch
                        unten).</note> so von der Augspurgischen Confession sind, erörtern und
                    entscheiden zu lassen. Anbey wollen hochgedachte<note n="286" type="crit_app"
                        >Schmauss: höchstgedachte.</note> seine königl[iche]. Maj[es]t[ä]t alle und
                    jede der Cron Schweden zugehörige rechtmäßige Restantien<note n="287"
                        type="crit_app">Sachanmerkung: Restantien, Rückstände in der
                        Schuldenbegleichung. Textvariante: Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note>, von was Nahmen und bey welchem die auch in locis cessis
                    seyn mögen, nach der desfals zu überreichenden Specification<note n="288"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> innerhalb
                    einer gewißen mit dem ehesten zu determinirenden Zeit ohnweigerlich abfolgen und
                        bezahlen<note n="289" type="crit_app">Fassmann: bezahlen zu lassen.</note>,
                    auch die Hand darüber halten laßen, daß die Stände in locis cessis ihrer
                    Obliegenheit nach denen Membris von dem Wismarschen Tribunal<note n="290"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> den ihnen
                    aus dem jetzo cedirten District zustehenden rückständigen Lohn so wohl, als was
                    einer oder anderer unter denen dortigen Ständen noch wegen unbezahlten Lehn
                        Sporteln<note n="291" type="crit_app">Sachanmerkung: Sporteln, Entgelt, das
                        Gerichtspersonen für Amtshandlungen zusteht. Textvariante: Hervorhebung
                        durch lateinische Buchstaben.</note> an den dortigen vormahls gewesenen
                    Lehns Cantzley schuldig seyn kan, so bald als möglich ohnabgekürtzet reichen und
                    abtragen mögen. Imgleichen<note n="292" type="crit_app">Fassmann: Auch sollen
                        derer.</note> sollen auch derer königl[ich]. schwedischen Civil<note n="293"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> Bedienten
                    in der Stadt und Festung Stettin liegende und ihnen zugehörige Häuser bey der
                    Gerechtigkeit, Immunität<note n="294" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben.</note> und Freyheit, welche dieselbe bey der
                    königl[ich]. schwedischen Zeiten gehabt, hinführo ferner ungekräncket,
                        conserviret<note n="295" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> und ihnen jederzeit freye Disposition<note n="296"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> gelaßen
                    werden, damit eigenes<note n="297" type="crit_app">Fassmann: nach
                        eigenem.</note> Gefallens zu schalten und zu walten.<lb/>3.<lb/>Was
                    diejenige Foderungen anbetrifft, welche eines Theils königl[ich] schwedischer
                    Seiten an <rs ref="#pp0204">Ihro königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Preußen</rs> gemacht worden, wegen
                    Erstattung der Revenuen<note n="298" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben.</note> an die Proprietarios<note n="299"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> von
                    solchen Gütern, Häusern, Capitalien und andern Eigenthum, welche die von der
                    Ritterschaft und Adel, Bedienten und andern Eingesessenen, sie mögen intra oder
                    extra territorium<note n="300" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> sich befinden, währenden diesen Troublen von der
                    königl[ich]. preußischen Cammer eingezogen und gehoben worden, andern Theils
                    diejenigen Praetensionen<note n="301" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben.</note> betrifft<note n="302" type="crit_app"
                        >Fassmann; Schmauss: [Auslassung:] betrifft.</note>, so von königl[ich].
                    preußischer Seiten oder von dero Unterthanen an Ihro <rs ref="#pp0021">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t
                    von Schweden</rs> wegen der von königl[ich]. schwedischen Schiffen und Armateurs<note
                        n="303" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>
                    denen königl[ich]. preußischen Unterthanen genommenen Fahrzeugen, Gütern und
                    Ladungen formiret<note n="304" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> werden; So sollen diese ermeldete Foderungen, nehmlich
                    die so königl[ich]. schwedischer Seiten wegen der von der königl[ich].
                    preußischen Cammer eingezogenen und gehobenen Revenuen<note n="305"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> aus der
                    erwehnten Privatorum<note n="306" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> Eigenthum und von wegen königl[ich]. preußischer Seiten
                    wegen der aufgebrachten und denen königl[ich]. preußischen Unterthanen
                    zugehörigen Schiffen, Gütern und Ladungen gegen einander gemacht werden,
                    hiedurch gäntzlich aufgehoben seyn, so daß desfals von dem einen Theil an dem
                    andern hinführo nimmer einige Ansprache<note n="307" type="crit_app">Fassmann:
                        einigen Anspruch. Schmauss: einiger Anspruch.</note> weder nun oder ins
                    künfftige mehr kan formiret werden.<lb/>4.<lb/>Solte auch die königl[ich].
                    schwedische pommersche Regierung, wenn selbige bey Restitution<note n="308"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> dies von
                    der Cron Dennemarck occupirten<note n="309" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben.</note> Antheils in ihrer Activität<note n="310"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> kommt
                    wegen ein oder andern Sachen, so die bißherige Oeconomie<note n="311"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> und
                    Verwaltung der Financien<note n="312" type="crit_app">Hervorhebung durch
                        lateinische Buchstaben. Schmauss: Finanzien.</note> oder auch einige
                        particulaire<note n="313" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> Angelegenheiten betreffen, mit gutem Fundament und
                        Raison<note n="314" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> vorschlagen<note n="315" type="crit_app">Fassmann;
                        Schmauss: Raison etwas vorschlagen.</note> und beybringen können, so wollen
                    Ihro <rs ref="#pp0204">königl[iche]. Maj[es]t[ä]t in Preußen</rs> solches vernehmen, und billig mäßige
                        Reflexion<note n="316" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben. Fassmann: billige Reflexion. Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> darauf machen. Daferne sich auch finde, daß die auf der
                    einen Seite der Pehne belegene Städte und Particuliers<note n="317"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> auf der
                    andern gewiße Iura<note n="318" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> zu exerciren<note n="319" type="crit_app">Hervorhebung
                        durch lateinische Buchstaben.</note> hätten und in deren possessione vel
                        quasi<note n="320" type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische
                        Buchstaben.</note> sich befinden, so verstehet sich von selbst, daß
                    ohngeachtet der Pehne Strohm zwischen beyden territoriis<note n="321"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note> die
                    Gräntze machet, und gemeinschafftlich verbleibet, es dennoch dabey sein bewenden
                    haben und beyderseits Regierung , solche dabey schützen wollen.<lb/>5.<lb/>Diese
                    Separat Articul sollen von eben der Krafft und Würckung seyn, als ob sie dem
                    heutigen vollenzogenen und geschloßenen Friedensinstrument von Wort zu Wort
                    einverleibet worden<note n="322" type="crit_app">Schmauss: wären.</note>, und
                    sind hievon gleichfals zwey gleich lautende Exemplaria<note n="323"
                        type="crit_app">Hervorhebung durch lateinische Buchstaben.</note>
                    verfertiget, deren eines von denen königl[ich]. schwedischen Plenipotentiariis
                    und das andere von dem königl[ich]. preußischen Plenipotentiario unterschrieben
                    und unterzeichnet, beyde auch gegen einander ausgewechselt worden. So gegeben
                    und geschehen Stockholm den Ein und zwantzigsten Tag des Monaths Januarii im
                    Jahr Eintausend Siebenhundert und zwantzig.<lb/>6 aufgedrückte LS<note n="324"
                        type="crit_app">Die Siegel überdecken z.T. die Unterschriften.</note>
                    <lb/><rs ref="#pp0213">J A Meyerfeldt</rs><lb/><rs ref="#pp0024">Carl Gustav
                        Dückers</rs> <lb/><rs ref="#pp0025">Taube</rs><lb/><rs ref="#pp0026">Magnus Julius De la
                            Garde</rs> <lb/><rs ref="#pp0214">Johan Lillenstedt</rs> <lb/><rs
                                ref="#pp0027">von Höpken</rs> <lb/><rs ref="#pp0021">Ihro königl[iche].
                    Maj[es]t[ä]t von Schweden</rs> Erklährung über die königl[ich]. preußischer Seiten
                    durch die beyde Herren Mediatores, nemlich den königl[ich]. Groß Britannischen
                    Ambassadeur Extraord[inair]. <rs ref="#pp0215">Lord Carteret</rs>, und königl[ich]. französischen
                    Residenten und Plenipotentiarien den <rs ref="#pp0212">von Campredon</rs> insinuirte Erinnerungen über
                    ein und andere Puncten des unterm 21. Jan. a.c. mit S[eine]r königl[ichen].
                    Maj[es]t[ä]t von Preußen geschloßenen Friedens Tractats. Gegeben Stockholm 14.
                    Martii 1720<note n="325" type="crit_app">GSABerlin VI HA Nr. 855; Titel fehlt in
                        Fassmann; Schmauss. Kein Abdruck in Loewe.</note></p>
                <p>Nachdem der alhier anwesende Groß Britannische Ambassadeur Extraord[inair]. <rs ref="#pp0215">Lord
                    Carteret</rs>, wie auch der königl[ich]. französische Resident und Plenipotentiaire
                    der <rs ref="#pp0212">von Campredon</rs> ihrer <rs ref="#pp0021">königl[ichen].
                        Maj[es]t[ä]t von Schweden</rs> geziemend zu
                    erkennen gegeben, was maßen der königl[ich]. preußische Ministre
                    Plenipotentiaire der <rs ref="#pp0211">Baron von Cnyphausen</rs><note n="326" type="crit_app">CTS;
                        Dumont: Cniphausen. Fassmann: Knyphausen.</note> Nahmens S[eine]r
                    <rs ref="#pp0204">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Preußen</rs> bey ihnen alß Mediateurs angehalten, daß
                    weilen seiner Meinung nach ein und anderer Articul des zwischen beyden Crohnen
                    geschloßenen Tractats Erläuterung<note n="327" type="crit_app">Fassmann;
                        Schmauss: Tractats einiger Erläuterung. CTS: einige Erläuterung.</note>
                    nötig hätten, bey ihrer <rs ref="#pp0021">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von
                        Schweden</rs> eine nähere
                    Erklährung zu bewürcken, und sie dann dabey vorgestellet, daß ihre Intention nur
                    dahin ginge, zu<note n="328" type="crit_app">CTS; Schmauss: die.</note>
                    Etablirung einer vollenkommenen guten Freundschaft zwischen beyden
                    contrahirenden Crohnen ihres Ortes so viel möglich zu veranlaßen und zu
                    befestigen. So haben ihro <rs ref="#pp0021">königl[iche]. Maj[es]t[ä]t von
                        Schweden</rs> in Ansehen
                    dieses heilsahmen Endzwecks sich in Gnaden gefallen laßen, daß ihnen folgende
                    Erklährung gegeben und zugestellet werde.<lb/>1. Daß wann in dem 2.ten Articul
                    des solennen Friedens-Traktats von der Restitution der Gefangenen gesprochen
                    wirdt, ihro <rs ref="#pp0021">königl[iche]. Maj[es]t[ä]t von Schweden</rs> darunter keine Deserteurs
                    oder solche so vor Zeichnung der Preliminarien unter denen königl[ich].
                    preußischen Trouppen Dienste genommen, verstehen wollen.<lb/>2. Daß die in dem
                    3.ten Articul des solennen Friedens-Tractats von beyden Seiten stipulirte
                    Communion des Pehne Strohms von dem Ohrte ihren Anfang nehme, da der eine Theil
                    auf der einen und der andere Theil auf der anderen Seite des Stohms die Uffer
                    besitzen, wo aber der eine Theil beyde Uffer besitzet, diese Gemeinschafft
                    auffhöre, diese Communion auch an sich selbst keinem Theil an seinen Rechten
                    nachtheilig seyn, noch auff etwas weiter extendiret werden solle, alß auff den
                    gemeinschafftlichen Gebrauch des Waßers zur Schiffahrt. Im übrigen wird die
                    Hoheit und Jurisdiction des Strohms zwischen beyden Herrschaften dergestalt
                    getheilet, daß der eine auff seiner und der andere ebenfalß auff der seinigen
                    selbige genießet und exerciret.<lb/>3. Waß die Privilegien betrifft, so denen
                    Unterthanen in dem an <rs ref="#pp0204">Ihr[e] königl[iche]. Maj[es]t[ä]t in
                        Preußen</rs> cedirten
                    District in dem 5.ten Articul des Tractats confirmiret worden, so haben Ihr[e]
                    <rs ref="#pp0021">königl[iche]. Maj[es]t[ä]t von Schweden</rs> hierunter keine andere Intention, alß
                    besagten Unterthanen die Freyheit<note n="329" type="crit_app">Fassmann:
                        Freyheiten.</note> und Immuniteten, welche sie durch den Westphälischen
                    Frieden erlanget und von denen vormahligen Fürsten von Pommern und von denen
                    Königen in Schweden Ihr[er]. Maj[es]t[ä]t Vorfahren von Zeit zu Zeit überkommen
                    beyzubehalten, übrigens aber declariren Ihr[e]. <rs ref="#pp0021">königl[iche]. Maj[es]t[ä]t von
                    Schweden</rs>, daß Sie diesem nunmehro an ihre <rs ref="#pp0204">königl[iche].
                        Maj[es]t[ä]t von Preußen</rs>
                    cedirten District und deßelben Einwohnern bey dem antritt dero Regierung oder
                    sonsten keine neue Privilegia accordiret, sondern bloßerdings, wie jetzt
                    erwehnet, selbige bey ihren vorigen wohlhergebrachten Freyheiten und Rechten
                    bestätigen und erhalten wollen.<lb/>4. Daß in Ansehung der Restantien, wovon in
                    dem 2.ten Separat-Articul Meldung geschehen, Ihr[e]. königl[iche]. Maj[es]t[ä]t
                    nicht wollen oder verstehen dergleichen Restantien und Arrerages<note n="330"
                        type="crit_app">Deutsch: Rückstand.</note> en general oder bloßerdings von
                    denen cedirten Pommerschen Unterthanen fordern zu lassen, sondern es verlangen
                    nur Ihro königl[iche]. Maj[es]t[ä]t in Kraftt besagten 2.ten Articuls daß alle
                    Pächter und diejenige, so eine Einnahme gehabt, wovon sie Rechnung zu thun
                    schuldig sind, und ihre Rechnungen an die königl[ich]. schwedische Cammer und
                    Contoirs vor dem Sequester und dem darauff erfolgten Kriege nicht abgethan,
                    dermahlen aber unter der Bothmäßigkeit ihrer <rs ref="#pp0204">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von
                    Preußen</rs> stehen, dazu alß von Rechts wegen mögen angehalten werden, die
                    solchergestalt Ihr[o]. <rs ref="#pp0021">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von
                        Schweden</rs> rückständige
                    Gelder zu bezahlen und desfalß Richtigkeit zu machen.<lb/>5. Betreffend die
                    Wißmarsche Tribunals Bediente zu deren Subsistence die sämtl[iche].
                    hinterpommersche Lande oder Stände mit contribuiret, so zweifeln Ihr[o].
                    <rs ref="#pp0021">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Schweden</rs> keines weges, es werden Ihr[o].
                    <rs ref="#pp0204">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von Preußen</rs> dasjenige was in dem Tractat wegen ihres
                    rückständigen Lohns bedungen worden, ihnen laßen zu gute kommen; wann<note
                        n="331" type="crit_app">CTS: weilen.</note> aber sowohl die Stände von
                    Rügen, Strahlsund und dem Antheil von Pommern dießeit der Pehne gelegen, alß
                    auch die in dem an Ihro <rs ref="#pp0204">königl[ichen]. Maj[es]t[ä]t von
                        Preußen</rs> cedirten
                    Districts befindl[iche]. Stände zu Unterhaltung bemeldter Tribunals bediente
                    jederzeit concurriret, so sind Ihr[o]. <rs ref="#pp0021">königl[ichen].
                        Maj[es]t[ä]t von Schweden</rs>
                    auch zu frieden, daß eine solche Eintheilung gemachet werde, damit hierunter von
                    beyden Seiten die Billigkeit und Proportion in allem beobachtet werde.<lb/>Datum
                    ut supra</p>
                <p>1 aufgedrücktes LS<lb/>Ad mandatum Sac.ae Reg.ae Maj[esta]tis. Sueciae proprium
                    <rs ref="#pp0027">N. von Höpken</rs></p>
            </div>

        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl>Droysen Johann Gustav, Geschichte der preußischen Politik 4/2, S.
                    260-284.</bibl>
                <bibl>Frost, The Northern Wars 1558-1721, besonders S. 226-300.</bibl>
                <bibl>Hassinger, Brandenburg-Preußen, Schweden und Russland 1700-1713.</bibl>
                <bibl>Sundberg, Svenska freder och stillestånd, S. 311.</bibl>
                <bibl>Seitz / Rosengren, Sveriges freder och fördrag, S. 76-79.</bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
