<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0126">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1729-04-28" xml:id="t126" when-custom="1729 IV 28" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-126-1-de.html"
                    >Friedensdeklaration von Stockholm</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r7">Dresden SaechsHStA</repository>
                <msDesc>
                    <p>Deklarationen: SHSADresden OU 14633/b Stockholm 1729 IV 28 (Original der
                        &quot;Declaration Friedrichs, Königs von Schweden, an König August von
                        Polen, die statt eines förmlichen Friedens-Traktats gelten soll&quot;; dt.,
                        3 fol., Unterschrift: Friedrich, 1 Oblatensiegel). Ratifikationen:
                        Ratifikation Augusts II. 1729 VII 20 [kein Nachweis]. </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de" xml:id="lan2">deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p99">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4077258-5">
                    <name>Schweden</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0181">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118505084">
                    <name>August II. (Polen)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0182">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118560123">
                    <name>Karl XII. (Schweden)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0216">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/1204151776">
                    <name>Friedrich I. (Schweden)</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc18">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4057648-6">Stockholm</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449a5e4a7af69"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449a5e786e458"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449a5e9a90e4a"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449a5ebc97ee4"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449a5ed7ec9c0"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>CTS 33, S. (191)193-197 (dt.), S. 198-201 (frz.). Dumont, Suppl. 2/2, S.
                    (281)282-283 (frz.). Sverges Traktater VIII:1, S. 123-125. Mercure Historique
                    87, S. 178. Dumont, Suppl. 2/2, S. 281-283; CTS 33, S. 199 nennen als Datum der
                    schwedischen Konvention Stockholm 1729 V 9 (beide nach der frz. Übersetzung).
                    Dumont, Suppl. 2/2, S. 283 druckt zusätzlich eine »Publication de cette Paix à
                    Stockholm« (frz.; Stockholm 1729 VI 30) ab, unterzeichnet durch den schwedischen
                    König.</p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Erklärung über gutes Vernehmen mit auswärtigen und benachbarten
                    Mächten.<lb/>Mißhelligkeiten sollen aufgehoben, vergeben und vergessen
                    sein.<lb/>Bestimmung über den künftigen Frieden.<lb/>Status der Deklaration als
                    förmliches Friedensinstrument. </p>
            </div>
            <div type="Kommentar">
                <p>Im Großen Nordischen Krieg (1700-1721) hatten Schweden und Sachsen-Polen
                    gegeneinander gestanden. Bei Altranstädt mußte der sächsische Kurfürst und
                    polnische König August II. am 24. September 1706 einen Friedensvertrag
                    unterzeichnen, der ihn zum Verzicht auf die polnische Krone zwang. 1710 erhielt
                    er nach einem erneuten Waffengang an der Seite Rußlands gegen Schweden die
                    polnische Krone zurück. Am 15. August 1710 räumte Schweden die besetzten
                    polnischen Gebiete (Posen, Großpolen). Zu einem förmlichen Friedensschluß kam es
                    jedoch nicht. Polen war aussenpoltisch &quot;so tief gesunken&quot; (Hoensch),
                    daß es am formellen Abschluß des Friedens im Norden 1719-1721 nicht beteiligt
                    war. Der faktische Frieden mit Schweden wurde 1729 mit einer Deklaration
                    bekräftigt.<lb/></p>
            </div>
            <div type="Kontext">
                <p>1697 Der sächsische Kurfürst Friedrich August I. besteigt als erster Wettiner
                    nach einer umstrittenen Wahl den polnischen Thron (August II., gen. &quot;der
                    Starke&quot;). <lb/>1701-1714 Spanischer Erbfolgekrieg.<lb/>1700-1721 Großer
                    Nordischer Krieg. Dänemark, Sachsen-Polen, Rußland und Brandenburg (in zeitlich
                    wechselnden Bündniskonstellationen) versuchen, die schwedische Vorherrschaft im
                    Ostseeraum zu brechen. Sachsen fällt in Livland ein, Dänemark richtet sich gegen
                    Schleswig. <lb/>18. August 1700 Friede von Travendal zwischen Dänemark und
                    Schweden. Dänemark scheidet aus dem Krieg aus und erkennt den Herzog von
                    Holstein-Gottorf an. Der Krieg zwischen Sachsen-Polen und Rußland mit Schweden
                    geht weiter (1701/02 Siege Karls XII. Besetzung Polens.) <lb/>24. September 1706
                    Friede von Altranstädt: Schweden zwingt Sachsen-Polen zum Ausscheiden aus dem
                    Krieg und August II. zum Verzicht auf die polnische Krone (1706 XI 30). An seine
                    Stelle tritt &quot;Gegenkönig&quot; Stanislaw Leszczynski, der sich jedoch nur
                    in Teilen Polens durchsetzen kann. &quot;Guerillakrieg&quot; in Polen.<lb/>29.
                    Oktober 1706 Sachsen-Polen erringt zusammen mit Rußland bei Kalisz einen Sieg
                    über Schweden.<lb/>1. September 1707 Konvention von Altranstädt. Um einen
                    weiteren Vormarsch Schwedens zu verhindern, garantiert der Kaiser die Rechte der
                    Protestanten in Schlesien. Damit wird eine Verschmelzung mit dem Span.
                    Erbfolgekrieg verhindert. <lb/>8. Juli 1709 Russischer Sieg bei Poltava. Der
                    schwedische Rückzug beginnt.<lb/>9. Juli 1709 Sieg Rußlands über Schweden bei
                    Poltawa. Die schwedischen Truppen verlassen daraufhin Polen. Stanislaw
                    Leszczynski geht ins Exil. Im August kehrt August II. nach Polen zurück und
                    widerruft seinen Thronverzicht. Im Vertrag mit Rußland (X 20) muß er sich zur
                    weiteren Teilnahme am Krieg gegen Schweden verpflichten. <lb/>16. April 1710
                    August II. erhält die polnische Krone zurück, muß jedoch dem Adel weitgehende
                    Zugeständnisse machen (Pazifikationstraktat 1716 XI 9). <lb/>3. Juli 1713 Friede
                    von Adrianopel zwischen dem Osmanischen Reich und Rußland. Die Pforte gibt ihren
                    Einfluß auf Südostpolen auf. Für Polen endet damit der Waffengang; Krieg und
                    Pest haben das Land zerstört und entvölkert. <lb/>12. Juni 1714
                    Preußisch-russisches Bündnis. Im November schließt sich Hannover an. <lb/>2. Mai
                    1715 Durch einen Vertrag mit Dänemark erwirbt Hannover Bremen und Verden.
                    Hannover und Preußen treten in den Krieg gegen Schweden ein.<lb/>11. Dezember
                    1718 Tod Karl XII.<lb/>1719 - 1721 Friedensverträge beenden den Nordischen
                    Krieg. Die schwedische Hegemonie im Ostseeraum ist beendet. Dänemark und Preußen
                    verzeichnen wichtige territoriale Gewinne. Rußland wird zur Großmacht im
                    Baltikum. <lb/>11./22. Juli 1719 Präliminarfriede zwischen Hannover und
                    Schweden.<lb/>20. November 1719 Friede von Stockholm zwischen Schweden und
                    Hannover. Hannover erhält Bremen und Verden<lb/>21. Januar 1721 Friede von
                    Stockholm zwischen Schweden und Preußen. Preußen erhält Teile Pommerns<lb/>3.
                    Juli 1721 Friede von Frederiksborg zwischen Schweden und Dänemark bringt
                    territoriale Gewinne (Schleswig) für Dänemark. Schweden behält
                    Vorpommern.<lb/>10. September 1721 Friede von Nystad zwischen Rußland und
                    Schweden. Estland, Teile Kareliens, Ingermanland und Livland fallen an
                    Rußland.</p>
            </div>

        </front>
        <body>
            <div type="Edition">
                <p>Wir <rs ref="#pp0216">Friedrich<note n="1" type="crit_app">CTS; Sverges Traktater: [Titel
                    ausgelassen].</note> von Gottes Gnaden der Schweden</rs>, Gothen und Wenden
                        König<note n="2" type="annotation">Friedrich I. (1676-1751), Landgraf von
                        Hessen-Kassel, seit 1720 schwedischer König.</note> p.p.p. entbiethen dem
                    Durchlauchtigsten, Großmächtigsten Fürsten, Herrn <rs ref="#pp0181">Friedrich August, Könige in
                        Pohlen</rs><note n="3" type="annotation">Friedrich August I. (1670-1733), seit
                        1694 sächsischer Kurfürst, seit 1697 als August II.</note>, Groß-Hertzogen
                    in Litthauen, Reüßen, Preüßen, Mazowien, Samogitien, Kyovien, Volhinien,
                    Podolien, Podlachien, Lieffland, Smolensco, Severien und Czernichovien p.
                    Hertzogen zu Sachsen, Jülich, Cleve, Bergen, Engern und Westphalen, des
                    Heil[igen]. Römischen Reichs ErtzMarschalln und Churfürsten, Landgrafen in
                    Thüringen, &lt;Marggrafen&gt; zu Meißen, auch Ober- und Nieder-Laußnitz,
                    Burggrafen zu Magdeburg, Gefürsteten Grafen zu Henneberg, Grafen zu der Marck,
                    Ravensberg und Barby, Herrn zum Ravenstein pp Unserem freundlich lieben Bruder,
                    Vettern und Nachbarn, Unsere freund-vetterliche Dienste, und was Wir mehr liebes
                    und gutes vermögen, zuvor. Durchlauchtigster, Großmächtigster Fürst, freundlich
                    lieber Bruder, Vetter und Nachbar <lb/>Gleichwie Wir, von Anfang Unserer
                    Regierung eine Unserer ersten Sorgen seyn laßen, mit allen Auswärtigen und in
                    Sonderheit benachbarten Potentien, in guten Vernehmen zu stehen; Also sind Wir
                    auch besonders darauf bedacht gewesen, wie diejenige Freundschaft<note n="3"
                        type="crit_app">CTS; Sverges Traktater 8: freündschafft.</note> und
                    Einigkeit, welche zwischen Unsers Glorwürdigsten Vorfahren an der Crohn<note
                        n="4" type="crit_app">CTS; Sverges Traktater 8: Cron (auch im
                        Folgenden).</note>, Majestät<note n="5" type="crit_app">CTS; Sverges
                            Traktater 8: weyland Königs Carls des XII. Maij:t.</note> <rs
                                ref="#pp0182">König Carls des
                        XIIten</rs><note n="6" type="annotation">Karl XII (1682-1718), seit 1697
                        schwedischer König.</note> Maj[estät]. und E[u]w[r]. Maj[jestät]. auch
                    beyderseits Maj[estät]. Maj[estät]. im Römischen Reiche gelegenen respective
                    Churfürstenthum, Provintzen und Landen insonderheit, bekandter maßen,<note n="7"
                        type="crit_app">CTS: Chur Furstenthum, Prowintzen und Landen insonderheit
                        bekanter massen.</note> unterbrochen worden,<note n="8" type="annotation"
                        >Kriegerische Auseinandersetzung im Rahmen des Großen Nordischen Krieges
                        1700-1706 und 1709-1713; offizieller Friedensschluß 1706 IX 14/24 in
                        Altranstädt.</note> durch glimpfliche Wege wieder hergestellet werden mögte.
                    Da nun, von der Zeit an, dasjenige, was die vorherige Mißhelligkeiten veranlaßet
                    und unterhalten gehabt, von beyden Seiten vorlängst würcklich eingestellet,
                    vielmehr von Uns so wohl als E[u]w[r]. Maj[estät]. mittelst Erneuerung der
                        Correspondenz<note n="9" type="crit_app">usfertigung: Correspondentz.CTS;
                        Sverges Traktater 8: correspondenz.</note> eine beständige Begierde zu
                    Wiederherbringung der alten Freund-<note n="10" type="crit_app">CTS; Sverges
                        Traktater 8: freünd.</note> und Nachbarschaft je mehr und mehr geäußert<note
                        n="11" type="crit_app">CTS; Sverges Traktater 8: geäüssert.</note> worden.
                    Wodurch beyderseits Untherthanen schon so viele Jahre über sich in den vorigen
                    Ruhestand gesetzet sehen, und des edlen Friedens in der That genießen, so daß
                    nicht mehr übrig zu seyn scheinet, als von beyden Theilen die darunter führende
                    löbliche und christliche Meinung<note n="11" type="crit_app">CTS; Sverges
                        Traktater 8: meynung</note> und Absicht, durch eine solenne Erklärung<note
                        n="12" type="crit_app">Ausfertigung: Erklährung. CTS; Sverges Traktater 8:
                        Erklärung</note> schrifftlich an den Tag zu legen und vestzustellen; Als
                    haben Wir, der zwischen Uns und ihr[o]. Maj[estät].<note n="13" type="crit_app"
                        >CTS; Sverges Traktater 8: Ew. Maij:t.</note> durch die unsrige an beyden
                        Höfen<note n="14" type="crit_app">CTS; Sverges Traktater 8: Höffen.</note>
                    genommenen Abrede zu folge, und in betracht der Uns von deroselben versprochenen
                    freundbrüderlichen gegen Erklärung, solches Unsers Orts zu bewerckstelligen,
                    keinen Anstand nehmen mögen; Declariren solchem nach Krafft dieses Unsers
                    Brieffs, auf das feyerlichste, versprechen und wollen, daß von nun an zwischen
                    Uns auch Unsern Successoren und Nachfolgern an der Crohn, dem Königreich
                    Schweden und deßselben so wohl in als außerhalb des Römischen Reichs gelegenen
                    Prowintzen und Landen, an einem, und E[u]w[r]. Maj[estät]. und deroselben
                    Successoren und Nachkommen an dero Churfürstenthum Sachsen und sämtlich dazu
                    gehörigen und andern innerhalb des Römischen Reichs gelegenen Prowintzien und
                    Landen, am andern Theile, alle vorhergegangene Mißhelligkeiten und
                    Beleidigungen, sie mögen Nahmen haben wie sie wollen, völlig aufgehoben, und auf
                    ewig vergeben und vergeßen seyn, dagegen ein allgemeiner<note n="15"
                        type="crit_app">CTS; Sverges Traktater 8: algemeiner.</note>
                    unverbrüchlicher Friede und eine wahre aufrichtige Freundschaft<note n="16"
                        type="crit_app">CTS; Sverges Traktater 8: freundschafft.</note> seyn und
                    bleiben, selbigem von keiner Seite durch etwas Wiedriges, weder öffentlich<note
                        n="17" type="crit_app">CTS; Sverges Traktater 8: offentlich.</note> noch
                    heimlich, weder directe noch indirecte, entgegen gehandelt werden, sondern
                    vielmehr einer des andern Ehre, nutzen und bestes treulich<note n="18"
                        type="crit_app">CTS; Sverges Traktater 8: treülich.</note> meynen und
                    befördern, Schaden und Unheil aber wehren und warnen, ja alles dahin anwenden
                    solle und wolle, damit der wiederhergestellte Fried- und Ruhestand zwischen Uns
                    und E[u]w[r]. Maj[estät]., auch beyderseits Unterthanen beständig und unverrückt
                    beybehalten, und nimmermehr gekräncket oder gestöret werden möge. Und wie Wir zu
                    desto mehreren Nachdruck dieser Unserer Declaration, derselben eben die
                        Kraft,<note n="19" type="crit_app">CTS; Sverges Traktater 8: Krafft.</note>
                    als einem förmlichen Friedens-Tractate beylegen, und zu derselben Festhaltung
                    eben so verbunden seyn und bleiben wollen, als wäre derselben Innhalt durch
                    öffentliche Abhandlung verabredet und beschloßen worden. Also versehen Wir uns
                    desgleichen zu E[u]w[r]. Maj[estät]. um so mehr, als man sich über das darunter
                    versirende gemeinschafftliche Interesse unter Uns ehedem schon vereinbaret, und
                    Unser freund-brüderlich Vertrauen zu E[u]w[r]. Maj[estät]. Freundschafft<note
                        n="20" type="crit_app">CTS; Sverges Traktater 8: freündschafft.</note>
                    zuverläßig gerichtet ist.<note n="21" type="crit_app">CTS; Sverges Traktater 8:
                        [Text endet hier mit:] Die Wir übrigens etc. Friedrich. H.
                        Cedercreutz.</note> Und Wir verbleiben E[u]w[r]. Maj[estät]. zu Bezeugung
                    aller freund-brüderl[ichen]. Gefälligkeiten stets willig und gefließen.
                    Stockholm den 28. April 1729<lb/>E[u]w[r] Maj[estät].<lb/>Freundwilliger
                    Vetter<lb/>Bruder und Nachbar<lb/><rs ref="#pp0216">Friedrich</rs></p>
                <p>H. Cedercreutz<note n="22" type="crit_app">Textvariante: Dumont: Cederncreutz.
                        Sachanmerkung: Herman Cedercreutz (1684-1754), schwedischer
                        Kanzleirat.</note>
                </p>
                <p><lb/>An des Königes in Pohlen Mayt<note n="23" type="crit_app">Ausfertigung:
                        [Handschriftlicher Zusatz linker unterer Seitenrand]. CTS; Sverges Traktater
                        8: [Anrede: fehlt.]</note><lb/>
                </p>
            </div>

        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl>Seitz / Rosengren, Sveriges freder och fördrag, S. 89.</bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
