<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0131">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1757-09-08" xml:id="t131" when-custom="1757 IX 8" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-131-1-de.html">Konvention von
                    Zeven</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r10">Hannover StA/LA <note>Arcinsys Niedersachsen, Hannover NLA:<lb/>
                        <ref
                            target="http://www.arcinsys.niedersachsen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v3436399"
                            >http://www.arcinsys.niedersachsen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v3436399</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>NHSAHannnover, Hannover 10, 15 Frankreich Nr. 88: Hauptvertrag (Papier,
                        Wasserschäden; restauriert; US Richelieu, Lynar) sowie Separatartikel
                        Kloster Zeven 1757 IX 10 (Papier, Wasserschäden, US Richelieu, Lynar)*
                        <lb/>Frankreich [ohne Nachweis]. </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr" xml:id="lan4">französisch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p37">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4018145-5">
                    <name>Frankreich</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p51">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4023349-2">
                    <name>Hannover</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0220">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118538543">
                    <name>Georg II. (Großbritannien)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0028">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118729438">
                    <name>Louis XV of France</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0235">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/120911167">
                    <name>Wilhelm August, Herzog von Cumberland</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0236">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118788744">
                    <name>Louis François Armand de Vignerot Plessis</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0237">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/11954931X">
                    <name>Friedrich V. (Dänemark und Norwegen)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0238">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/117667919">
                    <name>Rochus Friedrich von Lynar</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0239">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/117485225">
                    <name>Friedrich von Spörken</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0240">
                <persName>
                    <name>François de Riotor</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc68">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4067713-8">Zeven</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_44911e5b90743"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_44911ea66276f"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_44911ee160c37"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_44911f2b6bafd"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_44911f6672878"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr6">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_44911fa5cea8e"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr7">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_44911fe887d30"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr8">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_44912032d2757"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>CTS 41, S. 83-90. Wenck 3, S. 152. Danske Tractater 1751-1800, S. 146. Mercure
                    historique 143, S. 422-428. Moser, Versuch des Völkerrechts 10/1, S. 185-190.
                    Teutsche Kriegskanzley (anno 1757) 3, S. 634-638 (dt.).</p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Präambel Vermittlung und Garantie Dänemarks<lb/>Art. 1 Ende der Feindseligkeiten
                    binnen 24 Stunden<lb/>Art. 2 Hilfstruppen des Herzogs von Cumberland werden in
                    die Heimat entlassen. Dort folgen dann Vereinbarungen zwischen den Souveränen
                    und Richelieu.<lb/>Art. 3 Cumberland zieht seine Armee über die Elbe zurück und
                    nimmt dort Quartier. Als Ausnahme verbleiben in Stade 4000-6000 Mann unter der
                    Bürgschaft Dänemarks. Kommissare legen Grenzen und Abzugsmodalitäten fest. Pässe
                    und Sicherheit für abziehende Truppen. Französische Truppen bleiben bis zu einem
                    endgültigem Friedensschluß in den von ihnen besetzten Teilen Bremens und
                    Verdens<lb/>Art. 4 Rückzug muß binnen 24 Stunden beginnen. Kommissare legen
                    Demarkationslinie fest.</p>
                <p>Bestätigung und Garantie Lynars</p>
                <p>Sep.art.1 Aufgelöste Truppen werden nicht als Kriegsgefangene
                    betrachtet.<lb/>Sep.art.2 Garantie Dänemarks für die hannoversche Garnison in
                    Stade. Ausführungsbestimmungen und Demarkationslinie für Stade.<lb/>Sep.art.3
                    Zeitliche Ausnahmeregelungen für den Rückzug. Zusatzvereinbarungen der
                    Generäle.</p>
                <p>Garantieerklärung Dänemarks.<lb/></p>
            </div>
            <div type="Kommentar">
                <p><lb/>Der Kolonialkrieg zwischen Frankreich und Großbritannien bedrohte Hannover
                    unmittelbar, denn es war "für den englischen König eine Prestigefrage, daß der
                    König seine Stammlande nicht verlieren durfte, wenn sie in einem Kriege um
                    englischer Interessen willen angegriffen wurden" (Mediger, S. 138). Die
                    hannoversche Regierung zögerte, dem englisch-preußischen Bündnis bedingungslos
                    zu folgen und tendierte zu einer neutralen Haltung. Als Frankreich und
                    Österreich am 28. April in einem Ultimatum eine Neutralität anboten, die jedoch
                    an die Bedingung eines freien Durchzugs für Frankreich geknüpft war, lehnte
                    Georg II. ab, hätte diese doch das Kurfürstentum [...] zur Operations- und
                    Verpflegungsbasis der gegen Preußen eingesetzten französischen Truppen gemacht
                    und Hannover kampflos in die Gewalt Frankreichs gebracht (Mediger, S.
                    144).<lb/>Die zur Verteidigung Hannovers aufgestellte Observationsarmee unter
                    dem Oberbefehl Cumberlands gab sich am 26. Juli 1757 in der Schlacht von
                    Hastenbeck geschlagen und zog sich in das Gebiet zwischen Bremen und Verden
                    zurück. Angesichts der französischen Besetzung wählte Georg II. nun den Weg,
                    die Sache Hannovers von der Englands [...] zu trennen und die Gewährung der
                    Neutralität für sein Stammland zu erkaufen. Den Preis, den er zu bieten hatte,
                    war die Auflösung der Observationsarmee, die Entlassung der Soldtruppen, [...]
                    Verlegung der hannoverschen Truppen in ihre Standquartiere, die Verpflichtung,
                    während des gegenwärtigen Krieges [...] niemanden Vorschub zu leisten.
                    (Mediger, S. 158). Im August erhielt Cumberland die Vollmacht, ein derartiges
                    Abkommen auszuhandeln. Am 3. September begannen unter der Vermittlung Dänemarks
                    die Verhandlungen, in denen Richelieu hohe Forderungen, darunter die Besetzung
                    Stades durch Dänemark, stellte. Letzteres wurde von Cumberland abgelehnt. Auch
                    bei der Entlassung der Soldtruppen erreichte Cumberland eine Modifikation; sie
                    sollten nicht als Kriegsgefangene behandelt werden. Die Änderungen Cumberlands
                    wurden in Separatartikeln zusammengefasst. Am 8. September unterzeichnete
                    Cumberland in Bremervörde, am 10. 9. Richelieu in seinem Hauptquartier Kloster
                    Zeven** die Konvention. Cumberland hatte sein oberstes Ziel, nämlich die Rettung
                    der Armee, erreicht, deren Aufspaltung aber nicht verhindern können.*** In
                    Großbritannien stieß die Konvention von Zeven auf Ablehnung; eine Kontroverse
                    entbrannte, ob eine militärische Fortsetzung des Kampfes nicht realistische
                    Siegeschancen gehabt hätte. Georg II. verwarf die Verhandlungsergebnisse seines
                    Sohnes bereits unmittelbar nach ihrem Bekanntwerden und lehnte im Einklang mit
                    der Regierung Pitt eine Neutralisierung Hannovers nun ab. Die Konvention von
                    Kloster Zeven, [...] die [...] den seltenen Vorzug hatte, daß man sie einfach
                    unausgeführt lassen konnte, ohne sie förmlich brechen zu müssen, beschlossen der
                    König und sein Minister sie einfach als nicht vorhanden zu betrachten
                    (Rosendahl, S. 505). Georg II. plante eine Wiederaufnahme des Krieges, und
                    Anfang November gaben die militärischen Erfolge Preußens das Signal. Cumberland
                    wurde desavouiert und die Observationsarmee unter dem Oberbefehl Herzog
                    Ferdinands von Braunschweig wieder aufgestellt. Bis März 1758 war Frankreich aus
                    den besetzten Gebieten zurückgedrängt; Hannover stand nun endgültig an der Seite
                    Großbritanniens im Krieg. </p>
                <p/>
            </div>
            <div type="Kontext">
                <p>1756 - 1763 &quot;Kolonialkrieg&quot; zwischen Großbritannien und Frankreich
                    <lb/>1756 - 1763 Siebenjähriger Krieg (29. August 1756: Einmarsch Preußens in
                    Sachsen)<lb/>16. Januar 1756 Konvention von Westminister (Defensivbündnis
                    zwischen Preußen und Großbritannien)<lb/>Mitte März 1757 Vormarsch französischer
                    Truppen auf Moers, Geldern, Cleve und Münster<lb/>1. Mai 1757 Vertrag von
                    Versailles zwischen Frankreich und Österreich (&quot;renversement des
                    alliances&quot;)<lb/>17. April 1757 Herzog Wilhelm von Cumberland als
                    Oberbefehlshaber der Observationsarmee (bestehend aus Truppenteilen Hannovers,
                    Braunschweigs, Hessens, Sachsen-Gothas, Schaumburg-Lippes und
                    Bückeburgs)<lb/>26. Juni 1757 Dänemark garantiert Hannover den Besitz
                    Bremen-Verdens. <lb/>26. Juli 1757 Schlacht bei Hastenbeck (Die
                    Observationsarmee, die an der Weser das Kurfürstentum verteidigen soll, kann dem
                    französischen Angriff nicht standhalten und zieht sich in das Gebiet
                    Bremen-Verden zurück. Die hannoversche Regierung wird nach Stade
                    verlegt.)<lb/>3. August 1757 Richelieu Oberbefehlshaber der französischen
                    Truppen<lb/>9. August 1757 Besetzung Hannovers<lb/>19. August 1757 Besetzung
                    Braunschweigs und Wolfenbüttels (Frankreich errichtet eine Militärverwaltung zur
                    finanziellen Ausbeutung der Gebiete.)<lb/>3. September 1757 Verhandlungen
                    zwischen Hannover und Frankreich unter der Vermittlung Dänemarks<lb/>8./10.
                    September 1775 Konvention von Zeven<lb/>20. September 1757 Ablehnung der
                    Konvention von Zeven durch Georg II.<lb/>15. Oktober 1757 Entbindung Cumberlands
                    vom Oberbefehl <lb/>5. November 1757 Preußischer Sieg bei Rossbach und
                    Wiederaufnahme des Krieges gegen Frankreich<lb/>23. November 1757 Oberbefehl
                    Herzog Ferdinand von Braunschweig über die Observationsarmee<lb/>26. November
                    1757 Aufkündigung des Waffenstillstandes durch England (Die Observationsarmee
                    marschiert bis Hannover und Minden, preußische Truppen nach Goslar und
                    Braunschweig.)<lb/>Frühjahr 1758 Rückzug der französischen Besatzungstruppen
                    <lb/>10. Februar 1763 Friede von Paris zwischen Frankreich und Großbritannien
                    (Anerkennung der britischen Erfolge in den Kolonien und Wiederherstellung des
                    Status quo ante in Europa)<lb/>15. Februar 1763 Friede von Hubertusburg zwischen
                    Preußen und Sachsen sowie Preußen und Österreich<lb/><lb/></p>
            </div>

        </front>
        <body>
            <div type="Edition">
                <p>Convention entre S[on]. A[ltesse]. R[oy]ale Monseigneur le <rs ref="#pp0235">Duc
                        de Cumberland</rs><note n="1" type="annotation">Wilhelm August, Herzog von
                        Cumberland (1721-1765), zweiter Sohn des engl. Königs Georg II.,
                        General.</note> et S[on]. A[ltesse]. M[onsieur].<note n="2"
                        type="annotation">Wenck: S.E.Mr.</note> le <rs ref="#pp0236">Duc<note n="3"
                            type="crit_app">Danske Traktater: le Maréchal, Duc.</note> de
                        Richelieu</rs><note n="4" type="crit_app">Textvariante: Wenck: conclue à
                        Closter-Zeven. Sachanmerkung: Louis François Armand de Vignerot Plessis,
                        Herzog von Richelieu (1696-1788), Marschall.</note>
                </p>
                <p>Sa <rs ref="#pp0237">Majesté le Roy</rs><note n="5">CTS; Wenck; Danske Traktater:
                        Roi (auch im weiteren Text).</note> de Dannemarck<note n="6" type="crit_app"
                        >Textvariante: CTS; Danske Traktater: Danemark (auch im Folgenden). Wenck:
                        Dannemarc (auch im Folgenden). Sachanmerkung: Friedrich V. (1746-1766), Kg.
                        von Dänemark.</note> touchée<note n="7" type="crit_app">CTS; Danske
                        Traktater: touché.</note> des malheurs des pais<note n="8" type="crit_app"
                        >CTS; Wenck; Danske Traktater: pays (auch im Folgenden).</note> de
                        Bremen<note n="9" type="crit_app">CTS; Danske Traktater: Brême. Wenck: Breme
                        (auch im Folgenden).</note> et Verden<note n="10" type="crit_app">CTS;
                        Danske Traktater: Vehrden (auch im Folgenden).</note> auxquels elle<note
                        n="11" type="crit_app">CTS; Danske Traktater: il.</note> a toujours accordé
                    une protection particulière, et dèsirant en empêchant ces pais d´etre plus
                        longtems<note n="12" type="crit_app">CTS; Danske Traktater:
                        longtemps.</note> le théâtre de la guerre, d´epargner aussi le sang des<note
                        n="13" type="crit_app">CTS; Danske Traktater: le sang entre les.</note>
                    armées prêtes à en<note n="14" type="crit_app">CTS; Wenck; Danske Traktater:
                        s´en.</note> disputer la possession, employé<note n="15" type="crit_app"
                        >CTS; Danske Traktater: emploie.</note> sa médiation par le ministere de
                    S.E.M[onsieur]. le <rs ref="#pp0238">Comte de Lynar</rs><note n="16"
                        type="crit_app">Rochus Friedrich Graf von Lynar (1708 - 1781), dänischer
                        Statthalter in Oldenburg.</note>.<lb/>S[on]. A[ltesse]. R[oyale].
                    Monseigneur le <rs ref="#pp0235">Duc de Cumberland</rs>, général de l´armée des
                    alliés d´une part et S.E.M[onsieur]. le Maréchal, <rs ref="#pp0236">Duc de
                        Richelieu</rs>, général des armées du Roy en Allemagne<note n="17"
                        type="crit_app">CTS; Danske Traktater: de S.M.T.C. en Allemagne.</note>
                    d´autre part, en considération de l´intermission de <rs ref="#pp0237">S[a]
                        M[ajes]té Danoise,</rs> ont engagé respectivement leur parole d´honneur
                    entre les mains de M[onsieu]r le <rs ref="#pp0238">C[om]te de Lynar</rs>, de
                    tenir les conventions<note n="18" type="crit_app">Wenck: conditions.</note>
                    stipulées cy après<note n="19" type="crit_app">CTS; Wenck; Danske Traktater:
                        ci-après (auch im Folgenden).</note> et luy<note n="20" type="crit_app">CTS;
                        Wenck; Danske Traktater: lui.</note> M[onsieur]. le C[om]te de Lynar pour
                    répondre à la magnanimité des intentions du Roy, son maître s´est engagé
                    d´obtenir la garantie énoncée cy aprés dans la présente convention, de sorte
                    qu´elle luy soit envoyée avec ses pleins pouvoirs dont l´expédition en forme n´a
                    pu être aussi prompte que son départ dans les circonstances qui en ont hâté le
                    moment.</p>
                <p>Article 1er<lb/>Les hostilités cesseront de part et d´autre dans vingt
                        quatre<note n="21" type="crit_app">Danske Traktater: 24 [Zahlen auch im
                        Folgenden].</note> heures et plustôt s´il est possible ; on enverra des
                    ordres sur le champ à cet égard dans les corps détachés.</p>
                <p><lb/>Article 2<lb/>Les troupes auxiliaires de l´armée de M[onseigneu]r le <rs
                        ref="#pp0235">Duc de Cumberland</rs> scavoir<note n="22" type="crit_app"
                        >CTS; Wenck; Danske Traktater: savoir.</note> celles de Hesse,
                        Brunswick<note n="23" type="crit_app">CTS; Danske Traktater: Brunsvic.
                        Wenck: Brounswic.</note>, Saxe-Gota<note n="24" type="crit_app"> Wenck:
                        Saxe-Gotha.</note> et même celles du C[om]te de la Lippe Buckembourg<note
                        n="25" type="crit_app">CTS; Danske Traktater: Bückebourg. Wenck:
                        Buckebourg.</note> seront renvoiées<note n="26" type="crit_app">CTS; Danske
                        Traktater: congédiées et. Wenck: renvoyées et.</note> comme il est
                    nécessaire d´arranger particulièrement la marche qu´elles<note n="27"
                        type="crit_app">CTS; Danske Traktater: qn´elles.</note> tiendront pour se
                    rendre dans leurs pais respectifs, il sera envoyé de l´armée des alliés un
                    officier général ou particulier de chaque nation avec leque on conviendra de la
                    marche de ces troupes, ou<note n="28" type="crit_app">CTS; Wenck; Danske
                        Traktater: du.</note> nombre de<note n="29" type="crit_app">CTS: des.</note>
                    divisions sur lesquelles elles marcheront, de leur subsistance et<note n="30"
                        type="crit_app">CTS; Danske Traktater: [Auslassung:] du.</note> des
                    passeports que S.E.M[onsieu]r. le<note n="31" type="crit_app">CTS; Danske
                        Traktater: Maréchal.</note>
                    <rs ref="#pp0236">Duc de Richelieu</rs> leur accordera pour se rendre dans leur
                    pais, où elles seront placées et dispersées suivant ce qui<note n="32"
                        type="crit_app">CTS; Danske Traktater: ce qu´il.</note> sera convenu entre
                    la Cour de France et leurs souverains respectifs.</p>
                <p><lb/>Article 3<lb/>S[on]. A[ltesse]. R[oyale]. Monseigneur le <rs ref="#pp0235"
                        >Duc de Cumberland</rs> s´engage de passer l´Elbe avec la partie de son
                    armée, qu´il ne pourra pas placer dans la ville de Stade. La partie de ses
                    troupes qui entrera en garnison dans cette ville et qu´on estime pouvoir monter
                    de quatre à six mille hommes , y restera sous la garantie de <rs ref="#pp0237"
                        >S[a]. M[ajes]té le Roy de Dannemarck</rs>, qu´elle ne pourra y faire<note
                        n="33" type="crit_app">Wenck: elle n´y pourra faire.</note> aucun acte
                    d´hostilité et réciproquement qu´elle ny<note n="34" type="crit_app">CTS; Wenck:
                        n´y.</note> sera pas exposée de la part des troupes françoises<note n="35"
                        type="crit_app">CTS; Danske Traktater: françaises.</note>. En conséquence il
                    sera convenu par des commissaires respectifs des limites que l´on fixera autour
                    de cette place pour l´aisance de la garnison lesquelles ne pourront pas être
                    étendues au de la<note n="36" type="crit_app">CTS; Wenck; Danske Traktater:
                        au-delà.</note> d´une demie lieue<note n="37" type="crit_app">CTS:
                        demi-lieue.</note> ou une<note n="38" type="crit_app">CTS; Wenck; Danske
                        Traktater: d´une.</note> lieue suivant la nature du Terrain ou des
                    circonstances dont les commissaires conviendront de bonne foy<note n="39"
                        type="crit_app">CTS; Wenck; Danske Traktater: foi.</note>.<lb/>Le reste de
                    l´armée hanovrienne<note n="40" type="crit_app">Wenck: Hannovrienne (auch im
                        Folgenden).</note> ira prendre des quartiers dans les pais<note n="41"
                        type="crit_app">Wenck: le Pays.</note> au dela<note n="42" type="crit_app"
                        >CTS; Wenck; Danske Traktater: au-delà.</note> de l´Elbe, et pour faciliter
                    la marche de ces troupes S.E.M[onsieur]. le Maréchal <rs ref="#pp0236">Duc de
                        Richelieu</rs> concertera avec un officier général envoyé de même de l´armée
                    hanovrienne les routes qu´elles tiendront, s´engageant de donner tous les
                    passeports et les sûretés nécessaires pour que lesd[ites]. trouppes<note n="43"
                        type="crit_app">CTS; Wenck; Danske Traktater: troupes.</note> et leurs
                    équipages puissent se rendre librement aux lieux<note n="44" type="crit_app"
                        >CTS; Danske Traktater: au lieu.</note> de leur destination S[on].
                    A[ltesse]. R[oyale]. Monseigneur le <rs ref="#pp0235">Duc de Cumberland</rs> se
                    réservant de négocier entre les cours pour l´extention de ses<note n="45"
                        type="crit_app">CTS; Wenck; Danske Traktater: ces.</note> quartiers.<lb/>A
                    l´égard des trouppes françoises<note n="46" type="crit_app">Danske Traktater:
                        troupes Françaises.</note> elles demeureront dans le reste des Duchés de
                    Bremen et Verden jusque à<note n="47" type="crit_app">CTS; Wenck:
                        jusqu´à.</note> une conciliation définitive des deux souverains.</p>
                <p><lb/>Article 4<lb/>Les articles cy dessus<note n="48" type="crit_app">Danske
                        Traktater: ci-dessus.</note> devant s´exécuter dans le plus court délay<note
                        n="49" type="crit_app">CTS; Wenck; Danske Traktater: délai.</note>, l´armée
                    hanovrienne et les corps qui en seront<note n="50" type="crit_app">Danske
                        Traktater: sont.</note> détachés particulièrement celuy qui se trouve dans
                    Burg Schantze<note n="51" type="crit_app">CTS; Danske Traktater: Burg-Schantz.
                        Wenck: Burck-Schantze.</note>, et les environs se retireront sous Stade dans
                    l´espace de deux fois vingt quatre heures. L´armée françoise ne passera pas la
                    rivière &lt;d´loste&gt;<note n="52" type="crit_app">Unsichere Lesart. CTS;
                        Danske Traktater: d´Ost. Wenck: de l´Oste. Oste, Flußlauf, der Zeven und
                        Bremervörde verbindet und in die Elbe mündet.</note> dans le Duché de Bremen
                    jusqu´à ce que les limittes<note n="53" type="crit_app">CTS: limités. Wenck;
                        Danske Traktater: limites (auch im Folgenden).</note> ayent<note n="54">CTS;
                        Danske Traktater: aient.</note> été réglées,<note n="55" type="crit_app"
                        >CTS: [Einschub:] et.</note> elle conservera d´ailleurs tous les autres
                    postes et pais dont elle est en possession. Et<note n="56" type="crit_app">CTS;
                        Wenck; Danske Traktater: , et.</note> pour ne pas retarder le règlement<note
                        n="57" type="crit_app">CTS; Danske Traktater: ne pas retarder le moment du
                        règlement."</note> des limittes qui seront établies entre les<note n="58"
                        type="crit_app">Wenck: [Einschub:] deux.</note> armées, il sera nommé et
                    envoyé après demain dix du &lt;...&gt;<note n="59" type="crit_app">CTS: dix du
                        présent. Wenck: dix du présent mois. Danske Traktater: 10 du
                    présent.</note>, à Bremenforden<note n="60" type="crit_app">CTS; Danske
                        Traktater: Bremerföhrde. Wenck: Bremervörde (auch im Folgenden).</note> par
                    S[on]. A[ltesse]. R[oyale]. Monseigneur le <rs ref="#pp0235">Duc de Cumberland</rs> et par
                        S.E.M[onsieur].<note n="61" type="crit_app">CTS; Wenck; Danske Traktater:
                            S.E.Mr.</note> le Maréchal <rs ref="#pp0236">Duc de Richelieu</rs> des commissaires en parité de
                    grade pour régler tant les limittes de l´armée françoise que celles qui devront
                    être observées à Stade par la garnison suivant l´article 3.<note n="62"
                        type="crit_app">Danske Traktater: trois.</note><lb/>Tous les<note n="63"
                        type="crit_app">CTS; Danske Traktater: ces.</note> articles cy dessus seront
                    exécutés fidellement<note n="64" type="crit_app">CTS; Wenck; Danske Traktater:
                        fidèlement.</note> dans leur forme et teneur et sous la foi de la garantie
                    de S[a]. M[ajes]té le <rs ref="#pp0237">Roy de Dannemarck</rs> que M[onieur]. le
                    <rs ref="#pp0238">C[om]te de Lynar</rs> son
                    ministre soussigné s´est engagé<note n="65" type="crit_app">Danske Traktater:
                        chargé [anstatt engagé].</note> d´obtenir. Fait au camp de Closter Seven le
                    8. S[eptem]bre 1757.<note n="66" type="crit_app">CTS; Danske Traktater: Fait à
                        Bremerföhrde et à Kloster-Seven le 8. Sept. 1757. Guillaume –
                        Richelieu.</note></p>
                <p>US Richelieu<note n="67" type="crit_app">Wenck: [Auslassung].</note></p>
                <p>Le soussigné ministre<note n="68" type="crit_app">Wenck: [Auslassung]:
                    ministre.</note> chargé de la part de S[a]. M.[ajes]té le <rs ref="#pp0237">Roy
                        de Dannemarck</rs>,
                    son maître, d´interposer sa médiation entre les deux armées de <rs ref="#pp0028">S[a]. M.[ajes].té
                    T[rès]. C[hrétienne]</rs>. et de <rs ref="#pp0220">S[a] .M[ajesté]. B[ritannique]</rs>.<note n="69"
                        type="crit_app">CTS; Danske Traktater: S.M. Britannique et de S.M.
                        Très-Chrestienne.</note> ayant négocié entre les généraux des d[ites].
                    armées et les ayant amené<note n="70" type="crit_app">CTS; Wenck; Danske
                        Traktater: amenés."</note> à l´heureuse fin contenue dans les<note n="71"
                        type="crit_app">Wenck: lesdits.</note> articles cy dessus, comme il les
                    trouve conformes à l´objet de sa mission, promet d´y<note n="72" type="crit_app"
                        >CTS; Danske Traktater: de.</note> remplir tout ce qui le concerne et de
                    faire l´échange des d[ites].<note n="73" type="crit_app">CTS; Danske Traktater:
                        présentes.</note> conventions dans les vingt quatre heures.</p>
                <p>US <rs ref="#pp0238">Comte de Lynar</rs></p>
                <p><lb/> Articles Séparés<note n="74" type="crit_app">CTS; Danske Traktater:
                        Articles séparés de la convention.</note></p>
                <p>Sur les réprésentations qui ont été faites par M[onsieu]r le <rs
                    ref="#pp0238">Comte de Lynar</rs> dans
                    la vue d´éclaircir d´avantage<note n="75" type="crit_app">CTS: davantage.</note>
                    quelques dispositions de la présente convention, il a été ajouté les articles cy
                    après.</p>
                <p>Article 1<lb/>Que S.E.M[onsieur]. le Maréchal <rs ref="#pp0236">Duc de Richelieu</rs> entend que les
                    troupes aliès<note n="76" type="crit_app">CTS; Wenck; Danske Traktater:
                        alliées</note> de l´armée de S[on]. A[ltesse]. R[oyale]. Monseigneur le <rs
                            ref="#pp0235">Duc
                    de Cumberland</rs>, seront renvoyées dans leurs pays respectifs, suivant la forme
                    énoncée dans l´article deux, et qu´a l´égard<note n="77" type="crit_app">CTS;
                        Danske Traktater: qu´en égard.</note> de leur séparation et dispension dans
                    les dits pays il en sera traité par les cours, ne regardant pas les dites
                    troupes comme prisonnières de guerre.</p>
                <p>Article 2<lb/>Qu´ayant été représenté que le pays de Lavenbourg<note n="78"
                        type="crit_app">CTS; Wenck; Danske Traktater: Lauenbourg.</note> ne
                        pouvoit<note n="79" type="crit_app">CTS; Danske Traktater: pouvait.</note>
                    pas comporter au delà de quinze bataillons et<note n="80" type="crit_app">CTS:
                        [Einschub:] de.</note> six escadrons et que la ville de Stade ne
                        pouvoit<note n="81" type="crit_app">CTS; Danske Traktater: pouvait.</note>
                    pas absolument contenir les six mille hommes de garnison qui y étoient<note
                        n="82" type="crit_app">CTS; Danske Traktater: étaient.</note> déstinés
                    S.E.M[onsieu]r le Maréchal <rs ref="#pp0236">Duc de Richelieu</rs> pressé par le M[onsieur]. le <rs ref="#pp0238">Comte
                        de Lynar</rs>, qui a de nouveau appuyé cette représentation de la garantie
                    de <rs ref="#pp0237">S[a].
                    M[ajesté]. Danoise</rs>, a consenti, et S.A.R. Monseigneur le <rs ref="#pp0235">Duc
                        de Cumberland</rs><note
                        n="83" type="crit_app">Danske Traktater: Cumberlund.</note> s´engage de
                    faire passer l´Elbe à quinze bataillons,<note n="84" type="crit_app">Wenck:
                        [Einschub]: à.</note> six escadrons et tout<note n="85" type="crit_app"
                        >Wenck: [Einschub]: à.</note> le corps des chasseurs; <lb/>Les dix
                    bataillons et vingt huit escadrons restants<note n="86" type="crit_app">Wenck:
                        restans.</note> seront placés dans la ville et environs les plus proches de
                    Stade contenus dans une ligne qui sera marquée avec des poteaux<note n="87"
                        type="crit_app">CTS; Danske Traktater: potaux.</note> depuis a<note n="88"
                        type="crit_app">CTS; Wenck; Danske Traktater: [Auslassung:] a.</note>
                    l´embouchure de l´Aue<note n="89" type="crit_app">Textvarainte: Wenck: la Luhe.
                        Sachanmerkung: Flußlauf der Luhe.</note> dans l´Elbe passant par
                        Hornbourg<note n="90" type="crit_app">CTS; Danske Traktater: Horneberg.
                        Wenck: Hornbourg.</note> inclusivement et dirigée en droiture sur
                    l´embouchure de l´Elmerbeck<note n="91" type="crit_app">Danske Traktater:
                        l’Elmer-Beck.</note> dans la riviere d´Oste<note n="92" type="crit_app">CTS;
                        Danske Traktater: d´Ost. Wenck: de l´Oste.</note>, bien entendu
                        toutesfois<note n="93" type="crit_app">Danske Traktater: toutefois.</note>
                    que les dix bataillons et les vingt huit escadrons susdit<note n="94"
                        type="crit_app">Danske Traktater: susdits.</note> y seront établis tels
                    qu´ils se trouvent au moment de la présente convention sans qu´ils puissent sous
                    aucun prétexte être recrutés ou augmentés dans aucun cas, et cette clause
                    particulièrement garantie par M[onsieur]. le <rs ref="#pp0238">Comte de
                        Lynar</rs> au nom de <rs ref="#pp0237">S[a]
                    M[ajesté]. Danoise.</rs></p>
                <p><lb/>Article 3<lb/>Sur ce qui a été représenté de la part de S[on]. A[ltesse].
                    R[oyale]. Monseigneur le <rs ref="#pp0235">Duc de Cumberland</rs> que relativement aux articles de la
                    convention toutes les troupes, tant celles de l´armée que des<note n="95"
                        type="crit_app">Wenck: les.</note> corps avencés ne pouvoient<note n="96"
                        type="crit_app">CTS; Danske Traktater: pouvaient. Wenck : pourroient.</note>
                    être retirées sous Stade dans deux fois vingt quatre heures. S.E.M[onsieur]. le
                    M[aréch]al <rs ref="#pp0236">Duc<note n="97" type="crit_app">Wenck: [Auslassung:] Duc.</note> de
                    Richelieu</rs> s´est expliqué, qu´il accorderoit<note n="98" type="crit_app">CTS;
                        Danske Traktater: accorderait.</note> le tems qui seroit<note n="99"
                        type="crit_app">CTS; Danske Traktater: serait.</note> necessaire, pourvu que
                    le corps campé à Burgschantze<note n="100" type="crit_app">Wenck:
                        Burck-Schantze. Danske Traktater: Burg-Schantz.</note> se mît en marche pour
                    se retirer vingt quatre heures après la convention signée ainsy<note n="101"
                        type="crit_app">CTS; Wenck; Danske Traktater: ainsi</note> que l´armée
                    campée à Bremervorde. Il sera convenu du tems nécessaire pour les arrangements
                    ultérieurs entre M[onsieur]. le L.[ieutenan]t<note n="102" type="crit_app"
                        >Wenck: [Auslassung:] L.</note> <rs ref="#pp0239">Général de Spoercken</rs><note n="103"
                        type="crit_app">Textvariante: CTS; Danske Traktater: Spörken. Wenck:
                        Spörcken. Sachanmerkung: Friedrich von Spörken (1698-1776), General,
                        braunschweigischer Feldmarschall.</note> et M[onsieur]. le <rs ref="#pp0240">Marquis de
                        Villemur</rs><note n="104" type="crit_app">Textvariante: CTS; Danske Traktater:
                        Villemeur. Sachanmerkung: François de Riotor, Marquis de Villemur; keine
                        näheren Angaben bekannt.</note> premier L.[ieutenan]t General de l´armée du
                        Roy<note n="105" type="crit_app">CTS; Danske Traktater: de S.M.
                        Très-Chrétienne.</note> ainsy que de l´exécution de l´article contenant les
                    limites respectives<note n="106" type="crit_app">CTS; Danske Traktater:
                        [Einschub:] Artikel 4 (unterzeichnet mit Guillaume, Richelieu).</note>.</p>
                <p>Fait au camp de Clauster Seven le dix septembre mil sept cent cinquante
                        sept.<note n="107" type="crit_app">Wenck: [Zeile ausgelassen].</note></p>
                <p>US Le M. D. de Richelieu<note n="108" type="crit_app">Wenck:
                    [Auslassung].</note></p>
                <p>La présente convention ou<note n="109" type="crit_app">Wenck: et ses.</note>
                    articles séparés également faits sous<note n="110" type="crit_app">Wenck: sont
                        faits également sous.</note> la garantie très-expresse<note n="111"
                            type="crit_app">Wenck: expresse.</note> de <rs ref="#pp0237">S[a].
                                M[ajesté]. Danoise</rs> qui<note
                        n="112" type="crit_app">CTS; Danske Traktater: elle.</note> s´obligera d´en
                    assurer, l´execution pleine et entiere, dont je me fais fort. <lb/>Fait à
                    Bremerföhrde le 10 Septembre 1757.<note n="113" type="crit_app">Wenck:
                        [Auslassung].</note></p>
                <p>US R.F. <rs ref="#pp0238">Comte de Lynar</rs> <lb/></p>
            </div>

        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl>Charteris, Wilhelm Augustus, Duke of Cumberland, and the Seven Years War.
                    Mediger, Hastenbeck und Zeven. Der Eintritt Hannovers in den Siebenjährigen
                    Krieg. in: Niedersächsisches Jahrbuch für Landesgeschichte 56 (1984), S.137-
                    166.</bibl>
                <bibl>Oberschelp, Politische Geschichte Niedersachsens 1714-1803. Savory, His
                    Britannic Majesty´s Army in Germany during the Seven Years War.</bibl>

            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
