<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0142">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1551-07-19" xml:id="t142" when-custom="1551 VII 19" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-142-1-de.html">Vertrag von
                    Karlsburg</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r4">Budapest MOL <note>Budapest MOL, Findbuch:<lb/>
                        <ref
                            target="https://www.eleveltar.hu/digitalis-tartalom?source=mnlscope&amp;ref=mnlscope::1984438"
                            >https://www.eleveltar.hu/digitalis-tartalom?source=mnlscope&amp;ref=mnlscope::1984438</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>MOLBudapest&nbsp; Act. Publ. Fasz. 45 No. 65 (Abschrift mit hanschriftl.
                        Notiz: Coll. cum Orig.). [Eine Seite fehlt] <lb/>
                    </p>
                    <p>Weitere Stücke </p>
                    <p>Ratifikation durch König Ferdinand I., Wien 1551 X 18. <lb/>Vertrag zwischen
                        König Ferdinand I. und Isabella sowie Johann Sigismund Szapolyai betreffend
                        die Heiratswiderlage Isabellas durch Überlassung der Herzogtümer Münsterberg
                        und Frankenstein. Karlsburg 1551 VII 19. <lb/>Erläuterungen zu den
                        Verträgen, Torda 1551 VII 23. </p>
                    <p>&nbsp; </p>
                    <p>Anm.: Karlsburg, auch Weißenburg, ung. Gyulafehévár, rum. Alba Julia. <lb/>
                        <lb/>
                    </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la" xml:id="lan6">Latein</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p12">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4043271-3">
                    <name>Oesterreich</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p109">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4054835-1">
                    <name>Siebenbürgen</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc89">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4084851-6">Karlsburg</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43ab5d384e567"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43ab5d874e568"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43ab5db955a99"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43ab5e5ee8258"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43ab5e9d8b5f7"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr6">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43ab5f532c288"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr7">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43ab61718dd09"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr8">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43ab61f6de618"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr9">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43ab624f88ee7"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr10">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43ab62ca75668"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr11">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43ab62f8f1e97"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p> Gooss Roderich, Österreichische Staatsverträge. Fürstentum Siebenbürgen. Wien
                    1911, S.119-124; Georg Utiešenovič, Lebensgeschichte des Kardinals Georg
                    Utiešenovič, genannt Martinusius, Urkundenbuch, S.32-36. [Bittner I, Nr. 82:
                    Regest] </p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Vertragsmotivation. Bedrohung durch Osmanisches Reich. <lb/>
                </p>
                <p>Szapolyai erhält Oppeln als Entschädigung in der Form eines böhmischen Lehens.
                    <lb/>
                </p>
                <p>Zusicherung der jährlichen Einkünfte daraus. <lb/>
                </p>
                <p>Übergabe Ungarns und Siebenbürgens an Habsburg. Übergabe der Rechte. </p>
                <p>Schutz des Besitzes Oppelns. </p>
                <p>Verleihung Oppelns. </p>
                <p> Bis zur Übergabe Oppelns erhält Szapolyai Kaschau mit den Einnahmen. <lb/>
                </p>
                <p>Übergabe Ungarns und Siebenbürgens. <lb/>
                </p>
                <p>Finanzielle Entschädigungen. </p>
                <p>Entschädigungen für Kriegsmaterial. <lb/>
                </p>
                <p>Im Falle des Aussterbens der männlichen Habsburger Linie: Ungarn fällt an
                    Szapolyai und seine Erben. Stirbt Szapolyai ohne männliche Erben: Rückfall
                    Oppelns, Königswahl. <lb/>
                </p>
                <p>Kaschau. Oppeln. <lb/>
                    <lb/>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p>Nos ysabella dei gracia Regina hung- <lb/>ari&lt;e&gt;<note n="1" type="crit_app"
                        >Wiedergabe Genitiv -ae durch &lt;e&gt;. </note>, dalmaci&lt;e&gt;,
                    Croaci&lt;e&gt; etc. Recognoscimus <lb/>per presentes litteras nostras. Quod
                    <lb/>cum post mortem Serenissimi quondam <lb/>principis domini Joannis Regis
                    hun- <lb/>gari&lt;e&gt;, dalmaci&lt;e&gt;, Croaci&lt;e&gt; etc. domini <lb/>et
                    Mariti nostri charissimi pi&lt;e&gt; memori&lt;e&gt; <lb/>Regnum
                    hungari&lt;e&gt; sub Thurcico adhuc <lb/>Imperio constitutum Ex defectione eo-
                    <lb/>rum, in quos princeps ille magna bene- <lb/>ficia contulerat, maximi motos
                    subse- <lb/>quuti Extitissent, sol&lt;e&gt;que unacum vagien- <lb/>te adhuc
                    filiolo, et paucis quibusdam, <lb/>in quibus aliqua acceptorum beneficio-
                    <lb/>rum memoria resederat, Bude, in se- <lb/>de illa Regia, omnibus periculis,
                    per- <lb/>fidia principis Thurcarum, dum ma- <lb/>gnam parti Regni Nobis
                    adimeretur Ex- <lb/>positæ essemus: Seren[issi]mi ipsius principis <lb/>domini
                    et Mariti nostri charissimi stu- <lb/>diorum, quibus tum se (si deus illum
                    <lb/>diucius superstitem esse voluisset) tum Reg- <lb/>num hungari&lt;e&gt;,
                    partesque ei subiectas pau- <lb/>latim a Thurcarum Tyrannide eripere <lb/>in
                    pristinamque libertatem presidio prin- <lb/>cipum christianorum asserere
                        &lt;...&gt;<note n="2" type="crit_app">Streichung. </note> &nbsp; </p>
                <pb facs="#FacsPnr2"/>
                <p>contendebat, memores, nihil prius <lb/>in omni actione nostra habuimus, <lb/>quam
                    ut vestigÿs illius Ser[enissi]mi princi- <lb/>pis ingress&lt;e&gt;, salutem
                    Regni istius, no- <lb/>stramque et filÿ nostri charissimi inco- <lb/>lumitatem,
                    cum multorum aliorum <lb/>quiete, nostra sedulitate quereremus. <lb/>Cumque
                    mult&lt;e&gt; res gest&lt;e&gt; Thurcarum aper- <lb/>te declararet, illos
                    nunquam alÿs, sed <lb/>sibi semper Imperium quesivisse, nihil <lb/>prorsus magis
                    indecorum esse videbatur, <lb/>tanta ab illis calamitate accepta, quam <lb/>si
                    simulata Thurcorum amicicia, qu&lt;e&gt; <lb/>quidem non tam Expetenda a Nobis
                    <lb/>fuit, quam necessario suscepta, in <lb/>Regni, nostramque et fily nostri
                    Il- <lb/>lustrissimi perniciem diucius&nbsp; utere- <lb/>mur. Quapropter cum
                    Buda egress&lt;e&gt; <lb/>et solucione Tributi, et magnis Mune- <lb/>rum
                    largicionibus, Inmanem principis <lb/>Thurcarum animum, placare non de-
                    <lb/>sisteremus, omniaque, quantum in Nobis <lb/>esset ad illius N&lt;u&gt;tum
                    et voluntatem <lb/>fieri curaremus, nec tamen ille un- <lb/>quam a suo instituto
                    discederet, &lt;..&gt; <lb/>pium illud, deoque gratissimum esse <lb/>
                    <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr3"/>Judicans si quid in Nos, a sua religio- <lb/>ne alienas
                    totamque Rempublicam chri- <lb/>stianam, durius statueret: Quamvis <lb/>post
                    cladem illam Budensem, condi- <lb/>cionem benignitate dei &lt;e&gt; am in Trans-
                    <lb/>silvania eramus consequut&lt;e&gt;, qu&lt;e&gt; pro <lb/>nostra et filÿ
                    nostri dignitate, sufficere <lb/>videbatur, tamen cum ardentissimis <lb/>semper
                    votis Imperium christianorum <lb/>principum optassemus, ac de pio, clemen-
                    <lb/>ti et paterno, tum Sacratissim&lt;e&gt; et Catho- <lb/>lic&lt;e&gt;
                    Cesare&lt;e&gt;, tum Sacr&lt;e&gt; Regi&lt;e&gt; Maiesta- <lb/>tis Romanorum ac
                    hungari&lt;e&gt;, ac Boemi&lt;e&gt;, <lb/>dalmaci&lt;e&gt;, Croaci&lt;e&gt; etc.
                    consanguinei nostri <lb/>Colendissimi cerciores factæ fuissemus,
                    <lb/>oblit&lt;e&gt; dignitatis nostr&lt;e&gt;, oblit&lt;e&gt; eciam Com-
                    <lb/>modorum omnium, quibus publice res <lb/>semper anteponendæ sunt, in fidem
                    et <lb/>tutelam christianorum principum <lb/>Nos unacum filio nostro charissimo
                    com- <lb/>mittere maluimus, quam eorum voces <lb/>audire, qui dicerent Regnum
                    istud <lb/>antemurale tocius Reipublice christian&lt;e&gt; <lb/>nostra opera in
                    potestatem Thurcicam <lb/>incidisse. Sane igitur cum iamdiu <lb/>in ea
                    cogitacione fuissemus, quibus <lb/>
                    <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr4"/>modis et racionibus, tam Sanctum <lb/>Animi nostri
                    propositum, erga Rem- <lb/>publicam christianam declarare, <lb/>ac de
                    Synceritate animi nostri Sa- <lb/>cratissimos ipsos principes, securos
                    <lb/>reddere possemus, honesta, ac saluta- <lb/>ri occasione oblata cum
                    Illustrissimo, <lb/>ac Spectabilibus et Magnificis dominis <lb/>Joanne Baptista
                    Gastaldo, Marchione <lb/>de Cassanno, Serenissimi principis domi- <lb/>ni
                    Maximiliani Regis Boemi&lt;e&gt; in rebus <lb/>bellicis locumtenente, Capitaneo
                    gene- <lb/>rale, Thoma de Nadasd libero domi- <lb/>no terre&lt;e&gt; fagaras
                    Comite comitatus <lb/>Castri ferrei Judice Curiæ, et An- <lb/>drea de Bathor
                    Comite Comitatuum <lb/>Zathmaar et Zabolch, Tavernicorum <lb/>Regalium Magistro
                    Capitaneis Sup- <lb/>pemis, et Commissarÿs ipsius Sacra- <lb/>tissim&lt;e&gt;
                    Regi&lt;e&gt; Maiestatis Romanorum <lb/>in Causa Illustrissimi Joannis ducis
                    <lb/>filÿ nostri charissimi condicionibus <lb/>infrascriptis, virtute et
                    auctoritate <lb/>pleni mandati in Transigendis nostris <lb/>et filÿ nostri rebus
                    et Negocÿs per <lb/>ipsam Sacratissimam Regiam Maiestatem <lb/>
                    <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr5"/>eisdem dati et concessi convenimus: <lb/>Primo. Quod
                    Maiestats Regia, ducatum <lb/>oppoliensem in Silesia habitum, simul <lb/>cum
                    universis Arcibus Castellis, Civitati- <lb/>bus oppidis villis, possessionibus,
                    pre- <lb/>dÿs, piscinis, alÿsque bonis et Juribus <lb/>possessionarÿs omnibus,
                    quocumque No- <lb/>mine et Titulo censeantur, ac pariter <lb/>cum cunctis suis
                    utilitatibus et pertinen- <lb/>cÿs quibuslibet de Jure et ab antiquo <lb/>ad
                    dictum ducatum pertinentibus, <lb/>cum redditibus viginti quinque Millium
                    <lb/>florenorum hungaricalium Illustris- <lb/>simo Joanni duci filio nostro
                    charissimo, <lb/>suisque heredibus et posteritatibus&nbsp; suc-
                    <lb/>cessoribusque universis dedit contulit, <lb/>et assignavit, iure perpetuo
                    et inre- <lb/>vocabiliter tenendum utendum et <lb/>possidendum ea condicione, ut
                    si pre- <lb/>scripta suma viginti quinque Millium <lb/>florenorum Ex proventibus
                    dicti duca- <lb/>tus compleri non posset, Maiestas <lb/>Regia alia bona et Jura
                    possessionaria, <lb/>ipsi ducatui addat, Ex quibus dicta <lb/>Summa in integrum
                    compleri possit. <lb/>Item Quemadmodum Serenissimus quondam <lb/>
                    <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr6"/>
                <p>princeps dominus Joannes Rex hungari&lt;e&gt; <lb/>etc. dominus et Maritus
                    noster, pi&lt;e&gt; me- <lb/>mori&lt;e&gt;, adhuc vivens, totum et omne <lb/>Jus
                    suum, quod in Regno hungari&lt;e&gt; <lb/>partibusque ei subiectis habuit, per
                    <lb/>transactionem Juramento confirma- <lb/>tam, &lt;...&gt;<note n="3"
                        type="crit_app">Streichung.</note>&nbsp; in Sacratissimam Catholi- <lb/>cam
                    Cesaream ac Maiestatem Regiam, <lb/>ipsorumque heredes et successores con-
                    <lb/>tulerat, ita Illustrissimus quoque Joan- <lb/>nes dux filius noster Jura
                    paterna <lb/>sequutus cessit Ex nunc omnibus Juri- <lb/>bus, qu&lt;e&gt; in
                    Regno hungari&lt;e&gt; et Trans- <lb/>silvani&lt;e&gt;, bonisque paternis et
                    heredi- <lb/>tarÿs habet, totumque illud in Sacra- <lb/>tissimam et Catholicam
                    C&lt;e&gt;saream ac <lb/>Maiestatem Regiam, suosque heredes <lb/>pleno Jure
                    transtulit. <lb/>Item, ut Maiestas Regia, suique heredes et <lb/>successores
                    Reges hungari&lt;e&gt; et Boemi&lt;e&gt;, <lb/>ipsum Joannem ducem filium
                    nostrum <lb/>in dominio et pacifica possessione ipsius <lb/>ducatus oppoliensis
                    contra quoslibet <lb/>legittimos et illegittimos Impetitores, <lb/>turbatores et
                    actores proprÿs suis la- <lb/>boribus et Expensis, tueri et defendere&nbsp; </p>
                <pb facs="#FacsPnr7"/>
                <p>debeant. <lb/>Item ut deinceps Illustrissimus ipse filius <lb/>noster, racione
                    ipsius ducatus oppolien- <lb/>sis, pro vero et legittimo duce dicti du-
                    <lb/>catus ab omnibus habeatur, ac in eo <lb/>ipso ducatu per Sacratissimam et
                    Ca- <lb/>tholicam Cesaream Maiestatem con- <lb/>firmetur, in verumque ducem
                    erigatur <lb/>et consecretur, hac tamen facta reserva- <lb/>cione, quod ipse
                    Illustrissimus Joannes <lb/>dux filius noster, Maiestati Regi&lt;e&gt;, suis
                    <lb/>quoque heredibus et successoribus Regibus <lb/>Boemi&lt;e&gt;, omnia illa
                    facere, et prestare <lb/>debeat et teneatur, quae hactenus alÿ <lb/>principes et
                    duces antecessoribus Maiesta- <lb/>tis Regi&lt;e&gt;, et ipsi quoque Regiæ
                    Maiestati, de <lb/>Jure vel consuetudine prestiterunt, vel <lb/>hodie eciam
                    facere et prestare tenentur, <lb/>hoc tamen per Expressum declarato, ut si
                    Sacra- <lb/>tissimam et Catholicam Cesaream ac Maie- <lb/>statem Regiam (quod
                    deus avertat) interim <lb/>mori contigeret heredes quoque et successores
                    <lb/>ipsarum Maiestatum, tam Nobis quam Il- <lb/>lustrissimo filio nostro de
                    ducatibus ipsis effecti- <lb/>ve respondere, Nosque et filium nostrum in
                    <lb/>eisdem manutenere, debeant et teneantur, <lb/>
                    <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr8"/>Quod ipsum eciam de dote Maiestatis No- <lb/>str&lt;e&gt;
                    intelligendum erit. <lb/>Item Cum ducatus ipse oppoliensis propter <lb/>illam
                    pignoris obligacionem, in qua nunc <lb/>est, Illustrissimo Joanni duci filio no-
                    <lb/>stro, statim et Ex promptu, usque ad fe- <lb/>stum Nativitatis domini
                    proxime fu- <lb/>turum reddi et restitui non possit, <lb/>Maiestas Regia annuit
                    ut Nos, una- <lb/>cum Illustrissimo filio nostro, infra <lb/>prescriptum tempus
                    redempcionis ma- <lb/>neamus Cassovi&lt;e&gt; illamque teneamus et
                    <lb/>possideamus, cum omni Jurisdicione, <lb/>alÿsque omnibus proventibus,
                    quibus <lb/>hactenus possessa est ad illud videlicet <lb/>tempus Nativitatis
                    domini, quo ducatus <lb/>ipse redimi, ac ipsi Joanni duci filio <lb/>nostro,
                    pure et simpliciter reddi et re- <lb/>stitui, ac in potestatem eiusdem peni-
                    <lb/>tus tradi et assignari debet. Cui nihilo- <lb/>minus Ex viginti quinque
                    Millibus flo- <lb/>renorum, ad eam sumam quae ad id <lb/>tempus cederet,
                    solvatur, cuius quidem <lb/>temporis, seu anni Inicium computetur <lb/>ab
                    hodierno die. <lb/>Item Quod Nos et filius ipse noster Ill[ustrissi]mus <lb/>
                    <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr9"/>
                <p>universas Arces Municiones, Castella, Civi- <lb/>tates, oppida, Villas, predia,
                    possessiones, <lb/>generaliter vero omnia ea quae hactenus in <lb/>Regno
                    hungari&lt;e&gt; et Transsilvani&lt;e&gt; quocunque <lb/>titulo, seu Nomine
                    tenuimus, habuimus, <lb/>et possedimus, unacum Sacra Regni hun-
                    <lb/>gari&lt;e&gt; Corona, constituto die, in Manus <lb/>hominum Maiestatis
                    Regi&lt;e&gt; dare, conce- <lb/>dere et assignare teneamur, ac per offi-
                    <lb/>ciales nostros et prefectos dari et assigna- <lb/>ri Jubeamus. <lb/>Item
                    Cum Nobis sit Ex Transsilvania abeun- <lb/>dum, decimasque istius anni presentis
                    in <lb/>Transsilvania habeamus, Maiestas Regia <lb/>ad usum nostrum et filÿ
                    nostri tamdiu <lb/>quousque Cassovi&lt;e&gt; erimus vel Ex Decimis
                    <lb/>Archiepiscopatus Strigoniensis, vel Episco- <lb/>patus Agriensis, eciam si
                    alÿs in arendam <lb/>ille locatae essent quibus aliunde pro illis satis-
                    <lb/>fieri debet, teneatur dare decimas <lb/>Trium Millium florenorum, quarum
                    <lb/>loco cedant Maiestati Regiæ decimæ <lb/>nostr&lt;e&gt; quas in
                    Transsilvania habemus. <lb/>Item ut pro Bombardis et Ingenÿs illis quas <lb/>Nos
                    et Ill[ustrissi]mus filius noster in &lt;...&gt;<note type="crit_app" n="4"
                        >Streichung.</note>
                    <lb/>arcibus tam hungaricis quam &lt;... &gt;<note n="5" type="crit_app"
                        >Streichung.</note><note n="6" type="crit_app">Ab hier: eine Textseite
                        fehlt.</note>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr10"/>
                <p>Maiestats Regia, suique heredes et successo- <lb/>res teneantur Juxta
                    promissionem et <lb/>obligacionem Maiestatis Regi&lt;e&gt;, de ducat- <lb/>ibus
                    ipsis tam oppoliensi&lt;.&gt;&nbsp; quam Munster- <lb/>bergensi&lt;.&gt;&nbsp;
                    vel frankenstainensi&lt;.&gt;<note n="7" type="crit_app">Jeweils Streichung
                        "s".</note>, aut simul <lb/>de duobus postremis Nobis et Ill[ustrissi]mo
                    filio <lb/>nostro prospicere, Nobisque illos reddere <lb/>et restituere.
                    <lb/>Item ut litteras omnes, super huiusmodi <lb/>transactionibus confectas et
                    emanatas, <lb/>interim dum Nos, et Ill[ustrissi]mus filius noster,
                    <lb/>Cassovi&lt;e&gt; erimus, quo citius fieri potest <lb/>Sacratissima et
                    Catholica C&lt;esarea ac Maiestas <lb/>Regia, ipsorumque heredes et successores,
                    <lb/>renovari, Ex integroque eas conscribi et <lb/>confirmari curent, et
                    debeant. <lb/>Item Quod quamvis Nos condicionem Ill[ustrissi]mi <lb/>filÿ
                    nostri, a Maiestate Regia oblatam, <lb/>boni consuluimus, et acceptavimus, ea
                    <lb/>tamen spe quod Sacratissima et Catholica <lb/>C&lt;e&gt;sarea Maiestas
                    statum filÿ nostri auge- <lb/>bit melioremque reddet, in cuius arbi- <lb/>trium
                    omnem nostram et filÿ nostri <lb/>causam remisimus. <lb/>Cum igitur Nos tum ad
                    clementissima Mo- <lb/>nita Sacratissim&lt;e&gt; et Catholic&lt;e&gt;
                    C&lt;e&gt;sare&lt;e&gt; </p>
                <pb facs="#FacsPnr11"/>
                <p>Maiestatis, tum ad oblaciones pias et <lb/>paternas, Sacratissim&lt;e&gt;
                    Regi&lt;e&gt; Maiestatis <lb/>annuissemus, presentes litteras nostras <lb/>super
                    ipsis articulis et rebus in Trans- <lb/>actione cum dominis &lt;...&gt;<note
                        n="8" type="crit_app">Streichung.</note>&nbsp; Commissa- <lb/>rys ipsius
                    Maiestsatis Regi&lt;e&gt; Nobiscum <lb/>Inita, conclusis, Statutis et decretis,
                    <lb/>eisdem dominis Commissarÿs, in testi- <lb/>monium omnium premissorum,
                    Sigillo <lb/>nostro, manusque nostr&lt;e&gt; subscripcione, <lb/>Munitas dandas
                    duximus et conce- <lb/>dendas, datum in Civitate Alb&lt;e&gt;
                    <lb/>Juli&lt;e&gt;, decima nona Mensis Julÿ, An- <lb/>no domini 1551. <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>Ysabella regina. <lb/>
                    <lb/>Coll. cum Orig[inali] </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl>Volkmer, Gerald, Das Fürstentum Siebenbürgen 1541-1691. Kronstadt 2002.</bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
