<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-1484">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1711-01-05" xml:id="t1484" when-custom="1711 I 5" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-1484-1-de.html">Vertrag von
                    Hamburg</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r13">Kopenhagen RA</repository>
                <msDesc>
                    <p>Dänisches Reichsarchiv, Kopenhagen: Kongehusets og Rigets arkiv: Forholdet
                        til udlandet (Traktater), E 2 Holsten-Gottorp nr. 20.</p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de" xml:id="lan2">deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p32">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4010877-6">
                    <name>Dänemark</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p138">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4514664-0">
                    <name>Schleswig - Holstein - Gottorf</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc35">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4023118-5">Hamburg</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624c1684b49c"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d31d4d115"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d32a1e2d1"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d336b96ed"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d34108a98"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr6">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d34d15574"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr7">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d356e93e0"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr8">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d362bc4df"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr9">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d36d6a426"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr10">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d37b897d9"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr11">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d388ba4d1"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr12">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d393e2534"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr13">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d3a1e05ad"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr14">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d3ae143d8"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr15">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d3ba10523"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr16">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d3c620e8d"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr17">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d3d1be1fa"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr18">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4624d3de3b402"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Inhalt">
                <p>&nbsp; </p>
                <p>Über die Interpretation von Art. 3 des Friedensvertrags von Traventhal sind
                    einige Differenzen zwischen Dänemark und Schleswig-Holstein-Gottorf aufgetreten,
                    so daß sich beide Seiten im Hamburg getroffen und folgende Punkte vereinbart
                    haben: <lb/>
                </p>
                <p>
                    <lb/>1. Alle adeligen Güter in den Herzogtümern Schleswig und Holstein
                    unterstehen der gemeinschaftlichen Regierung. Die Jurisdiktion in
                    Kriminalfällen, die auf gemeinschaftlich regiertem Boden begangen worden sind,
                    bleibt bei der gemeinschaftlichen Regierung. Sonst behalten die Hintersassen von
                    Prälaten und Ritterschaft ihren Gerichtsstand vor ihren Grundherren und deren
                    Gerichten. <lb/>
                    <lb/>2. Die Hintersassen von Prälaten und Ritterschaft haben das
                    Appellationsrecht von den Ding- und Amtsgerichten über die Oberamts- und
                    Hofgerichte bis zum Gemeinen Landgericht. <lb/>
                    <lb/>3. Grundherren aus Prälaten- und Ritterschaft belangen ihre Hintersassen in
                    der ersten Instanz vor ihren eigenen Gerichten, wenn sie welche unterhalten; von
                    dort wird direkt an das Gemeine Landgericht appelliert. <lb/>
                    <lb/>4. Hintersassen von Prälaten, Ritterschaft und anderen Gutsbesitzern
                    belangen ihre Herren direkt vor dem Gemeinen Landgericht. <lb/>
                    <lb/>5. Streitigkeiten über den Gerichsstand gemeinschaftlich regierter
                    Untertanen werden von einem paritätisch besetzten Gericht entschieden. <lb/>
                    <lb/>6. Gemeinschaftlich regierte Untertanen im Dienst eines regierenden Herrn
                    haben ihren Gerichtsstand vor ihrem Dienstherrn. Sofern das Urteil
                    gemeinschaftlich regierte Güter betrifft. soll die Urteilsexekution mit Konsens
                    des anderen regierenden Herrn erfolgen. Sonst bleiben die gemeinschaftlich
                    regierten Untertanen der gemeinschaftlichen Jurisdiktion unetrworfen. <lb/>
                    <lb/>7. Die Gerichtsbarkeit über die Bediensteten und Hintersassen der
                    geistlichen und adligen Patronatskirchen und ihrer Schulen liegt
                    gemeinschaftlich bei den regierenden Herren und wird durch deren
                    Generalsuperintendenten und Pröpste ausgeübt. <lb/>
                    <lb/>8. Die geistliche Gerichtsbarkeit über Prälaten und Adel sowie über die
                    Bediensteten und Hintersassen ihrer Patronatskirchen und Schulen soll direkt vom
                    Ober-Konsistorium ausgeübt werden. <lb/>
                    <lb/>9. In Fällen der geistlichen Gerichtsbarkeit sollen die Unter-Konsistorien
                    in der Ämtern künftig nicht mehr für die Bediensteten und Hintersassen der
                    geistlichen und adligen Patronatskirchen und ihrer Schulen zuständig sein,
                    sondern nur noch das allgemeine Konsistorium. <lb/>
                    <lb/>10. Die Untertanen der regierenden Herren unterstehen der geistlichen
                    Gerichtsbarkeit des Konsistoriums ihres jeweiligen Herrn. Sie leisten die vollen
                    kirchlichen Abgaben, an einer Kirche unter der Hoheit des jeweils anderen
                    regierenden Herrn jedoch nur zum Unterhalt von Kirchen und Schulen sowie von
                    deren Bediensteten. <lb/>
                    <lb/>11. Das bisher Holstein-Gottorffische Patronatsrecht über die Kirche von
                    Langenhorn wird eingetauscht gegen das bislang königliche Patronatsrecht über
                    die Kirche von Nübel. Die Kirche von Lütjenburg fällt künftig unter die
                    geistliche Jurisdiktion des Königs, die Kirche von Großenbrode unter
                    gemeinschaftliche geistliche Jurisdiktion. <lb/>
                    <lb/>12. Die von den Gütern der Prälaten und der Ritterschaft unter
                    gemeinschaftlicher Regierung erhobenen Abgaben werden von jedem regierenden
                    Herrn zur Hälfte erhoben und eingetrieben. <lb/>
                    <lb/>13. Einseitige Maßnahmen, die seit dem Frieden von Traventhal ohne
                    Einspruch der anderen Seite getroffen worden sind, bleiben als gültig bestehen;
                    die anderen Streitpunkte sollen nach Maßgabe des vorliegenden Vertrags erneut
                    vor dem Landgericht verhandelt und entschieden werden. <lb/>
                    <lb/>14. Der Postverkehr der beiden regierenden Herren soll das Gebiet des
                    jeweils anderen ungehindert passieren und dort keine neuen Sendungen oder
                    Passagiere aufnehmen. Zollpflichtige Sendungen werden verzollt. <lb/>
                    <lb/>15. Der Streit um ein in Heiligenhafen beschlagnahmtes Schiff wird an das
                    Gemeine Landgericht verwiesen. <lb/>
                    <lb/>16. Der König will die Stadt Oldesloe zur Reparatur des Mühlendamms
                    anweisen, sobald ihm die Gottorfische Regierung die Baupflicht der Stadt
                    nachweist. <lb/>
                    <lb/>17. Die Streitigkeiten u.a. der Jagd, des Güteraustauschs und der
                    Grenzziehung wegen sollen innerhalb der nächsten sechs Monate zum Abschluß oder
                    Vergleich gebracht werden. <lb/>
                    <lb/>18. Die Jurisdiktion über einige außerhalb der Lübecker Landwehr gelegene
                    Dörfer, die bislang einseitig beim König gelegen hatte, soll künftig
                    gemeinschaftlich ausgeübt werden, mit allen Rechten und Pflichten, wie über
                    andere adelige Güter. <lb/>
                    <lb/>19. Der König behält sich seine Ansprüche auf das Amt Tremsbüttel vor, läßt
                    das Haus Holstein-Gottorf jedoch weiter im Besitz des Amtes, bis zur Beilegung
                    der Streitigkeiten. <lb/>
                    <lb/>20. Die Abgabenforderungen von den adligen Gütern sollen innerhalb der
                    nächsten drei Monate ausgeglichen werden; gelingt dies nicht, so wollen sich die
                    beiden regierenden Linien darüber vergleichen. <lb/>
                    <lb/>21. In allen andern Punkten bleibt es beim Frieden von Traventhal 1700 VIII
                    18 sowie bei den Bestimmungen des Vergleichs von Hamburg 1701 VII 12. <lb/>
                    <lb/>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p>Zu wißen: Nachdeme zwischen Ihr[er] Königl[ich]e[n] <lb/>Maÿ[estä]tt zu
                    dännemarck Norwegen [etc.] und des herrn <lb/>Hertzogs zu Schleßwig
                    Hollstein-Gottorff durchl[aucht] <lb/>über den Verstand und die Erklährung des
                    dritten <lb/>Articuli des Travendahl[sch]en Tractats einige <lb/>differentien
                    sich hervor gethan, welche man ab- <lb/>seiten Ihr[er] Durchl[aucht] nebßt denen
                    übrigen seither dem <lb/>Travendahl[sch]en Vergleich unerörtert gebliebe-
                    <lb/>nen Gravaminibus gerne erlediget haben <lb/>wollen; Ihr[e] königl[ich]e
                    Maÿ[estä]tt auch, zu bezeugung <lb/>dero freündvetterlichen affection und guter
                    <lb/>intention vor das Hochfürstl[ich]e Hauß, sich solches <lb/>nicht entgegen
                    seÿn, sondern geschehen laßen, daß <lb/>einige dero Ministrorum mit den
                    Fürstl[ich]en <lb/>dazu depurtirten Ministris darüber einen <lb/>Congress auff
                    dem Schaumburgischen Hoff zu <lb/>Hamburg anstellen, und sothane Streitigkeiten
                    <lb/>in der güte abthun möchten; zu dessen Behueff <lb/>allerhöchstgedachte
                    Ihr[e] königl[ich]e Maÿ[estä]tt dero Ge- <lb/>heimbden Rath, Vice-Stadthaltern
                    in den Für- <lb/>stenthümbern Schleßwig-Hollstein und Landt- <lb/>Rath h[errn]
                    Joachim von Ahlefeldt auff Buckhagen <lb/>Rittern [etc]. so dann dero Geheimbden
                    Conferenz-und <lb/>Etats-Rath h[errn] Christoph Gensch von Breitenau <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr2"/>auff Grünhoff Rittern [etc.] und dero Etats-, Justiz-
                    <lb/>und Cantzleÿ -Rath auch Residenten im Nieder- <lb/>Sächsischen Creÿße Hans
                    Statius Hagedorn sambt <lb/>und sonders mit zulänglicher Vollmacht versehen
                    <lb/>und zur Erörterung der Mißhelligkeiten aller- <lb/>gnädigst Committiret,
                    die dann mit denen Von <lb/>Ihro Hochfürstl[icher] Durchl[aucht] dazu gleichfalß
                    accreditir- <lb/>ten und genuegsahm Bevollmächtigten Ministris, <lb/>alß dem
                    Geheimbden Rath, OberHoff Marschall und <lb/>Gesandten im NiederSächsischen
                    Creÿße [etc.] Herrn <lb/>Georg Henrich Freÿherrn von Schlitz genant <lb/>von
                    Göerz, so dann dem Geheimbden Rath undt <lb/>General-Lieutenant Herrn Gerhard
                    Graffen <lb/>von Dernath [etc.] und dem Etats-Rath h[errn] Christian
                    <lb/>Wilhelm von Eÿben nach hinc inde ausgewechßel- <lb/>ten Credentialien in
                    Handlung getreten, und <lb/>endlich, nach vielen Conferenzen, zu wiederher-
                    <lb/>stellung des alten guten Vernehmens zwischen Ihr[o] <lb/>Königl[iche]r
                    Maÿ[estä]tt und dem Hochfürstl[ich] Hollstein-Got- <lb/>torffischen Hauße, sich
                    über nachfolgende articuln <lb/>vereinbahret und verglichen, daß <lb/>
                    <lb/>Artic[ulus] 1 <lb/>Wie der Articulus 3tius des Travendahl[sch]en
                    <lb/>Friedens ohne unterscheidt von allen Prælaten <pb facs="#FacsPnr3"/>und
                    adel[ich]en Güthern, so wie sie in der Landes- <lb/>Matricul gesetzet und
                    enthalten, redet; Also <lb/>auch von allen zu verstehen seÿ, und dahero alle
                    <lb/>diese bißhero in obigen zweiffel gezogene Adel[ich]e <lb/>Güther in denen
                    Hertzogthümern Schleßwig und <lb/>Hollstein, Sie seÿn Marsch- oder Geest, Sie
                    liegen <lb/>wo sie wollen, und werden besessen von wem sie <lb/>wollen, mit
                    ihren possessoren, wes Standes die <lb/>seÿndt, sambt deren Officianten,
                    Bedienten, Un- <lb/>terthanen und Einwohnern, mit und neben den <lb/>übrigen in
                    der Landes-Matricul befindtlichen <lb/>Prælaten und Ritterschafft, auch denen
                    von den <lb/>Herrschafften selbsten itzo besitzenden oder <lb/>künfftig an sich
                    bringenden Adel[ich]en Güthern, <lb/>so wol in Civilibus alß Ecclesiasticis,
                    ohne <lb/>eintzige Exception oder Exemption, der königl[ich]en <lb/>und
                    Hochfürstl[ich]en Gemeinsahmen Territorial-Ho- <lb/>heit und Jurisdiction sambt
                    allen davon depen- <lb/>direnden Rechten unterwürffig seÿn sollen; <lb/>Waß
                    ferner die Criminal-Hoheit und Jurisdi- <lb/>ction selbßt über die Personen der
                    Prælaten <lb/>und Ritterschafft auch anderer Besitzer von adel[ich]en
                    <lb/>Güthern, sambt deren Eheweibern und kindern be- <lb/>trifft, bleibet
                    dieselbe gleichergestalt nach der <lb/>LandtGerichts-Ordnung und hergebrachten
                    Ob- <pb facs="#FacsPnr4"/>servanz, wann das Crimen oder delictum auff
                    <lb/>Gemeinschafftlichen Grund und Boden begangen, <lb/>unter
                    Gemeinschafftl[ich]er Regierung, <lb/>Besagter Prælaten, Ritterschafft und
                    anderer <lb/>Besitzer von Adel[ich]en Güthern ihre Officianten, <lb/>Bediente
                    Unterthanen und Einwohner aber <lb/>behalten ihr forum Criminale, wie Sie es
                    biß- <lb/>hero entweder beÿ ihrer mit eigenem ding- <lb/>und Recht versehenen
                    Ordinairen Obrigkeit und <lb/>Guths-Herrn, oder sonsten beÿ königl[ich]en und
                    Fürstl[ich]en <lb/>dingstedten gehabt. <lb/>
                    <lb/>2. <lb/>Nachdem aber etzliche der Vorbemeldten Præla- <lb/>ten und
                    Adel[ich]en Güther ihre Officianten, Bediente, <lb/>Unterthanen und Einwohner an
                    gewißen Ohrten <lb/>auch in Civilibus dingpflichtig, oder dero Nie- <lb/>der
                    Instanzen beÿ den Unter-Gerichten der <lb/>respective königl[ich]en und
                    Hochfürstl[ich]en Ämbter <lb/>und Lande von jehero haben, von darab Sie an das
                    <lb/>königl[ich]e und Hochfürstl[ich]e Oberambts- oder Hoff- <lb/>Gericht
                    appelliren; So soll es hinferner dabeÿ <lb/>unverändert bleiben, jedoch, daß
                    solcher Prælaten <lb/>und Adel[ich]en Güther Officianten, Bedienten, Un-
                    <lb/>terthanen und Einwohnern von erwehnten königl[ich]en <lb/>und
                    Hochfürstl[ich]en respectivè Ober-Ambts oder <pb facs="#FacsPnr5"
                    />Hoff-Gerichten die weitere appellation <lb/>an das Gemeine Landt-Gericht freÿ
                    stehen. <lb/>
                    <lb/>3. <lb/>Wann die Prælaten, Ritterschafft oder an- <lb/>dere besitzer,
                    Adel[ich]er Güther ihre Officianten, <lb/>Bediente, Unterthanen und Einwohner,
                    sambt <lb/>oder sonders, rechtlich zu belangen hätten, Verblei- <lb/>bet Ihnen,
                    den Actoribus, so ihr eigen ding- und <lb/>Recht haben, freÿ, zur ersten instanz
                    ding- und <lb/>Recht zu legen, und vor selbigen erwehnte ihre Offi-
                    <lb/>cianten, Bediente, Unterthanen und Einwohner <lb/>zu besprechen, wovon
                    jedoch die appellation im- <lb/>mediatè an das Gemeine Land-Gericht gehet; Beÿ
                    <lb/>dem andern Fall, da Prælaten oder Adel[ich]e Güther <lb/>kein eigen ding-
                    und Recht hätten, wird dergleichen <lb/>klage wieder die Officianten, Bediente,
                    Unter- <lb/>thanen und Einwohner zwar beÿ der ersten ding- <lb/>pflichtigen
                    Instanz angebracht, jedoch von da <lb/>ab immediatè an das Landt-Gericht
                    appelli- <lb/>ret. <lb/>
                    <lb/>4. <lb/>Dahingegen, wann dergleichen Officianten, Bediente,
                    <lb/>unterthanen und Einwohner ihre Herrn zu belan- <lb/>gen nöhtig hätten, ist
                    die Sache immediatè an das <lb/>Gemeine Landt-Gericht zu bringen, daß also Præ-
                    <lb/>laten, Ritterschafft und der Adel[ich]en Güther Posses- <pb
                        facs="#FacsPnr6"/>sores der mittlern Instanz gar nicht unter- <lb/>worffen
                    seÿn. <lb/>
                    <lb/>5. <lb/>Daferne wegen oberwehnter dingpflichtigkeit <lb/>über
                    gemeinschafftl[ich]e Unterthanen, ob und wie weit <lb/>solche darunter gehören,
                    eine Streitigkeit entstünde, <lb/>soll dieselbe von einem Gemeinschafftl[ich]en
                    pari nu- <lb/>mero von beyden seiten neben dem LandtCantzler <lb/>besetzten
                    Gericht, nachdem die hierzu deputirte <lb/>königl[ich]e und Hochfürstl[ich]e
                    Ministri vorhero ad <lb/>hunc actum ihrer Pflicht erlaßen, und zu obiger
                    <lb/>affaire mit einem Specialen Eÿde beleget, er- <lb/>örtert, auch, anstatt
                    der Herrschafft, deren Ambt- <lb/>mann des orts citiret, und der Process durch
                    ihn <lb/>oder welcher ihme wird subsituiret werden, <lb/>auszuführen schuldig
                    seÿn. <lb/>
                    <lb/>6. <lb/>Wegen der Gemeinschafftl[ich]en Landsaßen, wenn Sie in <lb/>des
                    einen oder andern herrn privativè diensten <lb/>stehen, hat man, ratione fori,
                    folgende Verabre- <lb/>dung gut gefunden: nemblich, wann ein solcher,
                    <lb/>ratione officii, besprochen würde, daß selbiges <lb/>vor dem herrn in
                    dessen dienste er ist, einseitig <lb/>geschehen, und von demselben und in dessen
                    nahmen <lb/>über ihn geurtheilet werden, auch selbigem unbe- <pb
                        facs="#FacsPnr7"/>nommen seÿn solle, in denen unter seinem privat
                    <lb/>Territorio und einseitiger Jurisdiction ge- <lb/>legenen mobil- oder
                    immobil-Güthern /: wie <lb/>er dessen ohnedem befuegt :/ freÿ und ungehindert
                    <lb/>die Execution zu thun, und die abgesprochene Urtheil <lb/>vollenstrecken zu
                    laßen; daferne aber über <lb/>dasjenige, was in dergleichen fällen vom Richter
                    <lb/>erkandt, eine Execution in die, der Gemeinschafft[ichen] <lb/>Regierung
                    unterlegene, Güther begehret würde, <lb/>soll zwar von dem andern mitregierenden
                    herrn, <lb/>wann nehmlich solche urtheile, die krafft Rechtens <lb/>ergriffen,
                    der Consens gebührlich gesuchet, jedoch <lb/>solcher unter keinerleÿ prætext
                    verweigert, oder <lb/>sothane Execution gehindert werden, und wann <lb/>solches
                    geschehe, dem Domino judicanti freÿ stehen, <lb/>die execution nichts desto
                    minder in die Gemein- <lb/>schafftl[ich]e Güther, von was ahrt dieselbe auch
                    seÿn, <lb/>einseitig zu bewerckstelligen; In allen übrigen <lb/>Sachen aber
                    bleiben die gemeinschafftl[ich]e Land- <lb/>saßen in den Hertzogthümern, sie
                    mögen posses- <lb/>sionirt seÿn oder nicht, ungeachtet Sie in des <lb/>einen
                    oder andern Herrn einseitigen diensten <lb/>stehen, der Gemeinschafftl[ich]en
                    Jurisdiction und <lb/>davon dependirenden befehlen unterworffen. <pb
                        facs="#FacsPnr8"/>7. <lb/>Alß das Jus Episcopale der Landes Fürstl[ich]en
                    <lb/>Hoheit annex ist; So soll dasselbe auch über alle <lb/>Prælaten und von
                    Adel, deren Kirchen, Prediger, <lb/>Kirchen- und Schuel-Bedienten, Officianten
                    und <lb/>Unterthanen Vorberührter Adel[ich]en Güther, Sie ge- <lb/>hören der
                    Herrschafft Selbst vorietzt oder künfftig, <lb/>oder wem sie sonsten wollen,
                    wann gleich Ihre <lb/>königl[ich]e Maÿ[estä]tt oder Ihr[e] Hochfürstl[ich]e
                    Durchl[aucht] alß <lb/>Com Patroni beÿ einer dergleichen Kirchen con-
                    <lb/>currirten, dem königl[ich]en und Hochfürstl[ich]en Hauße <lb/>in
                    Gemeinschafft Competiren; Immassen Sie zu <lb/>dem Ende durch Ihre
                    General-Superintendenten <lb/>oder Pröbste die visitationes, Prediger-Exami-
                    <lb/>nationes und ordinationes sambt andern Ihnen <lb/>beÿkommenden actibus
                    Juris Episcopalis <lb/>beÿ besagten Kirchen, dero Predigern, Kirchen- und
                    <lb/>Schuel-bedienten, auch Clöster oder Adel[ich]er <lb/>Güther Unterthanen,
                    und zwar jeder Herr in <lb/>seinem regierungs-Jahr exerciren wolle. <lb/>
                    <lb/>8. <lb/>Dergleichen wollen Sie alle von daher kommende <lb/>Geistliche item
                    Matrimonial- und alle dahin <lb/>gehörige Sachen, so der Prælaten und deren von
                    Adel <lb/>Persohn, deren Kirchen, Prediger, Kirchen- und Schuel- <pb
                        facs="#FacsPnr9"/>bediente, auch officianten, bediente, unterthanen <lb/>und
                    Einwohner betreffen, durch das gemeine <lb/>beÿm Landt-Gericht zuhaltende
                    OberConsistorium, <lb/>ohne observirung der Nieder Instantzien, judiciren
                    <lb/>und decidiren lassen. <lb/>
                    <lb/>9. <lb/>Und ob schon verschiedene Prælaten und Adel[ich]er <lb/>Güther
                    Unterthanen und Einwohner in causis <lb/>Ecclesiastricis et Matrimonialibus
                    bißhero <lb/>vor die UnterConsistoria in etlichen königl[ich]en <lb/>und
                    Fürstl[ich]en Ämbtern möchten gezogen worden <lb/>seÿn; So ist doch, allerhand
                    confusiones zu ver- <lb/>hüten, deshalber ein anders verabredet, und solle[n]
                    <lb/>hinführo der Prælaten, Ritterschafft und Adel[iche]n <lb/>Güther Prister,
                    Kirchen und Schuelbediente, wie auch <lb/>deren officianten, diener, unterthanen
                    und Ein- <lb/>wohner mit dergleichen unterConsistoriis nichts <lb/>mehr zu thuen
                    haben, sondern immediatè von der <lb/>gemeinschafftl[ich]en Regierung und dem
                    Gemeinen <lb/>Consistorio dependiren und daselbsten justiti- <lb/>able seÿn. <lb/>
                    <lb/>10. <lb/>Ferner ist zu Verhütung aller Confusion und <lb/>Irrung wegen der
                    in des einen oder andern <pb facs="#FacsPnr10"/>herrn Ambts
                    kirchen,eingepfarreten einseitigen <lb/>königl[ich]en oder Hochfürstl[ich]en
                    Unterthanen, beliebet, <lb/>daß dieselbe in matrimonial Dispensationen <lb/>und
                    andern zur Episcopal Jurisdiction ge- <lb/>hörige Sachen vor eines jeden herrn,
                    unter deme <lb/>Sie gesessen, privativen Consistorio stehen sollen; <lb/>was
                    aber die onera Ecclesiæ betrifft, solche haben <lb/>dergleichen eingepfarrete
                    ohne die geringste Ver- <lb/>weigerung allemahl pro ratâ mit zu præstire[n],
                    <lb/>oder es soll denen kirchgeschwornen die gewöhnliche <lb/>kirchenpfandung
                    gegen die säumige, ohne ansehung <lb/>unter welches herrn Jurisdiction Sie
                    sonsten ge- <lb/>hören, zu verrichten erlaubet seÿn, doch soll unter <lb/>dem
                    prætext solchen kirchganges von dem Epis- <lb/>copo Ecclesiæ, vielweniger seinen
                    Superinten- <lb/>denten, Pröbsten, beambten oder Pristern <lb/>des orths, des
                    andern herrn oder übrigen ein- <lb/>gepfarreten Unterthanen keine andere onera,
                    <lb/>als welche zu der Kirchen und Schuelen reparation, <lb/>oder zu der
                    Prediger, Kirchen- und Schuel-bedienten <lb/>besoldung, wie auch zu den Glocken
                    und andern <lb/>unentbehrlichen kirchen behueff erforderlich, pro <lb/>lubitu
                    aufferlegt, sondern wo ein mehrers oder <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr11"/>was neues anzuordnen, dasselbe von beeder- <lb/>seits
                    herrschafften und anderen eingepfarreten <lb/>Obrigkeiten, auff hinc inde
                    geschehene com- <lb/>munication, beliebet oder verabredet werden. <lb/>
                    <lb/>11. <lb/>Imgleichen hat man ümb mehrer Richtigkeit <lb/>und ordnung willen
                    sich vereinbahret, daß <lb/>des Hochfürstl[ichen] Hauses Hollstein Gottorff Jus
                    <lb/>Patronatus beÿ der kirchen zu Langenhorn <lb/>Ihr[o] königl[iche]r
                    Maÿ[estä]tt und Dero Successoren <lb/>an der Regierung nebst dem beÿ solcher
                    kirche <lb/>ohne dem habenden Jure Episcopali hinführo zu <lb/>gehören, der
                    daselbstige Prister auch die biß- <lb/>hero nach Gottorff Jährlich in
                    recognitionem <lb/>bezahlte Vier Marck l[übisch] acht schilling hinkünfftig
                    <lb/>in das königl[ich]e Ambts-Register nach Flenß- <lb/>burg entrichten,
                    dahingegen das Jus Patronatus, <lb/>so Ihro königl[iche] Maÿ[estä]tt bißhero beÿ
                    der kirchen <lb/>zu Nübel, unferne von Gottorff, gehabt, dem
                    <lb/>Hochfürstl[ich]en Hauße Hollstein Gottorff, nebst <lb/>dem bereits daselbst
                    gehabten Jure Episcopali <lb/>hinferner Competiren solle. Nicht minder <lb/>ist
                    verglichen, daß die Stadt-Kirche zu Lütgenburg, <pb facs="#FacsPnr12"/>obschon
                    verschiedene Adel[ich]e Güther daselbst ein- <lb/>gepfarret, hinfüro unter der
                    alleinigen <lb/>königl[ich]en Episcopal-Hoheit verbleiben, dahin- <lb/>gegen die
                    Kirche zu Großen-Brode der Ge- <lb/>meinschafftl[ich]en Geistl[ich]en
                    Jurisdiction unterge- <lb/>ben seÿn solle. <lb/>
                    <lb/>12. <lb/>Die Contribution und andere communi Con- <lb/>sensu angelegte
                    onera von den unter Ge- <lb/>meinschafftl[iche]r Regierung gehörigen Prælaten
                    <lb/>und Ritterschafft Adel[ich]en, auch denen von <lb/>der Herrschafft selbst
                    itzo besitzenden oder künfftig <lb/>an sich bringenden Adel[ich]en Güthern, wie
                    selbige <lb/>in der Landes-Matricul enthalten, sollen, <lb/>so lange es beÿ der
                    gegenwärtigen Verfaßung <lb/>verbleibet, beÿ eines jeden Herrn Casse zur
                    <lb/>helffte in denen gesetzten Terminen allemahl <lb/>richtig eingebracht
                    werden, oder ein jeder Herr <lb/>die Ihme competirende helffte auff den Ver-
                    <lb/>zögerungs-fall, prævio monitorio, mittelst <lb/>zu länglicher Execution,
                    von oberwehnten <lb/>Possessoren, wer oder wes Standes die seindt, <lb/>ohne
                    unterscheid ungehindert einzutreiben macht <lb/>haben. <pb facs="#FacsPnr13"
                    />13. <lb/>Was nun diesem Declarations-Recess zu wie- <lb/>der, eines oder
                    andern theils seith dem Traven- <lb/>dahl[sch]en Tractat her, tam in realibus,
                    quam <lb/>personalibus, biß hiezu etwan Verordnet und <lb/>verfüget seÿn möchte,
                    daßelbe wann es zur <lb/>Execution gebracht, und die interessirende
                    <lb/>Partheÿen dagegen keine appellation noch <lb/>quærel interponiret, sondern
                    dabeÿ acquiesci- <lb/>ret, soll, alß eine abgethane Sache, bey vollen
                    <lb/>kräfften verbleiben; das übrige aber, was <lb/>noch in motu oder
                    Contradictione ist, obgleich <lb/>ein urtheil oder Decret darin ergangen wäre,
                    <lb/>wann es nur ad Executionem noch nicht gebracht <lb/>ist, soll, als
                    ungeschehen geachtet und zu keines <lb/>theils præjudiz gereichen, folglich
                    dergleichen <lb/>Sachen in Statum integrum wieder gesetzet seÿn, <lb/>und nach
                    anweisung des anietzt errichteten <lb/>Declarations-Recesses, fürm Landt-Gericht
                    <lb/>von neuem verhandelt, und communi nomine <lb/>nach Recht und Landüblicher
                    gewohnheit abgethan <lb/>werden. <lb/>
                    <lb/>14. <lb/>Was die Fahrende und Reitende Posten anlanget, <lb/>so sollen
                    selbige durch oder neben eines oder <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr14"/>andern herrn Stadt und Land mit ihren wa- <lb/>gen und
                    Pferden auch auff habenden passa- <lb/>giren und andern Sachen ungehindert
                    passiren <lb/>und unter keinem prætext verzögert oder <lb/>auffgehalten werden,
                    doch daß solche Posten <lb/>keine Brieffe, pacquette oder Passagiers <lb/>in des
                    andern hern Stadt und Landen an <lb/>und auffnehmen, und von denen etwa auff-
                    <lb/>habenden Zollbahren waaren den Zoll erle- <lb/>gen sollen. <lb/>
                    <lb/>15. <lb/>Die Streitigkeit wegen des zu Heiligenhafen <lb/>vor einigen
                    Jahren arrestirten Schiffes, soll beÿ <lb/>erst Gemeinschafftl[ich]em
                    Landgericht vorgenom- <lb/>men, und, was Rechtens, darinnen erkandt <lb/>werden. <lb/>
                    <lb/>16. <lb/>Wegen dessen was die Stadt Oldenschloe an <lb/>dem Mühlen damme
                    daselbst zu repariren <lb/>schuldig, wollen Ihr[e] königl[ich]e Maÿ[estä]tt nach
                    Ein- <lb/>halt des Glückstädtschen Recesses de anno 1667. <lb/>Art. 16., die
                    Oldeschloer durch ernstliche Man- <lb/>data dazu anweisen, sobald es nur durch
                    die <lb/>Fürstl[ich]e beambte beÿ der königl[ich]en Regierung <lb/>zu Glückstadt
                    gesuchet und angezeiget wird wie <pb facs="#FacsPnr15"/>weit die Stadt
                    Oldeschloe zu reparirung der <lb/>dämme gehalten. <lb/>
                    <lb/>17. <lb/>Die Streitigkeit wegen der Jagdt, Austauschung <lb/>der
                    Manck-Güthern und andern Irrungen in <lb/>denen Ämbtern wegen der Gräntzen und
                    son- <lb/>sten, welche zur ocular Inspection und un- <lb/>tersuchung gewißen
                    Beambten und Räthen <lb/>auffgetragen, sollen innerhalb Sechs Monathen <lb/>nach
                    ratificirung dieses Vergleichs von ihnen <lb/>zu Ende gebracht, oder, worüber
                    Sie Sich in güte <lb/>nicht vereinbahren können, durch königl[ich]e und
                    <lb/>Hochfürstl[ich]e Freundtvetterl[ich]e Communication, <lb/>nach Einhalt des
                    Travendahl[sch]en Friedens, güt- <lb/>lich hingeleget werden, und bleibet
                    inzwischen <lb/>damit alles in statu quo. <lb/>
                    <lb/>18. <lb/>Ob zwar Ihro Königl[ich]e Maÿ[estä]tt die einseitige
                    <lb/>Jurisdiction über die sogenannte Lübecksche <lb/>dörffer oder vielmehr
                    außer der Lübeckschen <lb/>Landtwehr im Hollsteinischen Territorio bele-
                    <lb/>gene Güther, als Meusling, Niendorff, Recke, <lb/>Stockelsdorff, Moris,
                    Eckhorst, dunckelsdorff, <lb/>Trenthorst und Steenrahde [etc.] [etc.] biß dato
                    exer- <pb facs="#FacsPnr16"/>ciret; So laßen Sie jedoch, zu bezeugung dero
                    <lb/>zu dem Hochfürstl[ich]en Hauße Gottorff tra- <lb/>gende
                    Freundtvetterl[ich]en Propension, von <lb/>nun an geschehen, daß solche dörffer
                    und Güther <lb/>mit einander nach denen<note n="1" type="crit_app">denen:
                        verbessert aus der.</note> zwischen denen königl[ich]en <lb/>und
                    Fürstl[ich]en Regierenden Häußern vormahls <lb/>gehaltenen Erbtheilungen, unter
                    Gemeinschafftl[iche]r <lb/>Landes Fürstl[iche]r jurisdiction und Regierung
                    <lb/>künfftighin ohnveränderlich seÿn und <lb/>bleiben; Sie wollen auch dem
                    Hochfürstl[ich]en <lb/>Hauße Gottorff in dem demselben allzo zu- <lb/>stehenden
                    ConDominio auff keinerleÿ weiße <lb/>hinderlich seÿn; und, wann bemeldte Güther
                    <lb/>zu einer billigen leidlichen nach proportion <lb/>ihrer bonität
                    eingerichteten Pflug-zahl ange- <lb/>setzet; So sollen sie auch gleich Freÿheit
                    mit <lb/>denen andern im Hertzogthum Hollstein sich <lb/>befindenden Adel[ich]en
                    Güthern, was das Unter- <lb/>und Criminal-Gericht an Halß und hand, item
                    <lb/>das Gemeinschafftl[ich]e Landt-Gericht betrifft, <lb/>genießen, dahingegen
                    aber auch die Contri- <lb/>butiones und Landes Onera, gleich denen an- <lb/>dern
                    Adel[ich]en Güthern, pro ratâ ihrer Pflug- <lb/>Zahl abtragen, und die
                    halbscheidt davon zu <lb/>jedes herrn Cassa erlegen. </p>
                <pb facs="#FacsPnr17"/>
                <p>19. <lb/>Was das Ambt Tremsbüttel anlanget, <lb/>behalten Ihr[e] Königl[lich]e
                    Maÿ[estä]tt ihren daran <lb/>machenden Anspruch Sich bevor, das Hochfürstl[iche]
                    <lb/>Hauß Gottorff aber bleibet jedoch nichtes <lb/>desto weniger so lange in
                    dessen geruhiger pos- <lb/>session, biß etwan die Sache, nach Anleitung des
                    <lb/>Travendahl[sch]en Tractats, abgethan worden. <lb/>
                    <lb/>20. <lb/>Was die annoch offenstehende Liquidation <lb/>der hinc inde,
                    sowohl ratione der gehobenenen <lb/>und prætendirenden Contributionen von den
                    <lb/>Adel[ich]en von beederseits Herrschafften besitzen- <lb/>den alß auch
                    andern streitigen Adel[ich]en Güthern, <lb/>item ex obligationibus und sonsten
                    haben- <lb/>den Forderungen betrifft; So ist beliebet <lb/>und beschloßen, dass
                    selbige auch durch die <lb/>dazu Verordnete Commissarien innerhalb <lb/>dreÿ
                    Monathen, nach ratification dieses Ver- <lb/>gleichs, zum Ende gebracht, und
                    worüber Sie <lb/>Sich etwan nicht Vereinbahren können, durch <lb/>königl[ich]e
                    und Hochfürstl[ich]e Freundtvetterl[ich]e <lb/>communication gütlich componiret
                    und beÿ- <lb/>geleget werden sollen. <lb/>
                    <lb/>21. <lb/>Im übrigen wird es in allen beÿ dem Einhalt </p>
                <pb facs="#FacsPnr18"/>
                <p> des Travendahl[sch]en Tractats und demnechst <lb/>anno 1701 d[en] 12ten Julii
                    alhier in Hamburg <lb/>errichteten Recesses allerdings gelaßen. <lb/>Zu wahrer
                    Uhrkund dessen sind von diesem <lb/>Tractat zweÿ gleich lautende Exemplaria
                    <lb/>Verfertiget, unterschrieben und besiegelt <lb/>worden. So geschehen zu
                    Hamburg auff dem <lb/>Schaumburgischen Hoff d[en] 5ten Januarii Anno
                    <lb/>Eintausend Siebenhundert und Eilff. <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>JVAhlefeldt&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    [Sechs]&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Georg Heinrich
                    freyh[err] von
                    <lb/>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    [Lacksiegel]&nbsp;&nbsp; &nbsp; Schlitz g[ena]ndt von Goertz <lb/>
                    <lb/>CGVBreitenau&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; [über]&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Gerard Graff Von
                    Dernath. <lb/>
                    <lb/>Hans Statius Hagedorn&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    [Heftschnur]&nbsp;&nbsp; &nbsp;Christian Wilhelm von Eÿben <lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl xml:id="a92">
                    <title level="a">Theatrum Europaeum (1711-01-05)</title>
                    <title level="m">Theatrum Europaeum, Band 19 (1710–1712) Aus: Dokumentenarchiv
                        der Universitätsbibliothek Augsburg (Drucke vor 1900 / Historische
                        Geschichtswerke).</title>
                    <biblScope>
                        <graphic xml:id="A1Pnr1"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e703719e4bc"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr2"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e703774c419"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr3"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e7037c446f8"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr4"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e703816c776"/>
                    </biblScope>
                </bibl>
                <bibl xml:id="a336">
                    <title level="a">Reichsarchiv (1711-01-05)</title>
                    <title level="m">Reichsarchiv, Band 10 (1712), PSpec Con II (2), S.256-261 Aus:
                        Dokumentenarchiv der Universitätsbibliothek Augsburg (Drucke vor 1900 /
                        Historische Geschichtswerke). </title>
                    <biblScope>
                        <graphic xml:id="A2Pnr1"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a9f84ee33473"/>
                        <graphic xml:id="A2Pnr2"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a9f84f4b3338"/>
                        <graphic xml:id="A2Pnr3"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a9f84fa9bc1a"/>
                        <graphic xml:id="A2Pnr4"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a9f85010a3d8"/>
                        <graphic xml:id="A2Pnr5"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a9f85092c691"/>
                    </biblScope>
                </bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
