<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-1487">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1703-02-27" xml:id="t1487" when-custom="1703 II 27" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-1487-1-de.html"
                    >Defensivallianz von Kopenhagen</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r13">Kopenhagen RA</repository>
                <msDesc>
                    <p>Dänisches Reichsarchiv, Kopenhagen: Kongehusets og Rigets arkiv: Forholdet
                        til udlandet (Traktater), E 2 Tyskland: Mecklenburg-Schwerin&nbsp; nr. 1
                        (Hauptvertrag), 2 (Geheimartikel).&nbsp; </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de" xml:id="lan2">deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p32">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4010877-6">
                    <name>Dänemark</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p75">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4281380-3">
                    <name>Mecklenburg - Schwerin</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc34">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4032399-7">Kopenhagen</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4626068c73182"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_462606977218d"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_462606a39a1cf"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_462606af9a172"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_462606b9cdd43"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr6">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_462606c4f3e4e"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr7">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_46601ce5bac34"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr8">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_46601d0dbf935"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr9">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_46601d37f053e"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr10">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_462606d08d552"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr11">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_462606e226c2b"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr12">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_462606f142136"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Inhalt">
                <p>Art. 1. Das Bündnis richtet sich weder gegen eine andere Macht noch den Kaiser,
                    sondern fördert das vertrauliche Verhältnis zwischen Dänemark und
                    Mecklenburg-Schwerin. <lb/>
                    <lb/>Art. 2. Dänemark verspricht Mecklenburg-Schwerin Schutz und Beistand gegen
                    Übergriffe. <lb/>
                    <lb/>Art. 3. Mecklenburg-Schwerin verspricht Dänemark Beistand für
                    Schleswig-Holstein und die übrigen deutschen Besitzungen. <lb/>
                    <lb/>Art. 4. Beide Partner wollen Truppen bereithalten, um einander auf
                    Anforderung Beistand leisten zu können, Dänemark im Höhe von 4000,
                    Mecklenburg-Schwerin in Höhe von 2000 Mann. <lb/>
                    <lb/>Art. 5. Die Soldzahlungen für die angeforderten Truppen übernimmt der
                    angeforderte Partner. Der anfordernde Partner nimmt die angeforderten Truppen in
                    seinen Dienst und stellt ihnen auf seinem Gebiet Proviant, Quartier und
                    Ausrüstung zur Verfügung. <lb/>
                    <lb/>Art. 6. Der anfordernde Partner nimmt die angeforderten Truppen nicht
                    stärker in Anspruch als seine eigenen Truppen. <lb/>
                    <lb/>Art. 7. Über Truppenanforderungen über die vereinbarte Mannschaftsstärke
                    hinaus wollen die Partner gegebenenfalls verhandeln. Im Hinblick auf Sold und
                    Verpflegung bleibt es jedoch bei Art. 5. <lb/>
                    <lb/>Art. 8. Im Krisenfall informieren sich die Amtleute und Diplomaten beider
                    Partner gegenseitig und treffen gemeinsame Maßregeln. <lb/>
                    <lb/>Art. 9. Beide Partner fördern den Handel zwischen ihren Untertanen und
                    Ländern. <lb/>
                    <lb/>Art. 10. Dänemark unterstützt die mecklenburgische Seite in ihren
                    Streitigkeiten mit Braunschweig-Lüneburg-Celle. <lb/>
                    <lb/>Art. 11. Mecklenburg-Schwerin unterstützt die dänischen Bemühungen nach
                    Aufnahme unter die Alternierenden Fürstenhäuser auf dem Reichstag sowie auf dem
                    Kreistag des Niedersächsischen Reichskreises. <lb/>
                    <lb/>Art. 12. Das Bündnis erstreckt sich nur auf Schleswig-Holstein und die
                    deutschen Herrschaften des dänischen König, sowie auf Mecklenburg-Schwerin. <lb/>
                    <lb/>Art. 13. Das Bündnis ist, bis zu einer Verlängerung, auf fünf Jahre
                    befristet. <lb/>
                    <lb/>Art. 14. Die Ratifikationen werden binnen 14 Tagen ausgetauscht. <lb/>
                    <lb/>Sekretart. 1. Dänemark will die mecklenburgischen Verhandlungen mit Preußen
                    zur Wiederherstellung der Stadtbefestigung in Rostock unterstützen. <lb/>
                    <lb/>Sekretart. 2. Dänemark wird sich kaiserlichen Befehlen zur Umsetzung des
                    Hamburger Erbvergleichs von 1701 (über die Teilung Mecklenburgs in die
                    Herzogtümer Mecklenburg-Schwerin und Mecklenburg-Strelitz) nicht widersetzen. <lb/>
                    <lb/>Sekretart. 3. Dänemark verspricht, ggf. mit preußischer Kooperation, die
                    Abschaffung des schwedischen Zolls in Warnemünde zu befördern. <lb/></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p>Zu wißen seÿ hiermit: Daß alß der Durch- <lb/>leuchtigste, Großmächtigste Fürst
                    und herr, herr Friderich <lb/>der Vierte, König zu dennemarck, Norwegen, der
                    Wenden <lb/>und Gohten, hertzog zu Schleßwig, holstein, Stormarn und <lb/>der
                    dithmarschen, Graff zu Oldenburg und Delmenhorst [etc.] <lb/>und der
                    durchleuchtigste Fürst, herr Friderich Wilhelm, <lb/>hertzog zu Mecklenburg,
                    Fürst zu Wenden, Schwerin undt <lb/>Ratzeburg, auch Graff zu Schwerin, der Lande
                    Rostock <lb/>und Stargardt herr [etc.] zu beederseits Fürstenthümer,
                    <lb/>Graffschafften und Landen Interesse und Auffnehmen, für <lb/>guth befunden,
                    eine genauere Verbündnus mit einan- <lb/>der auff zurichten, und zu solchem Ende
                    dero vertrau- <lb/>te Ministros, alß nemblich Ihr[e] königl[iche] Maÿ[estä]t zu
                    denne- <lb/>marck, Norwegen [etc.] den hochgebohrnen herrn, herrn Conrad,
                    <lb/>Graffen zu Reventlow, Freÿherrn zu Frisenwoldt, herrn <lb/>zu Clausholm,
                    Callöe und Loystrup, Rittern, Ihr[o] königl[ichen] <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr2"/>Maÿ[estä]t zu dennemarck, Norwegen [etc.] bestalten
                    Groß-Cantzlern, <lb/>Geheimbten- und Land-Raht, wie auch Cammerherrn [etc.] den
                    hochwohl- <lb/>gebohrnen herrn, herrn Christian von Lente, herrn auff Zarlhu-
                    <lb/>sen; Rittern, Ihr[o] königl[ichen] Maÿ[estä]t zu dennemarck, Norwegen
                    [etc.] be- <lb/>stalten Geheimbten- und Estats-Raht, Ober-Kriegs-Secreta-
                    <lb/>rium, wie auch Ober-Ceremonien-Meistern [etc.] den hochwohlge-
                    <lb/>bohrenen herrn, herrn Christoph Blome, herrn auff Faroe <lb/>und
                    Neversdorff, Rittern, Ihr[o] königl[ichen] Maÿ[estä]t zu denne- <lb/>marck,
                    Norwegen [etc.] bestalten Geheimbten- und Land-Raht, <lb/>wie auch Jägermeistern
                    in den Fürstenthümern Schleßwig <lb/>Holstein [etc.] und den Wohlgebohrnen
                    herrn, herrn Christi- <lb/>an Sehestedt, herrn auf Rafnholt und Nislefgaardt,
                    <lb/>Rittern, Ihr[o] königl[ichen] Maÿ[estä]t zu dennemarck, Norwegen [etc.] be-
                    <lb/>stalten Ober-Secretarium und Estats-Raht; und Ihr[e] <lb/>fürstl[iche]
                    durchl[aucht] zu Mecklenburg [etc.] den Wohlgebohrnen <lb/>herrn, herrn Johann
                    de Löwen, Ihr[o] fürstl[ichen] durchl[aucht] zu <lb/>Mecklenburg [etc.]
                    bestalten Geheimen-Raht und Ober-hoff-Mar- <lb/>schalln, wie auch den
                    hochEdelgebohrnen herrn, herrn Ja- <lb/>cob Taddeln, Ihr[o] fürstl[ichen]
                    durchl[aucht] zu Mecklenburg&nbsp; <pb facs="#FacsPnr3"/>bestalten Geheimen
                    Cantzeleÿ-Raht [etc.] mit gnugsahmer Ge- <lb/>walt und Vollmacht versehen,
                    dieselbe heute dato, auff fol- <lb/>gende Conditiones geschloßen, und einig
                    worden; Alß: <lb/>
                    <lb/>1. <lb/>Soll diese zusammensetzung, zu keines Menschen offensi- <lb/>on und
                    beleidigung, vielweniger wieder Ihr[e] Kaÿserl[iche] May[estä]t <lb/>und das das
                    heÿlige Römische Reich, angesehen und gemeinet seÿn, <lb/>sondern eintzig und
                    alleine, zu befestigung Freund-Nachbar- <lb/>licher vertraulichen Correspondence
                    und beÿstandes in <lb/>allen auffkommenden Fällen, Sicherheit Ihrer Allerseits
                    <lb/>Fürstenthümer und Landen, und Verwehrung aller unru- <lb/>he in
                    denenselben. Zu welchem Ende beede höchst- und hohe <lb/>Paciscenten in
                    beständigem auffrichtigen Vertrauen mit <lb/>einander umbgehen, Einer des andern
                    Interesse und bestes <lb/>nach Möglichkeit befordern, præjuditz, Schaden und Un-
                    <lb/>heil abwenden, auch auff Reichs- Craÿß- und anderen <lb/>zusammenkünfften
                    durch Ihre Ministros Vertraulich <lb/>communiciren, und in allen vorfallenden,
                    die in diese <pb facs="#FacsPnr4"/>Alliance mit eingeschloßene dero Fürstenthumb
                    und Lande, <lb/>auch sonst das Reich, oder den Craÿß betreffenden Sachen
                    <lb/>gemeinsame Consilia pflegen laßen wollen. <lb/>
                    <lb/>2. <lb/>Ferner versprechen Ihr[e] königl[iche] May[estä]t zu dennemarck,
                    daß Sie <lb/>des hertzogen zu Mecklenburg durchl[aucht] und dero Lande, nach
                    <lb/>Einhalt des Westpfählischen und folgender, zu bestärckung <lb/>deßelben
                    errichteten friedens-Schlüße, der Reichs-Constitu- <lb/>tionen, und
                    kaÿserl[ichen] Wahl-Capitulationen, sowohl in Friedens- <lb/>alß Krieges-zeiten,
                    Freund-Vetter- und Nachbahrlich schützen <lb/>und vertretten helffen wollen,
                    also und dergestalt, daß da <lb/>das hertzogen durchl[aucht] in rechtmäßigem
                    besitz Ihrer Landesfürst- <lb/>lichen hoheit und Regalien, es seÿ in
                    Ecclesiasticis oder <lb/>Politicis, dawieder turbiret, oder deren Fürstenthümer
                    <lb/>und Lande mit gewaltsahmen Invasionen, Qvartier-Neh- <lb/>mungen,
                    Exactionen und dergleichen, zur ungebühr, und wie- <lb/>der die
                    Reichs-Satzungen, beschwehret werden solten, höchst- <lb/>ged[achte] Ihr[e]
                    königl[iche] Maÿ[estä]t dieselbe durch alle diensahme Mittel <lb/>dagegen
                    vertretten, und da sich über verhoffen, dergleichen zu- <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr5"/>tragen würde, effectuiren helffen wollen, daß dafür
                    <lb/>billige Erstattung geschehe. <lb/>
                    <lb/>3. <lb/>Wogegen sich auch Ihr[e] Fürstl[iche] durchl[aucht] verbinden, auff
                    <lb/>gleiche weise, wie in vorigem Articul erwehnet, alles wie- <lb/>drige von
                    Ihr[o] königl[ichen] Maÿ[estä]t und dero hertzogthümern Schleß- <lb/>wig und
                    Holstein, auch Graffschafften Oldenburg und delmen- <lb/>horst, und allen dero
                    Teutschen Provincien abwenden zu helf- <lb/>fen, und so viel an Ihnen ist, zu
                    verwehren, daß dieselbe in <lb/>Ihren bißhero beseßenen, oder künfftig
                    rechtmäßig besitzen- <lb/>den Juribus, Regalibus, hoch- und herrlichkeiten, in
                    keine <lb/>Wege turbiret oder gehindert werden. <lb/>
                    <lb/>4. <lb/>Solches nun mit desto beßerem Nachdruck ins werck <lb/>zu richten,
                    versprechen beede höchst- und hohe Theile. Einer zu <lb/>des andern behueff und
                    Sicherheit, eine gewiße Anzahl gu- <lb/>ter und mit aller zubehör versehener
                    Mannschafft in ob- <lb/>besagten Ihren Fürstenthümern und Landen dergestalt in <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr6"/>bereitschafft zu halten, daß solche, auff des
                    Nohthleidenden <lb/>oder vergewaltigten Theils Erfordern, allemahlen Innerhalb
                    <lb/>Vierzehen Tagen, à dato requisitionis, an deßen Grentzen <lb/>stehen
                    können; Und zwar versprechen Ihr[e] königl[iche] Maÿ[estä]t <lb/>zu dennemarck,
                    solchergestalt Vier Tausendt, Ihr[e] fürstl[iche] <lb/>durchl[aucht] zu
                    Mecklenburg aber, Zweÿ Tausendt completer <lb/>Mannschafft bereitzuhalten, wovon
                    das vierte Theil Ca- <lb/>vallerie, die übrige dreÿ Theile aber Infanterie seÿn
                    <lb/>sollen. <lb/>
                    <lb/>5. <lb/>Die Geld-Verpflegung sothaner völcker, soll von dem hülff-
                    <lb/>leistenden Theile geschehen, gleichwie derselbe dann auch gehalt- <lb/>ten
                    ist, denenselben, biß auff des Requirentis Grentzen, <lb/>den benöhtigten
                    Proviant und Ammunition zu verschaffen; <lb/>So bald aber dieselbe besagte
                    Grentzen erreichet, nimbt der <lb/>Requirent Selbige in seine Eidt und
                    Pflichten&nbsp; an und verschafft Ihnen, außer der or- <lb/>dentlichen
                    Geldverpflegungen, /als welche jederzeit der Requi- <lb/>situs alleine abhält:/
                    alle benöhtigte Ammunition und Ge- <lb/>schütze, wie auch das ordentliche
                    Commiss-brodt, Standt Qvartie- <lb/>re, Service und Rauch-futter, gleichwie
                    solches des Requi- <lb/>rentis Eigene Völcker, es seÿ in Guarnisonen, oder im
                        <pb facs="#FacsPnr7"/>Felde genießen, Weiter aber ist derselbe den
                    hülffs-Völc- <lb/>kern nichtes gehalten. <lb/>
                    <lb/>6. <lb/>Dem Requirenten bleibet freÿ, die erhaltene hülffs-Völcker <lb/>in
                    Guarnison, im Felde, oder wo Er will, zu gebrauchen, auch <lb/>denenselben nach
                    Gefallen, die Qvartiere anzuweisen, je- <lb/>doch, daß die selbe darunter nicht
                    ruiniret, oder schlimmer <lb/>als des Requirentis Eigene Völcker, gehalten
                    werden. <lb/>
                    <lb/>7. <lb/>Daferne auch von Einem oder andern der höchst- und hohen herren
                    <lb/>Paciscenten über die in dieser Alliance stipulirte Troup- <lb/>pen noch
                    eine mehrerers, zur völligen Sicherheit, verlanget <lb/>würde, wollen dieselbe
                    daüber weitere Handlung pflegen, <lb/>jedoch, daß es mit der Verpflegung
                    allemahl, wie in vorigem <lb/>5ten Articul gemeldet, gehalten werde. <lb/>
                    <lb/>8. <lb/>Damit auch der zweck dieser Alliance so viel leichter er-
                    <lb/>halten werde, wollen beederseits höchste und hohe Paciscenten, <lb/>beÿ
                    anscheinender Gefahr und beschaffenheit der Conjuncturen, <lb/>denen in Ihren
                    Fürstenthümern und anderen Teutschen Provincien, <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr8"/>bestalten Civil- und Militairen befehlshabern gemeßene or-
                    <lb/>dre ertheilen, mit des andern Vornehmen bedienten und Mini- <lb/>stris, zu
                    gemeiner Sicherheit, vertraulich zu correspondiren <lb/>und alle Nohtdurfft
                    frühzeitig zu veranstalten. <lb/>
                    <lb/>9. <lb/>So wollen beede höchst- und hohe Paciscenten auch durch al- <lb/>le
                    dienliche und Ihren eigenen Unterthanen und Landen un- <lb/>schädliche Mittel,
                    dahin bedacht seÿn, zwischen deroselben re- <lb/>spectivè Königreichen,
                    fürstenthümern und landen ein freÿ- <lb/>es und sicheres Commercium zu
                    establiren, und zu erhal- <lb/>ten, auch Einer des andern Unterthanen in
                    vorfallenden <lb/>Streit- und zahlung Sachen, schleunige unpartheÿische Justice
                    <lb/>administriren laßen. <lb/>
                    <lb/>10. <lb/>Ihre Königl[iche] Maÿ[estä]t versprechen, in denen Streitigkeiten
                    <lb/>die zwischen Ihr[o] durchl[aucht] dem herrn hertzogen, und dem
                    <lb/>Fürstl[ichen] hause Lüneburg Zell, obschweben, sich des herrn
                    <lb/>hertzogen getreulich anzunehmen. <lb/>
                    <lb/>11. <lb/>Ihr[e] fürstl[iche] durchl[aucht] versprechen, daß Sie nicht
                    alleine nicht zu <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr9"/>wieder seÿn, daß Ihr[e] königl[iche] Maÿ[estä]t, ratione
                    des Herzog- <lb/>thumbs Holstein, auff Reichs- und Craÿß-Tagen Sessionem und
                    <lb/>votum, unter denen fürstlichen Alternirenden Häusern bekommen <lb/>und
                    erhalten mögen, sondern auch beÿ denen übrigen Alterni- <lb/>renden fürstlichen
                    Häusern Ihre officia zu Erreichung Ihr[o] <lb/>königl[ichen] Maÿ[estä]t Absehens
                    hierunter kräfftigst anwen- <lb/>den wollen. <lb/>
                    <lb/>12. <lb/>In dieser Alliance, sollen, ab Seiten Ihr[o] königl[ichen]
                    Maÿ[estä]t <lb/>nur dero hertzogthümer Schleßwig und holstein, sambt der
                    <lb/>herrschaft Pinnenberg, den Graffschafften Oldenburg und delmen- <lb/>horst,
                    und anderen im heÿligen Römischen Reiche jetzo oder <lb/>künfftig besitzenden
                    Landen und herrschaften; Ab Seiten Ihr[o] <lb/>fürstl[ichen] durchl[aucht] aber,
                    dero Mecklenburgische und andere in er- <lb/>meltem Römischen Reiche belegene
                    Lande begriffen seÿn, <lb/>und darauff die Hülffsleistung verstanden werden. <lb/>
                    <lb/>13. <lb/>Diese Alliance soll vorerst auff fünff Jahre, à dato anzurechnen, <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr10"/>währen, gegen deren Verfließung aber, wegen der
                    Prolongation <lb/>derselben, zwischen beeden höchsten und hohen Theilen
                    gehandelt werden. <lb/>
                    <lb/>14. <lb/>Die Ratificationes sollen Innerhalb Vierzehen Tagen alhier <lb/>in
                    Copenhagen ausgewechselt werden. <lb/>
                    <lb/>Zu mehrerm Uhrkundt deßen, seind hievon zweÿ gleichlauten- <lb/>de
                    Exemplaria verfertiget, und von Ihr[o] königl[ichen] Maÿ[estä]t zu
                    <lb/>dennemarck, Norwegen [etc.] und Ihr[o] fürstl[ichen] durchl[aucht] zu
                    Mecklenburg <lb/>Eingangs Ernandten beederseits dazu bevollmächtigten Mini-
                    <lb/>stris unterschrieben und mit Ihren gewöhnlichen Pettschafften be-
                    <lb/>kräfftiget worden. So geschehen zu Copenhagen den 27. Februarii <lb/>A[nn]o
                    [etc.] 1703. <lb/>
                    <lb/>CG Reventlow&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; C. von Lente.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    C. Blome.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; C: Sehestedt:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    DeLöw&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; J. Taddel <lb/>p[ropria] <lb/>
                    <lb/>[6 Lacksiegel über Heftschnur] <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr11"/>Articuli Secreti. <lb/>
                    <lb/>1. <lb/>Ihr[e] Königl[iche] Maÿ[estä]t seind Erböhtig, wegen reparirung der
                    <lb/>Fortification der Stadt Rostock, mit dem Könige von <lb/>Preußen zu
                    communiciren, und darüber, so wohl, alß Ihr[e] <lb/>durchl[aucht] mit besagtem
                    hoffe negociiren zu laßen, folglich <lb/>gemeinsahme mesures hierüber mit
                    einander zu nehmen. <lb/>
                    <lb/>2. <lb/>Solte ein oder der ander Theil dem in Hamburg <lb/>gemachten
                    Mecklenburgischen Successions-Vergleich <lb/>contraveniren, und darauff von
                    Ihr[o] kaÿserl[ichen] Maÿ[estä]t <lb/>Ihr[o] königl[ichen] Maÿ[estä]t einige
                    Execution aufgetra- <lb/>gen werden, So wollen dieselbe solche zu überneh-
                    <lb/>men sich gefallen laßen. <lb/>
                    <lb/>3. <lb/>Versprechen Ihr[e] königl[iche] Maÿ[estä]t, in hoffnung des kö-
                    <lb/>niges von Preußen Maÿ[estä]t werden hiezu dero haben- <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr12"/>dem Interesse nach, mit concurriren, alle mögliche
                    officia an- <lb/>zuwenden, damit denen Reichs-Schlüßen und ergangenen Execu-
                    <lb/>torialien gemäß, der Zoll zu Warnemünde von Ihr[o] königl[ichen]
                    <lb/>Maÿ[estä]t zu Schweden abgestellet werde. <lb/>
                    <lb/>Zu versicherung deßen, seind auch hievon zweÿ gleichlauten- <lb/>de
                    Exemplaria verfertiget, und von Ihr[o] königl[ichen] Maÿ[estä]t <lb/>zu
                    dennemarck, Norwegen [etc.] und Ihr[o] fürstl[ichen] durchl[aucht] zu Meck-
                    <lb/>lenburg beederseits dazu commitirten Ministris unter- <lb/>schrieben, und
                    mit Ihren gewöhnlichen Pettschafften versiegelt <lb/>worden. So geschehen zu
                    Copenhagen den 27. februarii <lb/>Anno 1703. <lb/>
                    <lb/>CG Reventlow&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; C. von Lente.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    C. Blome.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; C: Sehestedt.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    DeLöw&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; J. Taddel <lb/>p[ropria] <lb/>
                    <lb/>[6 Lacksiegel über Heftschnur] <lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>
