<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">


<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-00015">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1624-05-08" xml:id="t15" when-custom="1624 V 8" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-15-1-de.html">Friedensvertrag
                    von Wien</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r34">Wien HHStA </repository>
                <msDesc>
                    <p>HHStAWien:&nbsp; A. Aur 1624 IV 22: Revers des siebenbürgischen Fürsten
                        (Vertragspunkte des Wiener Friedens enthaltend), Kaschau 1624 IV 22
                        [Vergleich zwischen dem Fürsten von Siebenbürgen und dem Kaiser, Kaschau
                        1624 IV 22].&nbsp; B. Assekurationsinstrument der siebenbürgischen Stände,
                        Alba Julia 1624 VII 7 <lb/>MolBudapest: Tractatus Publici E 143 Fasc. 4
                        Nr.17-18 (Abschrift). </p>
                    <p>Weitere Stücke : Ratifikation Ferdinands II., Wien 1624 V 8. <lb/>
                    </p>
                    <p> Anmerkung: = Vergleich zwischen dem Fürsten von Siebenbürgen und dem Kaiser,
                        Kaschau 1624 IV 22. Der Revers wurde von Bethlen als Ratifikationsentwurf
                        unterzeichnet und durch Gesandte dem Kaiser überbracht. Am 8. Mai wurde das
                        endgültige Dokument unterfertigt. Zu verweisen ist hier auf das formal
                        völkerrechtlich problematische Ratifikationsverfahren. Bethlens
                        unterzeichnete am 22. April einen Vertragsentwurf, der zugleich als dessen
                        Ratifikation gilt. Laut Volkmer und Goos (vgl. "Literatur", "Drucke") ist
                        von Kaiser Ferdinand keine Ratifikation des Vertrages bekannt. Dennoch
                        wurden Unterhändler zur Überwachung der Einhaltungen der
                        Vertragsbestimmungen entsandt. Volkmer vertritt die These, es habe sich – da
                        in den Besitmmungen im wesentlichen den Frieden von Nikolsburg 1621 XII 31
                        bestätigend – um einen Vertrag mit „grundsätzlich deklaratorischem“
                        Charakter gehandelt, für den eine Ratifikation nicht vorgesehen war </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la" xml:id="lan6">Latein</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p12">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4043271-3">
                    <name>Oesterreich</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p109">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4054835-1">
                    <name>Siebenbürgen</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="l9">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4066009-6">Wien</placeName>
            </place>
        </listPlace>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p> Gooss, Roderich, Österreichische Staatsverträge. Fürstentum Siebenbürgen. Wien
                    1911, S.591-609; <lb/>Dumont V/2, S.444-445 (Auszüge, frz., lat.) <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1229594.zoom.f446.langEN">Link
                        zum Druck auf gallica.bnf.fr</ref>
                    <lb/> Lünig, Teutsches Reichsarchiv, pars. spec. cont. I / I, S.345-347 (dt.);
                    Khevenhüller, Annales Ferderinandei Oder Wahrhaffte Beschreibung Kaysers
                    Ferdinandi des andern Mildesten Gedächtnis, Leipzig 1724, Bd. 10, S.599-604
                    (dt.); Bernard, Receuil des traités de paix, III, S.200-201 (frz.); Monumenta
                    comitialia Regni Transsylvaniae VIII, S.239-241 (Auszüge); Bittner I, Nr. 219
                    (Regest); Treaties Turkey Nr.23 [Angabe nach Bittner I] </p>
                <p> </p>
                <p>
                    <ref
                        target="http://digbib.bibliothek.uni-augsburg.de/1/pages/02_IV_13_2_0026_01_0862.html"/>
                    <lb/>
                </p>
                <p>&nbsp; </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Inhalt">
                <p>Art. I Bethlen verzichtet darauf, den Titel des ungarischen Königs zu führen.
                    Verzicht auf Administrieren im Königreich Ungarn. <lb/>Art. II Bethlen
                    verzichtet auf Feindseligkeiten gegen die Habsburger und auf eine Unterstützung
                    der Gegner (Türken, Tataren) Habsburgs. <lb/>Art. III Streitigkeiten, die sich
                    aus diesem Vertrag ergeben, werden durch Kommissäre, nicht mit Waffengewalt,
                    geschlichtet. <lb/>Art. IV Freilassung der Gefangenen. Siebenbürgen setzt sich
                    beim Osmanischen Reich für die Freilassung habsburgischer Gefangener ein.
                    <lb/>Art. V Rückgabe der Waffen und der Kriegsbeute. Entlassungen aus dem Eid.
                    <lb/>Art VI Resitutionen an den Kaiser. <lb/>Art. VII Kanzlei von Zibin.
                    <lb/>Art. VIII Rückgabe der Güter des Hauses Hommonay durch Bethlen. <lb/>Art.
                    IX Resitiutionen der Familien Dózi und Forgách. Restitutionen gemäß Nikolsburger
                    Frieden. Art. X Titulatur Bethlens. <lb/>Art. XI Übergabe der 7 Komitate an der
                    Theis auf Lebzeiten an Bethlen. Details. <lb/>Art. XII Treueeid dieser Komitate.
                    Kaiser unterstützt sie in der Türkenabwehr durch jährliche Zahlungen. <lb/>Art.
                    XIII Verteidigung. Schutz der Komitate im Kriegsfall. <lb/>Art. XIV Nach Tod
                    Bethlens Anheimfall an das Königreich Ungarn. <lb/>Art. XV. Komitate unterstehen
                    weiter Ungarn und entsenden Delegierte auf den ungarischen Landtag.
                    Kirchenrecht. <lb/>Art. XVI Gratifikationen. <lb/>Art. XVII Religionsfreiheit
                    für Katholiken ebd <lb/>Art. XVIII Abgaben. Kirchenhoheit. <lb/>Art. XIX Munkács
                    auf Lebzeiten an Bethlen. <lb/>Art. XX dito Tokay. <lb/>Art. XXI Ecsed an
                    Bethlen. Nagybanya und Possobanya bleiben bei Bethlen. Bedingungen. <lb/>Art.
                    XXII Ausführung der Vertragsbestimmungen innerhalb 15 Tagen durch Kommissäre.
                    <lb/>Art. XXIII Freiheit des Handels. <lb/>Art. XXIV Aushebungen Bethlens
                    (militärisch). <lb/>Art.XXV Aushebungen Bethlens (zivil). <lb/>Art. XXVI
                    Vorgehen gegen Vergehen und Vertragsverletzungen. <lb/>Art. XXVII Abzugsrecht.
                    <lb/>Art.XXVIII Kaiser unterstützt Bethlen, falls das Osmanische Reich (wegen
                    dieses Vertrages) gegen Siebenbürgen vorgeht. <lb/>Art.XXIX Unter Vermittlung
                    des Kaisers sollen Polen und Siebenbürgen gute Beziehungen aufbauen. <lb/>Art.
                    XXX Grenzbefestigungen gegen das Osmanische Reich. Ausstattung. Beobachter.
                    <lb/>
                </p>
            </div>
            <div type="Transliteration">


                <p>
                    <pb facs="#FacsPnr1"/>Nos Gabriel <lb/>Dei Gratia <lb/>Sacri Romani Imperij et
                    Transylva- <lb/>niæ Princeps, partium Regni Hunga- <lb/>riæ Dominus Siculorum
                    Comes <lb/>&nbsp;ac Opoliæ Ratijboriæque Dux <lb/>
                    <lb/>Memoriae commendamus tenore præsentium significantes <lb/>quibus expedit
                    universis. Ouod cum Nos ad motus, <lb/>illos intestinos, qui nuper in Regno
                    Hungariæ exorti fuerint <lb/>pacifice componendos certis nostris Commißariis
                    utpote <lb/>Spectabili ac Mag[nifico] Volffgango Kamuthi de
                        &lt;Zenthlazlo&gt;<note n="1" type="crit_app">Unklare Lesart, möglich auch: &lt;Zenth
                        Laszlo&gt;.&nbsp; </note> , <lb/>Comiti Comitatus Thordensis et Sedis
                    Siculicalis Udvar- <lb/>hely Capitaneo ac universorum Siculorum nostror[um]
                    Genera- <lb/>li, nec non Generosis Stephano Kassay de Kolosvar Regni <lb/>nostri
                    Transsylvaniæ Prothonotario, et Joanne Bornemiza <lb/>de Zendreo Certorum
                    Militum nostror[um] Capitaneo, et <lb/>Consiliarijs nostris plenipotentiam
                    dedimus. Qui <lb/>quidem Commissarij nostri, posteaquam cum Commissarijs Sa-
                    <lb/>cræ Romanorum Imperatoriæ, ac Germaniæ, Hungariæ, <lb/>Bohemiæ etc. Regiæ
                    Majestatis similiter plenipotentiam, <lb/>habentibus, utpote Ill[ustrissi]mo ac
                    Reveren[dissi]mo Comite Stanislao <lb/>Thurzo de Bethlenffalva, perpetuo Terræ
                    Scepusien[sis], ac <lb/>Comitatus Ejusdem Supremo Comite, Regni Hungariæ
                    <lb/>Palatino, Judice Cumanorum, ac Sacr[atissi]mæ Cæsareæ Regi- <lb/>æque
                    Maiestatis Cubiculario et per Regnum Hungariæ Lo- <lb/>cumtenente, Nicolao
                    Dallos Electo Episcopo Jaurien[si] <lb/>eiusdemque Comitatus Supremo Comite,
                    Stephano Senniey <lb/>de Kis Sennie Electo Episcopo Vacien[si], Sp[ectabi]libus
                    item <lb/>et Mag[ni[fic]is Ragimbaldo Comite à Collalto, Domini in Sancto
                    <lb/>Salvatore Rai Credazzo, Musestre et Pirnitz, Sacr[atissi]mæ <lb/>Cæsareæe
                    Regiæque Majestatis Consiliario Bellico Aulico <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr2"/>Cubiculario et Legionis Germanorum Pedium Præfecto,
                    Georgio <lb/>Teuffel, Libero Barone à Gunderstorff in Ekerza&lt;u&gt; et
                    Esslingh, <lb/>Sacr[atissi]mæ Cæsareæ Regiæque Maiestatis Consiliario,
                    Cubiculario et <lb/>Vice Locumtenente Austriæ, Emerico Czobor de Czoborzenth-
                    <lb/>Mihaly, Comitatus Comaromiensis perpetuo Comite, Curiæ Re- <lb/>giæ in
                    Hungaria Magistro, et Moise Chyraky de Dienesffalva, <lb/>Præfatæ Sacr[atissi]mæ
                    Cæsare Regiæque Maiestatis Consiliariis in Civi- <lb/>tate Viennensis
                    convenissent, post plures et varios Tractatus <lb/>ultro citroque habitos,
                    adtollendos et sopiendos huiusmodi motus et <lb/>pertubationes, cum præfata
                    Sacra Cæsarea Regiaque Maiestate <lb/>ad infrascriptam pacis ac mutuæ
                    reconciliationis concordiam obla- <lb/>tiones ac conditiones
                    devenimus.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Quæ hunc Sequuntur mo- <lb/>dum: <lb/>
                    <lb/>1. <lb/>&nbsp;Quod Dominus Princeps Transsylvaniæ Titulo et Sigillo Regio
                    <lb/>ad Sultanum Ottomannum, Bassas, aliosque Turcas sicut et alios Prin-
                    <lb/>cipes et loca Christianitatis scribendo omnique administrationi, regimi-
                    <lb/>ni, ac Insignibus Regni Hungariæ totaliter, simpliciter et in per-
                    <lb/>petuum renunciat. Neque ullo tempore aut occasione, et praetextu <lb/>in
                    Titulum Sigillumque Regium, ac administrationem, regimen, et in- <lb/>signia
                    Regni sese ingeret et immiscebit. In cuius rei documentum <lb/>ex nunc in
                    perpetuum as literas etiam ad Turcas cum Titulo <lb/>et sigillo Regio expediet,
                    nequ&lt;a&gt; se Regem nominari vel scribi pa- <lb/>tietur. <lb/>
                    <lb/>2. <lb/>Quod idem Dominus Princeps inposterum contra Sacr[atissim]am
                    <lb/>Cæsaream Regiam Maiestatem Seren[issim]am Domum Austriacam <lb/>ejusque
                    fideles, subditos, quovis sub prætextu et occasione nunquam <lb/>hostilitatem
                    exercebit, neque arma sumet, neque ullo modo infestabit <lb/>et molestabit;
                    Hostes Suæ Majestatis, Augustissimaeque Domus <lb/>Austriacae, aut erga eandem
                    male affectos non adiuvabit, neque ullam <lb/>cum ipsis correspondentiam
                    habebit: Turcas et Tartaros, aliosque <lb/>Regni æmulos contra Regnum Hungariæ,
                    et alias Ditiones Christi- <lb/>anas non concitabit, nec evocabit, militemque
                    proprium, aut extra- <lb/>neum in Ditiones Suæ Ma[jesta]tis non introducet,
                    neque intromittet. <lb/>Consilia noxia contra Suam Ma[jes]t[a]tem non agitabit,
                    quin imo no- <lb/>xias aliorum ad turbandam pacem statumque tranquillum sug-
                    <lb/>gestiones et sollicitationes, authoresque illarum in signum synceræ
                    <lb/>&nbsp; <pb facs="#FacsPnr3"/>erga bonum publicum affectionis Suæ
                    Ma[jes]t[a]ti manifestabit. Idem <lb/>quoque à parte Suæ Ma[jes]t[a]tis fiet. <lb/>
                    <lb/>3. <lb/>Obligat se etiam ad hoc quod sine præmisso Tractatu etiam <lb/>si
                    quas difficultates in Transactionibus adinveniret, a ratione <lb/>tamen arma
                    contra Suam Ma[jes]t[a]tem sumpturus est. Idem fiet <lb/>etiam à parte Suæ
                    Ma[jes]t[a]tis. <lb/>
                    <lb/>4. <lb/>Quod Dominus Princeps omnes Captivos sub præterita invasi- <lb/>one
                    Ditiorum Suæ Ma[jes]t[a]tis, quovis loco et occasione comprehen- <lb/>sos sub
                    sua, vel sibi adhærentium potestate constitutos, cujus- <lb/>cunque nationis
                    fuerint, qui usque ad initium modernæ Tractationis <lb/>pactati non sunt, gratis
                    et absque ulla pactione, vel lytri solutione <lb/>pacifice dimittet et libertate
                    donabit. Eorumque, qui in captivi- <lb/>tatem Turcicam inciderunt liberationem
                    omni studio procura- <lb/>bit. Similiter Captivi in Ditione Suæ Ma[jes]t[a]tis
                    existentes paci- <lb/>fice dimittentur. <lb/>
                    <lb/>5. <lb/>Quod idem Dominus Princeps Comitatus, Confinia, Civitates, Op-
                    <lb/>pida, et Arces sub hisce posterioribus motibus occupatas cum omni- <lb/>bus
                    pertinentijs, et utilitatibus, tormentisque, pulveribus, ac qui- <lb/>buslibet
                    munitionibus, et instrumentis bellicis, usque ad Comitatum
                    <lb/>Abawjvarien[sem], Suæ Ma[jes]t[a]ti Cæsareæ atque Regiæ integre relinquat,
                    <lb/>nec quicquam ex eisdem avehi, distrahi, et apportari faciet vel pati-
                    <lb/>etur. Quin imò si quæ tormenta, et munitiones avecta, distra- <lb/>cta, aut
                    asportata fuissent, restituet: Capitanei autem Confi- <lb/>niorum, milites,
                    præsidiarij, Officiales, et alij, Domino Principi <lb/>Juramento obstricti
                    fuerunt, ab illo liberi pronuncientur de facto <lb/>et illi quorum opera Sua
                    Ma[jes]tas uti dignabitur, ad rationem Suæ <lb/>M[ajes]t[a]tis iurent. <lb/>
                    <lb/>6. <lb/>Quod bona et universos fiscales proventus Mineras, et omnis generis
                    <lb/>Metallifodinas, cum omnibus Instrumentis ad easdem spectantibus, sine
                    <lb/>ulla destructione, et corruptione Suæ Ma[jes]t[a]ti de facto cedet et
                    assigna- <lb/>ri faciet, neque à modo inposterum eiusmodi proventus pro se usur-
                    <lb/>pabit, aut occupari faciet. <lb/>
                    <lb/>7. <lb/>Archivum porro Cameræ Scepusien[sis] ijdem Suæ Ma[jes]t[a]tis
                    <lb/>ac etiam Domini Principis Commissarii revideant, et inven- <lb/>&nbsp; <pb
                        facs="#FacsPnr4"/>tent, committantque curæ certæ et juramenti religione tam
                    Suae Ma[jes]t[a]ti <lb/>quam ipsi Domino Principi obstrictæ personæ
                    conservandum, <lb/>et si quid Suæ Ma[jes]t[a]ti, vel ante fato Domino Principi,
                    pro usu, et ra- <lb/>tione Comitatuum eidem concessor[um] necessarium fuerit,
                    ijdem <lb/>Conservatores extradent fideliter in pa&lt;ri&gt;bus. <lb/>
                    <lb/>8. <lb/>Quod Domino Princeps universa bona et Arces cum omnibus
                    <lb/>tormentis, munitionibus, et clenodijs domesticis, ittem literalibus
                    <lb/>Instrumentis Orphanorum, quondam Domini Comitis Homonnay, <lb/>qui ex
                    paterno Testamento Tutores habent, de quorum pietate, et sedu- <lb/>litate nihil
                    dubitari queat, eisdem orphanis totaliter absque ullo damno <lb/>mox et defacto
                    restituet, neque se in officium Tutoratus ingeret, Testamen- <lb/>tarijsque
                    Tutoribus paternis, in omnibus bonis tam paternis, quam ma- <lb/>ternis Tutelam,
                    ordinationem, gubernationem, officialium, et Præfector[um] <lb/>constitutionem ,
                    absque ulla turbatione relinquet, a quibus quemadmodum <lb/>etiam à modernis,
                    ijdem Tutores cum utilitate Orphanorum rationes <lb/>exigere valeant. <lb/>
                    <lb/>9. <lb/>Quod bona Relictar[um] Dominarum Andreæ Doczy et Sigismundi
                    <lb/>Forgach, insuper et aliorum quorumvis universas Arces cum omnibus
                    <lb/>tormentis, pulveribus, quibusvis munitionibus, ac literalibus Instrumen-
                    <lb/>tis, et cum cunctis earundem Arcium, pertinentijs, bonaque immobilia
                    <lb/>quocunque nomine nuncupata tam Ecclesiasticorum, quam Sæculiarium,
                    <lb/>quocunque prætextu sub posterioribus motibus occupata, reoccupata, dona-
                    <lb/>ta, et inscripta ubivis existentia legitimis eorundem Dominis, et pos-
                    <lb/>sessoribus, nimirum à quibus ante eosdem motus pacifice possideban-
                    <lb/>tur, vel legitimis eorundem bonorum Hæredibus, et Successoribus mox <lb/>et
                    defacto absque damno Dominus Princeps restituet, et realiter restitui
                    <lb/>faciet. &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;Præterea si quae bona aliorum
                    Dominus Princeps præ mani[bus] <lb/>haberet et post Tractatum Niklspurgensem
                    restituere debuisset, de <lb/>facto restituat. &nbsp;&nbsp; &nbsp;Inscriptiones
                    autem et bona impignorata per Do- <lb/>minum Principem ante Transactionem
                    Niklspurgen[sem], quæ quidem <lb/>nondum sunt è manibus modernorum possessorum
                    erepta, maneant <lb/>in suo vigore, ac apud manus eorundem modernorum
                    possessorum usque <lb/>ad futuram Diætam, donec Regnicolæ in proxime futura
                    Diæta il- <lb/>la eliberabunt, illosque, qui pecuniam dederunt, contentabunt, et
                    quando <lb/>cunque contentationem moderni possessores habuerint, legitimis Do-
                    <lb/>minis bona mox et de facto remittere teneantur; similiter illi e quo-
                    <lb/>&nbsp; <pb facs="#FacsPnr5"/>rum manibus huiusmodi inscripta bona sine
                    contentatione adempta <lb/>essent, in eadem proxime futura Diæta per Regnicolas
                    contententur. <lb/>Si qui vero ex prioribus possessoribus<note n="2" type="crit_app">Einschub
                        zwischen den Zeilen.</note>&nbsp; bona ejusmodi inscripta prævia alia
                    compositio- <lb/>ne, etiam ante Diætam redimere voluerint, id illis liberum sit:
                    ac super- <lb/>inde moderni possessores contentati, bona prioribus eorum
                    possesso- <lb/>ribus remittere debeant, et teneantur, quos Regnicolæ de
                    huiusmodi re- <lb/>demptionis summa contentabunt in eadem Diæta. <lb/>
                    <lb/>10. <lb/>Quibus praemissis a Domino Principe Transsylvaniæ acceptatis, et
                    <lb/>confirmatis, vicissim præfata Sacr[issi]ma Cæsarea Regiaque Ma[jes]tas
                    <lb/>Quo ad Titulum benigne consentit, ut præter usitatum Principis
                    <lb/>Transsylvaniæ Titulo etiam Illustrissimi Sacri Romani Imperii
                    <lb/>Principis et partium regni Hungariæ Domini ac Opoliæ Rati- <lb/>boriæque
                    Ducis, Dominus Princeps utatur. Hoc tamen addito ne <lb/>præter eum reliqui
                    successores ejus Principes Transsylvaniæ ti- <lb/>tulis Ducatuum eorum utantur. <lb/>
                    <lb/>11. <lb/>Adhæc Sua M[ajes]tas memorat&lt;o&gt;<note n="3" type="crit_app">Unklare Lesart,
                        auch &lt;a&gt; möglich.</note>&nbsp; Domino Principi septem integros
                    <lb/>Comitatus Regni Ultra et Cis Tibiscum habitos, utpote Zatthmar cum
                    <lb/>ejusdem nominis castro, Zabolcz, Ugochya, Beregh, Zemleny, Bor- <lb/>sod
                    (excepto Arce Zendreo cum Oppidis adiacentibus omni- <lb/>busque suis
                    pertinentijs Tricesimæ item ibidem erectæ proventibus <lb/>ad rationem Suæ
                    Majestatis Cæsareæ integre permanentibus) et <lb/>Abaujvariensem una cum
                    Civitate Cassoviensi, simul cum cunctis <lb/>eorum antiquis metis et limitibus
                    tam eis, quam Ultra Tibiscum existen- <lb/>tibus, proventibusque et reditibus
                    Fiscalibus plenaria cum Jurisdictio- <lb/>ne et gubernatione, juxta tamen
                    conditiones paulo infra declarandas <lb/>ad vitæ suæ dies tenendos, et
                    possidendos concedit. <lb/>
                    <lb/>12. <lb/>Ut nimirum Supremi Comites eorundem Septem Comitatuum o-
                    <lb/>mnesque Capitanei, Castellani et alij Officiales, Confiniorum, et Haydonum
                    <lb/>in eisdem Comitatibus existentium et degentium, Judices et Senatores
                    <lb/>Civitatum, præterea Oppidorum privilegiatorum præsentes, <lb/>quicunque
                    Domino Principi jurant, pro termino resignationis partium <lb/>regni Suae quoque
                    M[ajes]t[a]ti coram Commissarijs ejusdem, futuri autem sem- <lb/>per tempore
                    electionis ipsorum specialiter ad hæc puncta jurent: <lb/>Quod etiam vivente
                    Domino Principe contra Suam Maiestatem <lb/>Cæsarem et Regium ejusque
                    successores legitimos Reges et regnum </p>
                <p> </p>

                <p>. <lb/>
                </p>
                <p>
                    <lb/>&nbsp; </p>
                <pb facs="#FacsPnr6"/>
                <p> Hungariæ eiusque fideles subditos, am hostilitatem ad ullius mandata et
                    <lb/>instantias exercebunt. Insuper omnes et singulos præsentis
                        Tra&lt;..&gt;<note n="4" type="crit_app">Unklare Lesart, vermutlich
                        Tr&lt;an&gt;sactionis.</note> s- <lb/>actionis Articulos in omnibus suis
                    punctis et clausulis sancte et in- <lb/>violabiliter observabunt. Pro
                    conservatione vero Confiniorum <lb/>in Comitatibus Domino Principi concessis
                    existentium militumque <lb/>præsidiariorum eorundem locorum Sua Ma[jes]tas
                    annuatim ex pro- <lb/>prio ærario Triginta Millia florenorum Rhenensium per
                    sexa- <lb/>ginta Cruciferos singulum computando ad Festum Sancti Geörgij
                    <lb/>subministrari curabit. &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;Ita tamen ut
                    dicta summa per Commissa- <lb/>rios Suæ Ma[jes]t[a]tis præsente Commissario
                    Domini Principis ijsdem <lb/>Confiniarijs persolv&lt;.&gt;tur <note n="5"
                         type="crit_app">Unklare Lesart, &lt;a&gt; oder &lt;e&gt;.</note>. <lb/>
                    <lb/>13. <lb/>Et licet pacem cum Turca initam ad præstitutum usque Terminum Sua
                    <lb/>Ma[jes]tas servare velit : Quod si tamen ad bellum gerendum, quod
                    <lb/>tamen Sua Ma[jes]tas futurum non sperat, per Turcam constringere- <lb/>tur,
                    non secus ac reliqui Regni Hungariæ Comitatus Regnicolæ <lb/>dictorum etiam
                    septem Comitatuum, nec non Milites et Confiniarij, <lb/>Haydonesque in Eisdem
                    constituti, et degentes fidelem et strenuam in <lb/>ejusmodi bello operam eidem
                    Suæ Ma[jes]t[a]ti, ac successoribus ejus le- <lb/>gitimis Hungariæ Regibus
                    præstare teneantur. <lb/>
                    <lb/>14. <lb/>Denique quod in casu obitus dicti Domini Principis, statim et
                    defacto <lb/>ad totalem Suæ Ma[jes]t[a]tis et Successorum ejusdem legitimorum
                    Hun- <lb/>gariæ Regum obedientiam, unionemque regni redibunt, nihilque pe-
                    <lb/>nitus Turcis aut alij quovis sub prætextu, aut colore exprae- <lb/>scriptis
                    partibus regni concessuri, aut tradituri sunt, quibus <lb/>etiam Confinijs idem
                    Dominus Princeps pro viribus ita pro- <lb/>videbit, ut illa ab omni hostilitatis
                    periculo secura existant. <lb/>Assecurabit insuper et Transsylvaniæ Suam
                    Ma[jes]t[a]tem Cæsaream <lb/>et successores ejus legitimos Reges Hungariae, quod
                    ad prædictos <lb/>septem Comitatus nihil juris aut successionis sibi vendicabit,
                    neque <lb/>in ijs citra benignum Suae Ma[jes]t[a]tis assensum delectum militum
                    <lb/>faciet, ac omnes et singulos præsentis Transactionis Articulos <lb/>in
                    omnibus suis punctis et clausulis sancte et inviolabiliter obser- <lb/>vabit,
                    neque adversus Suam Ma[jes]t[a]tem ejusque fideles ullam hostili- <lb/>tatem
                    exercebit. <lb/>
                    <lb/>15. <lb/>Idem autem Comitatus legibus regni, et in Juridicis Jurisdi- </p>
                <p> </p>
                <p> </p>
                <p>
                    <lb/>
                </p>
                <p>&gt; <lb/>&nbsp; </p>
                <p><pb facs="#FacsPnr7"/>ctioni Palatini et Judicum regni Ordinariorum subsint, cum
                    solitis <lb/>Executionibus, atque etiam nuntios suos more consueto ad Genera-
                    <lb/>les regni Diaetas mittant et expediant. Uti et Magnates alijque <lb/>ad
                    diaetam vocari soliti cum præscitu tamen Domini Principis <lb/>qui etiam de
                    celebranda generali Diaeta per Suam Majestatem certi- <lb/>ficabitur. Coeterum
                    ijem Comitatus in suis antiquis et <lb/>consuetis libertatibus et privilegijs
                    conserventur. Collatio <lb/>autem bonorum Ecclesiasticorum et Jus patronatus in
                    ijsdem <lb/>Comitatibus Suae M[ajes]t[a]ti salva permaneat. <lb/>
                    <lb/>16. <lb/>&nbsp;Bona vero per defectum seminis in ijsdem Comitatibus ad
                    Sacram <lb/>Regni Hungariae Coronam, similiter etiam bona eorum qui per
                    <lb/>Judices regni Ordinarios juxta publicas regni constitutiones in <lb/>nota
                    perpetuæ Infidelitatis convicti fuerint (salva tamen Judi- <lb/>ciaria
                    authoritate Comitis Palatini, in talium nota Infidelitatis con- <lb/>victorum
                    bonis conferendis permanente) sive alio quovis legitimo <lb/>modo de jure
                    devolvenda ad ratificationem Suae M[ajes]t[a]tis benemeri- <lb/>tis personis,
                    idem Dominus Princeps conferre possit. Quorum <lb/>confirmatio per Suam
                    M[ajes]t[a]tem concedatur, atque etiam in Cancella- <lb/>ria Suae M[ajes]t[a]tis
                    gratis expediatur. <lb/>
                    <lb/>17. <lb/>In soepefatis vero septem Comitatibus liberum ubique etiam Catho-
                    <lb/>licae religionis exercitium, et Jurisdictio Ecclesiastica paci- <lb/>fice
                    admittatur et perseveret. <lb/>
                    <lb/>18. <lb/>Decimae quoque Ultra Tibiscanae ad illos tres Comitatus Zatthmar,
                    <lb/>Zabolcz, Ugochija pertinentes omnes ad rationem eiusdem Domini
                    <lb/>Principis maneant ad Confiniorum intertentionem conver- <lb/>tendae. Pro
                    quarum pretio M[ajes]tas Sua earundem legitimos pos- <lb/>essores aliunde
                    interim contentatura est, reliquae autem De- <lb/>cimae et Quartae Comitatuum
                    Cis Tibiscanorum maneant pro <lb/>Ecclesiasticis libere in specie percipiendae. <lb/>
                    <lb/>19. <lb/>Coeterum Arcem Munkacz, cum omnibus suis boni, et perti-
                    <lb/>nentijs quibuslibet dicto Domini Principi, haeredibusque et suc-
                    <lb/>&nbsp; <pb facs="#FacsPnr8"/>cessoribus ejus, nec non etiam Legatarijs, in
                    et pro summa Trecentorum <lb/>Millium florenorum Hungaricalium Sua Ma[jes]tas
                    inscribit, et impigno- <lb/>rat, ea sub conditione, ut vivo ipso Domino
                    Principe, ne capitalis qui- <lb/>dem summæ depositione redimi possit: Illo vero
                    e vivis sublato <lb/>ab hæredibus et Successoribus vel quibus legaverit, non
                    aliter quam <lb/>depositis dictis Trecentis Millibus florenis Hungaricalibus
                    auferri <lb/>redimique possit. <lb/>
                    <lb/>20. <lb/>Consentit porro Sua Ma[jes]tas ut idem Dominus Princeps Arcem
                    <lb/>Tokay bonaque et pertinentias ejus simul cum cuntis eorum utili-
                    <lb/>tatibus, et reditibus, titulo Inscriptionis sub ijsdem conditionibus,
                    <lb/>et pro eadem summa, quibus apud priores possessores extite- <lb/>runt,
                    possideat; Summam tamen Inscriptionis residuam, <lb/>quae inexoluta restaret,
                    viduæ et hæredibus Comitis quondam <lb/>Georgij Thurzo Dominus Princeps exolvat. <lb/>
                    <lb/>21. <lb/>Ad contestandum syncerum affectum Cæsareamque et Regium
                    <lb/>liberalitatem erga dictum Dominum Principem, Arcem <lb/>præterea Eched ipsi
                    Domino Principi et successoribus <lb/>legatariisque eius universis Sua
                    Ma[jes]tas similiter cum Jure <lb/>Regio perpetuo possidendam cum omnibus bonis,
                    possessio- <lb/>nibus, Oppidis, Juribusque possessionarijs ad eandem de jure
                    <lb/>et ab antiquo pertinentibus donat. Salvo tamen Jure alieno <lb/>et
                    Constitutionibus Regni hac in parte factis in suo vigore ma- <lb/>nentibus.
                    &nbsp;&nbsp; &nbsp;Item Civitatem Nagybania cum Feseo Bania <lb/>et omnibus ad
                    Eam pertinentibus uti à Prædecessoribus Sanctæ <lb/>memoriæ Imperatoribus et
                    Regibus Hungariæ Familiæ Batho- <lb/>reæ data erat, eo pacto et cum Jure regio
                    Eidem Domino <lb/>Principi et successoribus legatarijsque ejusdem universis Jure
                    <lb/>Perpetuo possidendam dicta Sua Ma[jes]tas donat. Ita tamen <lb/>ut neque ad
                    Arcem Eched neque ad Civitatem Nagybania Transsyl- <lb/>vania et Principes ejus,
                    præter familiam Domini Princi- <lb/>pis Bethleniam et successores ejus quicquam
                    post deces- <lb/>sum Domini Principis Juris prætendant, sed in omnibus
                    <lb/>Juribus, et limitibus regni Hungariæ uti nunc ita in poste- <lb/>rum etiam
                    subjaceant. Addito hoc etiam ut <lb/>&nbsp; <pb facs="#FacsPnr9"/>bona ad Arces
                    Zatthmar, et Eched pertinentia oppignorata <lb/>suo ære eo jure quo moderni
                    possessores possident, ab ijsdem <lb/>pro sese hæredibus, posteritatibus,
                    successoribus, legatarijsque <lb/>Suis redimendi facultatem habeat, ipsisque
                    summa redempti- <lb/>onis salva et integra permaneat. <lb/>
                    <lb/>22. <lb/>Ad præmissorum autem omnium resignationem et effe- <lb/>ctuationem
                    certi a parte Suæ Ma[jes]t[a]tis denominentur Com- <lb/>missarij, qui post
                    decimum quintum diem, a die commutan- <lb/>dorum Diplomatum, computando, ad
                    partes regni Ultra Da- <lb/>nubianas iter suscipiant, omnesque Comitatus,
                    Civitates, Oppi- <lb/>da, Arces et Confinia, ditionesque ad rationem Suæ
                    Ma[jes]t[a]tis <lb/>retinendas, Commissarij Domini Principis, ad manus domi-
                    <lb/>norum Commissariorum Suæ Ma[jes]t[a]tis assignent, ubi etiam <lb/>Capitanei
                    et a1ij Officiales, militesque Confiniarij, ac alij omnes, <lb/>qui Domino
                    Principi juramentum præstiterant, ab eiusmo- <lb/>di juramento liberi et immunes
                    pronunciabuntur per di- <lb/>ctos Domini Principis Commissarios. <lb/>
                    <lb/>23. <lb/>Adhæc omnis generis commercia, et quæstus solutis <lb/>de jure
                    solvendis, uti et servitia omnibus statibus, et Ordi- <lb/>nibus libera,
                    licitaque sint utrinque; Hoc addito quod si qui ex <lb/>alter utra parte sese ad
                    serviendum conferre voluerint (ex <lb/>cepto eo si militem hostiliter
                    conscribere vellent) id ipsum <lb/>prius generali Capitaneo vel vero Supremis
                    Comitibus <lb/>quorum videlicet Officiolatui subsunt, intimabunt, fiatque
                    <lb/>eorundem cum consensu. <lb/>
                    <lb/>24. <lb/>Quandocunque Dominus Princeps arma omnis generis pro <lb/>suis
                    necessitatibus in regnis, et ditionibus Suæ Ma[jes]t[a]tis emere,
                    <lb/>comparare, et inde in ditionem suam abduci curare neces- <lb/>se habuerit,
                    id illi requisita prius Sua Ma[jes]t[a]te liberum <lb/>&nbsp; <pb
                        facs="#FacsPnr10"/>erit sine ulla vectigalis Suæ Majestati duntaxat debiti
                    solu- <lb/>tione. <lb/>
                    <lb/>25. <lb/>Ita tamen ut idem Dominus Princeps pro suis usibus, et ne-
                    <lb/>cessitatibus Mechanicos, Artifices cujuscunque artis et conditio- <lb/>nis
                    fuerint, ex regnis et ditionibus Suæ Ma[jes]t[a]tis , cum præscitu <lb/>tamen et
                    consensu Magistratus et Superiorum conducere et <lb/>evocare possit ac valeat. <lb/>
                    <lb/>26. <lb/>Quod si autem malefactores, Officiales et factores Suæ
                    Ma[jes]t[a]tis, <lb/>vel aliquorum Regnicolarum damna aut maleficia perpe-
                    <lb/>trantes in Transsylvaniam, et partes illi adjunctas, aut se- <lb/>ptem
                    Comitatus Domino Principi concessos transfugerint, <lb/>extunc tales, tam ad
                    requisitionem Suæ Ma[jes]t[a]ti, quam quorum <lb/>vis Regnicolarum querelas
                    ibidem quamprimum juri sistan- <lb/>tur, atque hi de damnis illatis juxta
                    Decreta regni puniantur. <lb/>Idem etiam ex parte Suæ Cæsareæ et Regiæ
                    Ma[jes]t[a]ti fiet. <lb/>
                    <lb/>27. <lb/>Conclusum etiam est, ut si qui Regnicolarum, et Nobilium <lb/>bona
                    in Ditione Domino Principi concessa habentium, in Di- <lb/>tionibus Suæ
                    Ma[jes]t[a]tis residere voluerint, id illis liberum sit, <lb/>bonis omnibus
                    eorum in ditione Domini Principis existenti- <lb/>bus salvis permanentibus.Quod
                    etiam ex parte Suæ Ma[jes]t[a]tis <lb/>concedetur. <lb/>
                    <lb/>28. <lb/>Et licet pax cum Turca utrinque observanda sit: quod si ta-
                    <lb/>men Ipse ob pacem hanc initam, aut Confinia, et fines aliquos <lb/>&nbsp;
                        <pb facs="#FacsPnr11"/>e ditionibus Domini Principis sibi dari postularet,
                    quod illi omni- <lb/>no denegabitur; Ob hoc contra Eundem Dominum Principem
                    <lb/>bellum moveret; Extunc Sua Ma[jes]tas tam suis quam etiam <lb/>Sacri Romani
                    Imperij, Catholici Hispaniarum Re- <lb/>gis aliorumque Christianorum Regum et
                    Principum <lb/>viribus et auxilijs impetratis Domino Principi tempe- <lb/>stive
                    auxiliabitur, dummodo Dominus Princeps etiam <lb/>Suam Ma[jes]t[a]tem ea de re
                    mature edoceat. &nbsp;&nbsp; &nbsp;Sicut etiam <lb/>hoc ipsum apud Principes, et
                    Ordines Imperij Regemque <lb/>Catholicum, et alios Principes Christianos
                    promovere, et de <lb/>Voluntate, auxilijsque eorundem Dominum Principem
                    <lb/>quantocyus certificare non intermittet. <lb/>
                    <lb/>29. <lb/>De pace transacta et stabilita Serenissimum Poloniæ <lb/>Regem Sua
                    Ma[jes]tas certificabit, et requiret, ut inter <lb/>Eundem et Dominum Principem,
                    Regna item et Pro- <lb/>vincias bona et fida vicinitas conservetur, dummo-
                    <lb/>do et Dominus Princeps sese debite ac commodare <lb/>studeat. <lb/>
                    <lb/>30. <lb/>Quod si Confinia et Aces Domino Principi per Suam
                    <lb/>Ma[jes]t[a]tem concessæ, aliqua restauratione, et reædifica- <lb/>tione in
                    defensionem Christianitatis opus habuerint, <lb/>Sua Ma[jes]tas per dictum
                    Dominum Principem requisita <lb/>Commissarios ad illa perlustranda mittet. Ac si
                    quæ ædi- <lb/>ficatio in ijsdem necessaria comperta fuerit, ad relatio- <lb/>nem
                    et informationem eorundem Commissariorum sumptus <lb/>necessarios eidem Domino
                    Principi subministrari cu- <lb/>rabit. <pb facs="#FacsPnr12"/>Nos itaque quibus
                    à natura inistitutoque nostro nihil charius potiusque <lb/>unquam fuit, quam
                    saluti et tranquillitati populorum no- <lb/>bis divinitus commissorum consulere,
                    præscriptos uni- <lb/>versos et singulos Articulos, ac omnia et singula in eis
                    con- <lb/>tenta, ex certa nostra scientia, et animo bene deliberato
                    <lb/>acceptamus, approbamus, ratificamus et confirma- <lb/>mus. Assecuramus
                    soepe dictam Cæsaream Re- <lb/>giamque M[ajes]t[a]tem ejusque Successores
                    legitimos Hungariæ, <lb/>Bohemiae etc. Reges, in verbo nostro Principali, et
                    bona fide <lb/>Christiana, quod præscriptos universos Articulos in omni-
                    <lb/>bus suis punctis, et clausulis tam nos ipsi observabimus, <lb/>quam etiam
                    per alios subditos nostros cujuscunque status et <lb/>conditionis sint observari
                    faciemus. Ad quod observandum <lb/>etiam successores nostras legitimos, quos
                    v[idelic]et Transactio ista <lb/>concernere dignoscitur, obligatos esse volumus.
                    Har[um] nostrar[um] <lb/>manus nostræ subscriptione roboratar[um] vigore et
                    testimonio li- <lb/>terar[um] mediante. Datum in libera Civitate n[ost]ra
                    Cassovien[si] die <lb/>viges[i]ma secunda Aprilis A[nn]o D[omi]ni Milles[im]o
                    Sexcen[tes]imo <lb/>Vigesimo Quarto. <lb/>
                    <lb/>Gabriel <lb/>&nbsp;m. p. <lb/>
                    <lb/>Stephanus Kowáchockzy <lb/>Cancell[arius] m. p. <lb/>&nbsp; <pb
                        facs="#FacsPnr13"/>[B] <lb/>
                    <lb/>Nos Proceres et Magnates, coeterique Universi Status, et Ordines Trium
                    Nationum Transsylvaniæ, et partium regni Hungariæ Eidem subjectarum <lb/>Memoriæ
                    commendamus tenore præsentium significantes quibus expedit universis: Quod cum
                    Serenissimus Princeps ac Dominus Gabriel Dei gratia Sacr[i] Ro- <lb/>mani
                    Imperij et Transsylvaniæ Princeps, partium regni Hungariæ Dominus,&nbsp;
                    Siculor[um] Comes ac Oppoliæ Ratijboriæque Dux etc. Dominus noster
                    Clementissimus, ad motus <lb/>illos qui Anno superiori in Regno Hungariæ exorti
                    fuerant, pacifice componendos, in certam pacis et mutuae reconciliationis
                    formam, cum Sacra Romanor[um] Imperatoria, <lb/>ac Germaniæ, Hungariæ,
                    Bohemiæque Regia Majestate devenisset vigoreque ejusmodi Transactionis Sua
                    M[ajes]tas Cæsarea, ac Regia, dicto Serenissimo Domino Principi <lb/>nostro, ex
                    Regno Hungariæ Septem integros Comitatus Zatthmar, Utpote, Zabolh, Ugochia,
                    Beregh, Borsod, Zemplin et Abauyvar, una cum Regia, ac Libera Civitate
                    <lb/>&nbsp;Cassovien[si] ad vitæ Suæ Serenitatis tenendos, et possidendos
                    concessisset, ac de facto assignasset; Cupientes Nos etiam singulare nostrum in
                    conservanda publica <lb/>pace studium adhibere, pariterque declarare et quæ
                    nostr&lt;a&gt; sunt ea in re partes iuxta inita pacta exequi; Prælibatam Sacram
                    Cæsaream, ac Regiam Ma[jes]t[a]tem, ejusque Suc- <lb/>cessores legitimos Reges
                    Hungariae assecuramus, certificamus et affidamus, quod ad prædictos septem
                    Comitatus, ac Civitatem Cassovien[sem] nihil juris, aut success- <lb/>oriis
                    nobis vendicabimus, neque in ij citra benignum Suæ Ma[jes]t[a]tis Cæsareæ ac
                    Regiæ consensum, delectum Militum faciemus; Ac etiam omnes et singulos præsentis
                    <lb/>Ttransactionis cum Serenissimo Principe Domino nostro Clementissimo factæ
                    Articulos in omnibus suis punctis et Clausulis sancte et inviolabiliter
                    observabimus, <lb/>neque adversus Suam M[ajes]t[a]tem ejusque fideles ullam
                    hostilitatem exercebimus. Harum nostrarum vigore et testi¬monio literarum
                    median[te]. Datum Albæ Juliæ <lb/>ex generali Conventu nostro, die Septima
                    Mensis Julij, Anno Domini Millesimo Sexcentesimo Vigesimo Quarto. <note n="6"
                         type="crit_app">Wiedergabe der Unterschriften von links nach rechts.</note>
                    <lb/>
                    <lb/>&nbsp; <lb/>Comes Stepha- <lb/>nus Betthlen m.p. <lb/>
                    <lb/>Sigismundis Kornis <lb/>Comes Comit[tatus] Bihar m.p. <lb/>
                    <lb/>Volphgangus <lb/>Kamuthy m.p. <lb/>
                    <lb/>Baltasar <lb/>Kemeny m.p. <lb/>
                    <lb/>Joannes <lb/>Mikola m.p. <lb/>
                    <lb/>Blasius Kamuthy <lb/>m.p. <lb/>Andrea Kapy <lb/>m.p. <lb/>
                    <lb/>Stephanus <lb/>Erdeli <lb/>m.p. <lb/>
                    <lb/>Sigismundus <lb/>Haller <lb/>m.p. <lb/>
                    <lb/>Georgius Apaffi m.p. <lb/>
                    <lb/>Franciscus Banfy <lb/>De Losoncz m.p. <lb/>
                    <lb/>Michael Banfy <lb/>de Losoncz m.p. <lb/>
                    <lb/>Casparus <lb/>Kendeffy m.p. <lb/>
                    <lb/>Georgius Galfi m.p. <lb/>
                    <lb/>Crist&lt;opho&gt;rus <lb/>Pac&lt;ola&gt;y&nbsp; m.p. <lb/>
                    <lb/>Stephanus <lb/>Borsai <lb/>
                    <lb/>Clemens B&lt;eldi&gt; m.p. <lb/>
                    <lb/>Michael <lb/>Daniel m.p. <lb/>
                    <lb/>Franciscus <lb/>Balassi m.p. <lb/>
                    <lb/>Matthias Hadnagy m.p. <lb/>
                    <lb/>Michael Keleme <lb/>
                    <lb/>Stephanus Domokos m.p. <lb/>
                    <lb/>Wolffgangus <lb/>Nowak m.p. <lb/>
                    <lb/>C&lt;asparus&gt; <lb/>Balogh <lb/>
                    <lb/>Michaell Lutsch m.p. <lb/>Cybyniensis <lb/>
                    <lb/>Martinus <lb/>Vassas <lb/>Segesvar. <lb/>
                    <lb/>Daniel Fronius <lb/>Braszo <lb/>
                    <lb/>And.[reas] Georgius <lb/>Brassoviensis <lb/>
                    <lb/>Petrus Folnagy <lb/>Con[sul] Medien[sis] m.p. <lb/>
                    <lb/>Martinus Deidri- <lb/>cus Judex Bistr[icensis] m.p. <lb/>
                    <lb/>David Literati <lb/>Judex Keohal[mensis] m.p. <lb/>
                    <lb/>Joann[es] G&lt;u&gt;nter <lb/>Jud[ex] R[egius] Sedis <lb/>Nagysink </p>
                <p> </p>
                <lb/>
                <p>
                    <lb/>&nbsp; </p>
            </div>

        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl xml:id="a134">
                    <title level="a">Theatrum Europaeum (1624-05-08)</title>
                    <title level="m">Theatrum Europaeum, Band 1 (1618 - 1628) Aus: Dokumentenarchiv
                        der Universitätsbibliothek Augsburg (Drucke vor 1900 / Historische
                        Geschichtswerke).</title>
                    <biblScope>
                        <graphic xml:id="A1Pnr1"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a09806149dc1"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr2"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a09806c51a67"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr3"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a098075bb19a"/>
                    </biblScope>
                </bibl>
                <bibl xml:id="a250">
                    <title level="a">Reichsarchiv (1624-05-08)</title>
                    <title level="m">Reichsarchiv, Band 6 (1711), PSpec Con I-I, S.345-347 Aus:
                        Dokumentenarchiv der Universitätsbibliothek Augsburg (Drucke vor 1900 /
                        Historische Geschichtswerke).</title>
                    <biblScope>
                        <graphic xml:id="A2Pnr1"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a97a15c9b4f0"/>
                        <graphic xml:id="A2Pnr2"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a97a1656c6c0"/>
                        <graphic xml:id="A2Pnr3"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a97a16daed13"/>
                    </biblScope>
                </bibl>
                <bibl> Andrea Schmidt-Rösler, Princeps Transilvaniae - Rex Hungariae Gabriel
                    Bethlens Außenpolitik zwischen Krieg und Frieden, in: Heinz Duchhardt / Martin
                    Peters (Hg.), Kalkül — Transfer — Symbol. Europäische Friedensverträge der
                    Vormoderne, Mainz 2006-11-02 (Veröffentlichungen des Instituts für Europäische
                    Geschichte Mainz, Beihefte Online 1), Abschnitt 80—98. URL: <ref
                        target="http://www.ieg-mainz.de/vieg-online-beihefte/01-2006.html"
                        >http://www.ieg-mainz.de/vieg-online-beihefte/01-2006.html</ref></bibl>
                <bibl>Volkmer, Gerald, Das Fürstentum Siebenbürgen 1541-1691. Kronstadt-Heidelberg
                    2002 (S.143-144).&nbsp; </bibl>
                <bibl>Depner, Maja, Das Fürstentum Siebenbürgen im Kampf gegen Habsburg.
                    Untersuchungen über die Politik Siebenbürgens während des Dreißigjährigen
                    Krieges. Stuttgart 1938. </bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
