<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0166">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1703-03-13" xml:id="t166" when-custom="1703 III 13" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-166-1-de.html"
                    >Subsidienvertrag von Den Haag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r21">Muenster StA/LA <note>Archivportal NRW, Findbuch:<lb/>
                        <ref
                            target="http://www.archive.nrw.de/LAV_NRW/jsp/findbuch.jsp?archivNr=1&amp;verzguid=Vz_2e7b6525-df3c-49a4-a066-f475f4b938ad"
                            >http://www.archive.nrw.de/LAV_NRW/jsp/findbuch.jsp?archivNr=1&amp;verzguid=Vz_2e7b6525-df3c-49a4-a066-f475f4b938ad</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>Nordrhein-Westfälisches Staatsarchiv Münster, Fürstentum Münster 12, KU 157:
                        Ratifikation der Generalstaaten, Den Haag 1703 V 5 (Hauptvertrag). </p>
                    <p>[Anm.: Separatartikel ohne Nachweis; Druck: Braubach, S.175]&nbsp; </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr" xml:id="lan4">französisch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p49">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4101204-5">
                    <name>Generalstaaten</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p78">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4040608-8">
                    <name>Münster</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc13">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4011446-6">Den Haag</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4430014b3da31"/>
            </surface>
            <!--no link to image in database
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url=""/>
            </surface>
            -->
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_443001bf3722b"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_443001fd38bd8"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4430023af1f2b"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr6">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4430027074ac0"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr7">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_443002a7d38a5"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr8">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_443002d4a8dc8"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr9">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_443002f3821e6"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr10">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4430031449f89"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr11">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_443003317e98d"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>Braubach (vgl. Literatur), S.172-175.&nbsp; Resolutien van de Heeren Staaten van
                    Hollandt en West-Vrieslandt (1703), S.159-163. Journals of the House of Commons
                    14 (1702-1704), S.215-216 (engl.).</p>
            </div>

            <div type="Inhalt">
                <p>&nbsp;&nbsp; [Ratifikation] </p>
                <p>Art. 1 Hilfstruppen Münsters. </p>
                <p>Art. 2 Bereitstellung gut gerüsteter Truppen. </p>
                <p>Art. 3 Rasche Inmarschsetzung. </p>
                <p>Art. 4 Treueeid. Sold. </p>
                <p>Art. 5 Besoldung. Kriegsgefangene. </p>
                <p>Art. 6 Besoldungsmodalitäten. </p>
                <p>Art. 7 Verpflegungsleistungen. </p>
                <p>Art. 8 Generalität. Gleichstellung. </p>
                <p>Art. 9 Einsatz der Truppen. </p>
                <p>Art. 10 Rekrutierungen. </p>
                <p>Art. 11 Ersatz der Offiziere. </p>
                <p>Art. 12 Eigene Militägerichtsbarkeit unter gewissen Vorgaben. </p>
                <p>Art. 13 Zahlung der Generalstaaten an Münster. </p>
                <p>Art. 14 Einsatz der Truppen Münsters v.a. zum eigenen Schutz. Garantien der
                    Generalstaaten. Beitrittsversprechen&nbsp; Münsters zu Allianz 1701 IX 7.
                    Modalitäten. </p>
                <p>Art. 15 Modalitäten (Fortsetzung). </p>
                <p>Art. 16 Ratifikation </p>
                <p>[Ratifikation]&nbsp; </p>
                <lb/>
                <p>&nbsp; </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p>Beiblatt <lb/>Bischof Friedrich Christian von Münster <lb/>verpflichtet sich
                    durch einen Subsidien-Tractat mit den <lb/>Generalstaaten 3 Bataillone a 800
                    Mann zu stellen. <lb/>Die Convention ist abgeschloßen durch die Bevollmächtigten
                    <lb/>D.V. Eck v.Pant.on&nbsp; H.r v. Gent; Norff, Il. V. Bleiswÿk,
                    <lb/>A.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Heinsisus, W. de Nassau; D. V. Velthuÿsen; Du Tour;
                    <lb/>B.&nbsp;&nbsp; &nbsp;A. Lemker, J. de Drews. Unterzeichnet von Soheltinga
                    <lb/>C.&nbsp;&nbsp; &nbsp;und Fagelau&nbsp; 13.ten März. <lb/>
                    <lb/>1703 März 13. zu Haag (französisch) </p>
                <pb facs="#FacsPnr2"/>
                <p>Pergament&nbsp; Siegel in Holztasche <pb facs="#FacsPnr3"/> Les Estats Generaux
                    <lb/>des Provinces Unies. A tous ceux <lb/>qui ces presentes verront Salut.
                    Ayant <lb/>veu et examiné la Convention faite et <lb/>signée ici à la Haye le
                    13. Mars de la pre- <lb/>sente année 1703 par Nos Deputez par <lb/>le Conseiller
                    et Plenipotentiaire de Son <lb/>Altesse le Seigneur Evesque et Prince <lb/>de
                    Munster de la maniere suivante. <lb/>
                    <lb/>Convention faite entre les <lb/>Deputez des Seigneurs Estats Gene-
                    rau&lt;x&gt; de la part de la Reine de la <lb/>Grande Bretagne et desdits
                    Seigneurs <lb/>Estats Generau&lt;x&gt; des Provinces <lb/>Unies d´une part et
                    Son Altesse <lb/>le Seigneur Evesque et Prince <lb/>de Munster d´autre part. <lb/>
                    <lb/>1. <lb/>Son Altesse de Munster fournira encore aux <lb/>Seigneurs Estats
                    Generau&lt;x&gt; deux mille quatre cents hom[m]es, <lb/>qui consisteront en
                    trois bataillons chacun de huit com- <lb/>pagnies, et chaque compagnie de cent
                    hommes, de la mesme <lb/>mainere et sur le meme pied, que Son <lb/>Altesse a
                    deja donné au Service de Leurs Hautes <lb/>Puissances. <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr4"/>2. <lb/>Les deux mille quatre cents hommes seront de
                    bonnes <lb/>troupes bien habilées et armées et pourveuës de tout <lb/>ce qui
                    leur sera necessaire. <lb/>
                    <lb/>3. <lb/>Son Altesse de Munster fera marscher lesdites <lb/>troupes le
                    plustost qu´il sera possible, et s´engage <lb/>de les faire arriver sur la
                    frontiere de l´Estat sur <lb/>la fin du mois courant. <lb/>
                    <lb/>4. <lb/>Lesdits batallions y estant arrivés ser&lt;o&gt;nt receus par
                    <lb/>un Commissaire qui en sera authorisé, et presteront le <lb/>serment de
                    fidelité à Leurs Hautes Puissances, dans <lb/>la mesme forme, comme les autres
                    deux mille hommes <lb/>ont fait, et on leurs donnera alors la paye d´un mois,
                    <lb/>par avance, par maniere de pret. <lb/>
                    <lb/>5. <lb/>Lesdits trois bataillons seront payez regulierem[ent] <lb/>sur le
                    meme pied que les Seigneurs Estats Generaux <lb/>payent leurs propres troupes,
                    et seront mise sur de <lb/>bons Comptoirs, et mesme sur celuy de la Province de
                    <lb/>Hollande autant que la disposition de l´Estats, et <lb/>l´ordre des
                    Finances le permettra; et ils y recevront <lb/>un prompt payement en attendant
                    ils seront pro- <lb/>visionellement payez par le Comptoir de l´Union. <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr5"/>à la Haye. Et en cas, que quelques uns des officiers,
                    <lb/>ou soldats des troupes de Son altesse fussent <lb/>faits prisonniers, ils
                    seront reclamés, ranconnés <lb/>ou eschangés contre ceux de l´ennemy, tous de
                    meme <lb/>comme les propres troupes de l´Estat. <lb/>
                    <lb/>6. <lb/>Le solde et le traittement des susdits bataillons <lb/>commencera
                    le vingt cinquiesme de ce mois, qui sera <lb/>payé par avance, comme il a esté
                    dit dans l´article <lb/>quatrieme: tellement, que le second mois commencera
                    <lb/>le septieme May, qui sera paye le vingtcinquieme <lb/>Juin. <lb/>
                    <lb/>7. <lb/>Les extraordinaires des fourages du pain, des <lb/>chariots
                    recreuës, logemens, douceurs et autres <lb/>pareils seront payez avec exactitude
                    et sur le <lb/>mesme pied qu´aux autres troupes auxiliaires. <lb/>
                    <lb/>8. <lb/>Si Son Altesse de Munster trouve à propos <lb/>de joindre aux dites
                    troupes, quelque´un des ses <lb/>Generau&lt;x&gt;, il servira à l´armée de
                    l´Estat, et <lb/>en des detachemens qui s´en feront, et roulera <lb/>selon son
                    rang, et recevra outre les gages ordinai- <lb/>res et autres avantages du
                    Colonel et Capitaine, <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr6"/>le haut traittement des autres Generaux, selon <lb/>sa
                    charge. <lb/>
                    <lb/>9. <lb/>Et afin que ledit General puisse avoir meilleur <lb/>soin de la
                    conservation de toutes les troupes de Son <lb/>Altesse ces dernieres seront
                    jointes en cas et <lb/>operation aux autres deux mille hommes, données <lb/>à
                    Leurs Hautes Puissances l´année precendente <lb/>pour autant que la raison de
                    guerre le requerra et le <lb/>permettra, ne pouvant toujouts &lt;esté&gt;&nbsp;
                    envoyées au <lb/>Haut Rhin, pendant que le Bas Rhin et conse- <lb/>quemment les
                    frontieres de l´Eveché de Munster <lb/>seront encore exposez en danger. Mais ce
                    danger <lb/>estant passé, les dites troupes seront employés <lb/>ou la raison de
                    guerre le requerra, sous le comman- <lb/>dement du General en Chef; ainsi qu´il
                    a été stipulé <lb/>par l´article quatrieme du precedent traitté du
                    <lb/>&lt;XVII&gt; d´Octobre 1701. <lb/>
                    <lb/>10. <lb/>Il sera permis de faire les recruës dans les etatz <lb/>de Son
                    Altesse de Munster, des dits deux <lb/>mille quatre cent hommes, aussy bien que
                    les regi- <lb/>mens que Son Altesse a deja donné au service <lb/>de l´Estat. <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr7"/>11. <lb/>Son Altesse de Munster remplira les charges
                    <lb/>des officiers qui vaqueront: mais Elle en fera <lb/>d´abord scavoir les
                    noms au Conseil d´Estat pour <lb/>les inserer dans les listes, et aura regard à
                    la recom- <lb/>mandation de Leurs Hautes Puissances, autant <lb/>qu´il se pourra
                    faire, selon la resolution des Seign[eu]rs <lb/>Estatz donnée le 4 d´Aoust 1702. <lb/>
                    <lb/>12. <lb/>Les troupes conserveront leur jurisdiction et feront
                    <lb/>administrer la justice, selon leur coutume par leurs <lb/>propres officiers
                    et gens destinez à cela. Les sentences <lb/>de mort, de mesme que celles, qui
                    osteront la charge et <lb/>l´honneur à un Officier, ne pourront etre executées
                    <lb/>qu´après estre approuvées, ainsi qu´il a esté stipulé <lb/>avec les troupes
                    de Hannover, excepté lors qu´il s´agira <lb/>d´un crime d´Estat, au quel cas, le
                    criminel sera jugé <lb/>par la Justice Ordinaire, en y admettant pourtant
                    <lb/>un tiers des Officiers de Son Altesse de Munster. <lb/>
                    <lb/>13. <lb/>Les Seigneurs Estats Generaux accorde&lt;nt&gt; de leur costé
                    <lb/>a Son Altesse de Munster, une douceur de soixan- <lb/>te mille ecus, ou
                    cent cinquante mille florins <lb/>monoye courante de Hollande, dont la moitié
                    sera <lb/>payée à l´eschange des ratifications, et l´autre moitié <lb/>deux mois
                    aprez. <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr8"/>14. <lb/>Comme Son Altesse de Munster va employer <lb/>la
                    plus part de ses troupes pour la defense et le bien de <lb/>la cause commune,
                    Leurs Hautes Puissances pro- <lb/>mettent encore de garantir les estats de Son
                    Altesse, <lb/>contre toute sorte d´insulte, d´invasion, violence et hosti-
                    <lb/>lité, de qui et sous quelque pretexte que ce puisse estre <lb/>par la voye
                    de bons offices, ou des armes mesme, en cas que <lb/>cela ne se puisse pas faire
                    autrement ; Sadite Altesse <lb/>promettant d´autre part, qu´Elle entrera dans la
                    <lb/>Grande alliance, faite entre Sa Majesté Imperiale <lb/>feu Sa Majesté le
                    Roy de la Grande Bretagne et <lb/>Leurs Hautes Puissances les Estats
                    Generau&lt;x&gt; le 7. <lb/>Septembre 1701; et que son contigent de l´Empire
                    <lb/>ne sera pas compris dans ces quatre mille quatre cent <lb/>hommes. Et Elle
                    sera receüe dans ladite Grande Alli- <lb/>ance par des actes d´accession et de
                    reception qui en seront <lb/>donnés à l´eschange des ratifications de ce Traitté
                    : <lb/>ainsy qu´il a esté observé avec les autres Princes Con- <lb/>foederez,
                    qui sont entré dans ladite Grande Al- <lb/>liance. <lb/>
                    <lb/>15. <lb/>Et comme il a esté convenu par l´article 5. de la <lb/>convention,
                    faite le &lt;XVII&gt; d´Octobre de l´an 1701, que si <lb/>Son Altesse de Munster
                    vienne a s´engager de four- <lb/>nir un corps de troupes plus considerables,
                    sous d´autres <lb/>conditions, que celles qui sont contenuës dans ladite
                    <lb/>conventon, pour autant que regarde le payement <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr9"/>promt et les autres emoluments, alors les deux mille
                    <lb/>hommes que sont deja dans le service de l´Estat, en feront <lb/>une partie,
                    et sortiront en tout des conditions susmention- <lb/>nées dudit Traitté, pour
                    entrer dans celles dont on con- <lb/>viendra. Cet article aura lieu
                    presentement, et lesdits <lb/>deux mille hommes jouïront en suite de tous les
                    avantages, <lb/>qui sont contenus dans la presente Convention, pour ce qui
                    <lb/>regarde un payement promt dans les Provinces, sur lesquelles <lb/>elles
                    sont repartiées ou assignées sans souffrir d´autres <lb/>raba&lt;t&gt;s que ceux
                    qu´on fait aux autres troupes auxiliaires, <lb/>qui ont stipulé un promt
                    payement. Le reste de la susdite <lb/>Convention du &lt;XVII&gt; d´Octobre 1701
                    dans tous ses points, clau- <lb/>ses et articles qui ne sont pas changés par la
                    presente <lb/>demeurant en son entier et de la meme vigueur comme <lb/>s´il fut
                    inseré icy tout au long. <lb/>
                    <lb/>16. <lb/>Cette Convention sera ratifiée de part et d´autre <lb/>et les
                    ratifications en seront eschangées à la Haye <lb/>dans le terme de quinze jours
                    après la signature <lb/>et mesme plustost , s´il est possible <lb/>
                    <lb/>En foy de quoy Nous Deputez desdits <lb/>Seigneurs Estats Generaux d´une
                    part et <lb/>Conseiller et Plenipotentiaire de Son Altesse le <lb/>Seigneur
                    Evesque et Prince de Munster, <lb/>d´autre, avons signé la presente, et y apposé
                    le cachet <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr10"/>de nos&nbsp; armes. A la Haye le treizieme de Mars mil
                    s[ept] <lb/>cent trois <lb/>
                    <lb/>D. v. Eck v. Pant.&lt;on&gt; H.r v.Gent&nbsp; &nbsp; <lb/>Norff
                    <lb/>H.v.Bleiswÿk <lb/>A. Heinsius <lb/>W. de Nassau <lb/>D. v. Veldhuÿsen
                    <lb/>Du Tour <lb/>A. Lemker <lb/>J. de Drews <lb/>
                    <lb/>Nous avons agrée, aprouvé et ratifié <lb/>la dite Convention, l´agreons,
                    aprouvons et rati- <lb/>fions par ces presentes: promettant sincèrement <lb/>et
                    de bonne foy de l´observer et de l´accomplir en <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr11"/>tous et chacun de ses articles. En foy dequoy <lb/>Nous
                    avons fait munir ces presentes de Nostre <lb/>Grand Sceau, l´avons fait signer
                    par le President <lb/>de Nostre assemblée, et soussigner par Nostre
                    <lb/>Greffier. A la Haye le cinqujeme May mil septembre cent trois. <lb/>
                    <lb/>&lt;...&gt; <lb/>Par ordonnance des dits <lb/>Seigneurs Estats Generauax
                    <lb/>&lt;...agel&gt; <lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl>Max Braubach, Politisch-militärische Verträge zwischen den Fürstbischöfen von
                    Münster und den Generalstaaten der Vereinigten Niederlande im 18. Jahrhundert.
                    in: Westfälische Zeitschrift 91 (1935), S.150-194. </bibl>

            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
