<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0167">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1703-05-05" xml:id="t167" when-custom="1703 V 5" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-167-1-de.html">Allianzvertrag
                    von Den Haag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r21">Muenster StA/LA <note>Archivportal NRW, Findbuch:<lb/>
                        <ref
                            target="http://www.archive.nrw.de/LAV_NRW/jsp/findbuch.jsp?archivNr=1&amp;verzguid=Vz_82e532b3-0920-491a-b650-216d256821b3"
                            >http://www.archive.nrw.de/LAV_NRW/jsp/findbuch.jsp?archivNr=1&amp;verzguid=Vz_82e532b3-0920-491a-b650-216d256821b3</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>Nordrhein-Westfälisches Staatsarchiv Münster, Fürstentum Münster 12, Nr. 50a
                        (KU 165): Erklärung der Generalstaaten zur Aufnahme Münsters in die
                        Allianz&nbsp; zwischen dem Kaiser, Großbritannien, den Generalsaaten und
                        einzelnen Reichsständen ["Große Haager Allianz], Haag 1703 V 5 (mit Insert
                        des Vertrages Haag 1701 IX 7). </p>
                    <p>Weitere Stücke: ebd. Nr. 50 b: Aufnahmeerklärung Großbritanniens 1703 IV
                        27.</p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la" xml:id="lan6">Latein</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p49">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4101204-5">
                    <name>Generalstaaten</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p42">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4022153-2">
                    <name>Großbritannien</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="pp0001">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118571869">
                    <name>Leopold I, Holy Roman Emperor</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p78">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4040608-8">
                    <name>Münster</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc13">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4011446-6">Den Haag</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43cd940d2d12a"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43cd945a055b1"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43cd94813a198"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43cd94bbc2992"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43cd94de70beb"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr6">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43cd95ac34dcc"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr7">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43cd95cbd1a5a"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr8">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43cd96006ec56"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr9">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43cd962d504c1"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr10">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43cd966227078"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr11">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43cd968a5004e"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr12">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43cd96af9918f"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr13">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43cd96dcd00f4"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr14">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43cd96f7f0800"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr15">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43cd97406d647"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Inhalt">
                <p>Große Allianz. Anlaß. Friedensziel. </p>
                <p>[Insert Vertragstext Große Allianz, Haag, 1701 IX 7] </p>
                <p>Beitrittserklärung, -akzeption.&nbsp; </p>
                <p>
                    <lb/>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <pb facs="#FacsPnr2"/>
                <p>Ordines Generales <lb/>Unitarum Belgii Provinciarum, <lb/>Omnibus et singulis
                    quorum interest aut quomodo <lb/>libet interesse poterit. Notum testatumque
                    facimus, <lb/>Quandoquidem Sacra Sua Cæsarea Majestas, <lb/>Sacra Sua Regia
                    Majestas Magnæ Brittan- <lb/>niæ Guilielmus Tertius, nunc fato functus et
                    <lb/>gloriosissimæ memoriæ, ut et Nos, hac periculosis- <lb/>simâ rerum
                    constitutione nata ex fatali postremo <lb/>defuncti et gloriosissimæ memoriæ
                    Hispaniarum <lb/>Regis decessu ad prevenienda et avertenda mala, quæ <lb/>toti
                    Europæ ruinam et interitum minantur, et ad <lb/>procurandam cum incolumitate
                    publica, pacem bonam, <lb/>firmam et constantem nihil magis necessarium esse
                    <lb/>existimaverimus, quam ut hunc in finem Nos, <lb/>quantum fieri posset,
                    arctissimo foedere jungeremus, <lb/>atque propterea inter Altissimè memoratas
                    Sacras <lb/>Suas Cæsaream et Regiam Majestates, et <lb/>Nos, pactum sit foedus
                    formâ et tenore sequenti. <lb/>
                    <lb/>Quandoquidem mortuo sine liberis non ita <lb/>pridem gloriosissimæ memoriæ
                    Carolo Secundo <lb/>Hispaniarum Rege, Sacra Sua Cæsarea Maj[es]tas
                    <lb/>sucessionem in Regna et Provincias Regis defuncti <lb/>Domui Suæ Augustæ
                    legitimè deberi asseruerit <lb/>Rex autem Christianissimus pro nepote suo Duce
                    <lb/>Andegavensi eandem successionem ambiens, et jus <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr3"/>jus illi ex testamento quodam Regis defuncti natum et
                    <lb/>præferens pro modo dicto Duce Andegavensi possess&lt;io&gt; <lb/>nem
                    universæ hæreditatis sive Monarchiæ Hispan&lt;..&gt; <lb/>a&lt;r&gt;ripuerit;
                    Provincias Hispano-Belgicas, Ducatum&lt;que&gt; <lb/>Mediolanensem armis
                    occupaverit, classem in portu&lt;..&gt; <lb/>Gaditano paratum teneat; Naves
                    plures bellicas ad In&lt;..&gt; <lb/>Hispano parentes miserit; atque hoc modo
                    aliisque plu&lt;ri&gt; <lb/>mis, Regna Galliarum et Hispaniarum tam arctè
                    in&lt;ter&gt; <lb/>se uniantur et coalesceant, ut posthac non aliter quam
                    <lb/>pro uno eodemque regno consideranda esse videantur, <lb/>adeoque ut nisi
                    prospectum fuerit, satis appareat. Cæsar&lt;eae&gt; <lb/>Suæ Majestati
                    abjiciendam esse omnem spem unqua&lt;m&gt; <lb/>sibi de prætensione Suâ
                    satisfactum iri, Sacrum Roma- <lb/>num Imperiu jura sua in feuda, quæ sunt in
                    Itali&lt;a&gt; <lb/>et in Belgio Hispanico, perditurum: Brittannis et Bel-
                    <lb/>gis Foederatis liberum navigationis et commerciorum <lb/>usum in mare
                    mediterraneum, in Indias et alibi fundis <lb/>periturum; Unitumque Belgium
                    destitutum iri Secu- <lb/>ritate, quam ex interpositis inter se et Gallos
                    Provinciis <lb/>Hispanico Belgicis, vulgo Barriere, tenebat, denique <lb/>Gallos
                    et Hispanos ita conjunctos, adeo omnibus formidan- <lb/>dos
                    brevie&lt;r&gt;asuros, ut totius Europæ imperium facilè <lb/>sibi vindicaturi
                    sint. Quum autem ob hunc procedendi <lb/>modum Regis Christianissimi Cæsareæ Suæ
                    Maj[es]tatis <lb/>necessitas imposita fuerit exercitum in Italiam <lb/>mittendi,
                    ad conservanda tam jura sua privata, quam <lb/>feuda Imperii, Rex Magnæ
                    Brittaniæ&nbsp; necessariu&lt;m&gt; <lb/>existimaverit, copias Suas auxiliares
                    mittendi Belgio <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr4"/>Foederato cujus res eo loco sunt ac si re ipsa jam
                    aggressum <lb/>foret, et Domini Ordines Generales Uniti Belgii quorum <lb/>fines
                    undique fere patent, effractoet remoto obice, vulgò Bar- <lb/>riere, qui
                    Gallorum vicinitatem arcebat, coacti sint, ea cuncta <lb/>pro securitate et
                    saluto Republicæ Suæ facere, quæ bello impetiti <lb/>facere debuissent vel
                    potuissent; Quumque tam anceps rerum <lb/>constitutio ipso bello periculosior
                    sit, et hoc rerum statu <lb/>Gallia et Hispania abutantur ut se magis et magis
                    inter se <lb/>devinciant, ad opprimendam Europæ libertatem, et tollendum
                    <lb/>commerciorum usum. His rationibus adducti Sacra Sua <lb/>Cæsarea Majestas,
                    Sacra Sua Regia Majestas Magnæ <lb/>Brittanniæ et Celsi et Præpotentes Domini
                    Ordines <lb/>Generales Uniti Beligii, tantis malis hinc surrecturis <lb/>obviam
                    tendentes, et pro viribus remedia affere cupientes, <lb/>arctum inter se
                    conjunctionem et confoederationem pro depel- <lb/>lenda communis periculi
                    magnitudine necessariam esse <lb/>existimaverunt, et hunc in finem mandatis suis
                    instruxe- <lb/>runt. Scilicet Sacra Sua Cæsarea Majestas Nobil- <lb/>lissimos,
                    Illustrissimos et Excellentissimos Dominos, <lb/>Dominum Petrum Sacri Romani
                    Imperii Comitem a &lt;G&gt;oessen, <lb/>Dominum de Carelsbergh, Sacræ Cæsareæ
                    Majestatis Camer- <lb/>rarium, Consiliarium Imperialem aulicum et ad Celsos
                    <lb/>et Præpotentes Dominos Ordines Generales Uniti Belgii <lb/>ablegatum
                    extraordinarium, et Dominum Joannem <lb/>Wenceslaum Sacri&lt;.&gt;&nbsp; Romani
                    Imperii Comitem Wratislau <lb/>a Mitrowitz, Dominum de Ginetz et
                    Malle&lt;nk&gt;itz, Sac[ræ] <lb/>Romanæ et Hungariæ Regiæ Majestatis Camerarium
                    inti- <lb/>mæ Cancellariæ aulico Bohemicæ Consiliarium et assessorem <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr5"/>nec non Sacræ Cæsareæ Majestatis ad Serenissimum
                    <lb/>Magnæ Brittanniæ Regem ablegatum Extraordinarium <lb/>Legatos Suos
                    Extraordinarios et Plenipotentiarios Sacra <lb/>Sua Regia Majestas Magnæ
                    Brittanniæ Nobilis- <lb/>simum, Illustrissimum atque Excellentissimum Dom[inum]
                    <lb/>Dominum Joannem Comitem de Marlborough, Baro- <lb/>nem Churchil de
                    Sandridge, Sacræ Regiæ Majestati &lt;a&gt; <lb/>Consiliis intimis copiarum
                    pedestrium Ducem vulgò <lb/>Generalem, et Summum exercitus memoratæ Sacræ
                    <lb/>Regiæ Suæ Majestatis in Belgio Præfectum, Legatum <lb/>Ejus
                    Extraordinarium, Commissarium Procuratoem <lb/>et Plenipotentiarium, et Domini
                    Ordines Genera- <lb/>les , Dominos Didericum Eck de Pantaleon, Dominum <lb/>de
                    Gent et Erlekum, Fredericum Baronem de Rheede, <lb/>Dominum de Lier, Agri Sancti
                    Anthonii et de &lt;T&gt;er Lee, <lb/>Commendatorum Buræ, unum Nobilium et in
                    Ordine <lb/>Equestri Hollandiæ et Westfrisiæ conscriptum. Anto- <lb/>nium
                    Heinsium Dominorum Ordinum Hollandiæ et <lb/>Westfrisiæ Consiliarium et
                    Syndicum, Eorundem <lb/>Magni Sigilli Custodem ac feudorum Præsidem Wil-
                    <lb/>helmum de Nassau Dominum de Odÿk, Cortgiene&nbsp; etc.a <lb/>Primum Nobilem
                    et repræsentantem Ordinem Nobilium <lb/>in Dominorum Ordinum Zelandiæ et
                    Eorundem depu- <lb/>tatorum Consessu. Everhardum de Weede, Dominum de
                    <lb/>Weede, Dÿkvelt Rateles etc.a Fundi Civitatis Oudervater <lb/>Dominum,
                    Capituli S[acr]æ Mariæ quod Trajecti ad Rhenum <lb/>est Decanum, Consiliarium
                    primarium et Præsidem <lb/>Consessus Provinciæ, Ultrajectinæ, aggerum fluminis
                        <pb facs="#FacsPnr6"/>eccæ Præfectum et Prætorem, Wilhelmum van Haren,
                    <lb/>Agri Biltani in Frisiâ Grietmannum, Universitatis <lb/>Franequeranæ
                    Curatorem, a parte Nobilium in Consessu <lb/>Dominorum Ordinum Frisiæ Deputatum
                    , Burchardum <lb/>Justum à Welvelde in Buckhorst et Molekate, Toparcham <lb/>in
                    Za&lt;ll&gt;ik Vekaten,&nbsp; Ysselmuidani agri Satrapam, et <lb/>Wicherum
                    Wichers, Civitatis Groningensis Senatorum <lb/>Respectivè Dominorum Ordinum
                    &lt;Gel&gt;riæ, Hollandiæ et <lb/>Westfrisiæ, Zelandiæ, Ultrajecti ad Rhenum,
                    Frisiæ, Trans- <lb/>ysunlaniæ et Groningæ et Omland&lt;.…&gt;&nbsp; ad Conventum
                    <lb/>Dominorum Ordinum Generalium Uniti Belgii Deputatos <lb/>qui vi mandatorum
                    suorum in sequentes foederis leges <lb/>convenerunt. <lb/>
                    <lb/>1. <lb/>Sit maneatque inter Sacram Cæsaream Maj[esta]tem <lb/>Sac[ram]
                    Regiam Ma[jesta]tem Magnæ Britanniæ, et <lb/>Dominos Ordines Generales Unitii
                    Belgii, con- <lb/>stans, perpetua et inviolabiliter amicitia et correspondetia,
                    <lb/>teneaturque alter alterius commoda promovere , damna <lb/>vero et incommoda
                    pro posse avertere. <lb/>
                    <lb/>2. <lb/>Sacra Sua Cæsarea Maj[es]tas Sacra Regia Maj[es]tas Magnæ
                    <lb/>Brittanniæ et Domini Ordines Generales, cum a res <lb/>ipsis magis cordi
                    sit, quam pax et tranquillitas generalis totius <lb/>Europæ judicaverunt ad eam
                    stabiliendam nihil efficacius fu- <lb/>turum quam procurando Cæsareæ Suæ
                    Ma[jesta]ti ratione præten- <lb/>sionis Suæ in successionem Hispanicam,
                    satisfactionem <lb/>æquam et &lt;ratione&gt;&nbsp; convenientem, et ut Rex Magnæ
                    Brit- <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr7"/>tanniæ et Domini Ordines Generales securitatem parti-
                    <lb/>cularem et sufficientem, pro regnis, provinciis, dititionibus <lb/>suis et
                    pro navigatione et commerciis subditorum suorum <lb/>adipiscantur. <lb/>
                    <lb/>3. <lb/>Propterea Foederati ante omnia operam dabunt, quan- <lb/>tam
                    possunt maximam ad obtinendam via amicabili, et <lb/>per transactionem solidam
                    et firmam, Cæsareæ Su Ma[jesta]ti <lb/>satisfactionem æquam et ratione
                    convenientem in causa <lb/>memoratæ successionis et securitatem modò
                    indignitatam <lb/>Regiæ Suæ Ma[jesta]ti Magnæ Britanniæn et Dominis Or-
                    <lb/>dinibus Generalibus Uniti Belgii, impendentque Foede- <lb/>rati in hunc
                    finem omni studio, et absque ulla intermissione <lb/>spatium duorum mensium à
                    die quo ratificationum tabulæ <lb/>commutabuntur, numerandum. <lb/>
                    <lb/>4. <lb/>Quod si præter spem et vota intra tempus præfinitum, res <lb/>eo
                    quo dictum est modo transigi nequeat Foederati sibi <lb/>invicem spondent et
                    promittunt, se alter alterum omnibus <lb/>viribus adjuturos, idque juxta
                    specificationem peculiari in <lb/>conventione determinandam, ut ita a aquirant
                    satisfactionem <lb/>et securitatem antememoratas. <lb/>
                    <lb/>5. <lb/>Foederati ad procurandam satisfactionem et securitatem
                    <lb/>antedictas inter alia, omnes n&lt;er&gt;vos intendent, ut recuperent
                    <lb/>Provincias Hispano-Belgicas, ut sint ob&lt;…&gt;&nbsp; et repagulum,
                    <lb/>vulgò Barriere Galliam a Belgios Foederatos removens <lb/>et separans, pro
                    securitate Dominorum Ordinum G[ener]alium <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr8"/>quemadmodum ab omni tempore inservierunt, donec <lb/>Rex
                    Christianissimus nuper eas milite suo occupavit <lb/>ut et Ducatum Mediolanensem
                    cum dependentiis <lb/>ejus, tanquam feudum Imperii atque securitati Pro-
                    <lb/>vinciarum hæreditariarum Cæsareæ Suæ Majestatis <lb/>inserriens, præterea
                    Regna Neapolis et Siciliæ et terras <lb/>atque insulas circa ora&nbsp; Hetruriæ
                    in mari Mediterraneo, <lb/>quæ sunt ditionis Hispanicæ et ejusdem usus esse pos-
                    <lb/>sunt, ut et prodesse navigationi et commerciis subdito- <lb/>rum Regis
                    Magnæ Brittanniæ et Belgii Uniti. <lb/>
                    <lb/>6. <lb/>Licitum sit Regiæ Suæ Majestati Magnæ <lb/>Brittanniæ, et Dominis
                    Ordinibus Generalibus com- <lb/>muni consilio pro utilitate et commodo
                    navigationis <lb/>et commercii subditorum suorum, quas poterunt in <lb/>Indiis
                    Hispanicæ ditionis, terras et urbes armis <lb/>occupare, quicquid autem
                    occupaverint ipsorum <lb/>manebit. <lb/>
                    <lb/>7. <lb/>Necessitate exigente, ut Foederati ad obtinendam <lb/>antedictam
                    Suæ Cæsareæ Majestatis satisfactionem <lb/>et Regis Magnæ Brittanniæ ac
                    Dominorum <lb/>Ordinum Generalium securitatem bellum subire <lb/>adigantur,
                    fideliter inter se consilia comunica- <lb/>bunt de operationibus bellicis et de
                    omnibus rebus <lb/>ad causam hunc communem spectantibus. <lb/>&nbsp; <pb
                        facs="#FacsPnr9"/>8. <lb/>Neutri partium fas sit bello semel suscepto de
                    <lb/>pace cum hoste tractare nisi conjunctim et communi- <lb/>catis consiliis
                    cum alterâ parte nec pax ineatur nisi <lb/>adepta prius pro Cæsarea Suâ
                    Majestate satisfac- <lb/>tione æqua et ration&lt;i&gt; conveniente, et pro Regia
                    Sua <lb/>Majestate Magnæ Brittanniæ et Dominis Ordi- <lb/>nibus Generalibus
                    securitate particular&lt;i&gt; Regnorum, <lb/>Provinciarum, ditionum,
                    navigationis et commercio- <lb/>rum Suorum, et nisi justis cautelis antea
                    provisum <lb/>sit, ne Regna Galliæ et Hispaniæ unquam sub <lb/>idem Imperium
                    veniant et &lt;uniantur&gt;&nbsp; nec unquam unus <lb/>et idem utriusque Regni
                    Rex fiat, et speciatim ne <lb/>Galli unquam in possessionem Indiarum, juris His-
                    <lb/>panici veniant, neque ipsis ibidem navigatio, mercatu&lt;..&gt;
                    <lb/>exercendæ causa sub quocumque prætextu directè vel <lb/>indirectè
                    permittatur, et denique nisi pacta pro subditis <lb/>Regis Magnæ Brittanniæ et
                    Foederati Belgii <lb/>facultate plenâ utendi et fruendi omnibus iisdem
                    <lb/>privilegiis, juribus immunitatibus et libertatibus, com- <lb/>merciorum
                    terra marique in Hispania, Mari Mediterra- <lb/>neo et in omnibus terris et
                    locis, quæ Rex Hispaniarum <lb/>postremò defunctus tempore mortis, tam in Europâ
                    quam <lb/>alibi possedit, quibus tum utebantur et fruebantur, vel <lb/>quibus
                    amborum vel singulorum subditi jure, ante obitum <lb/>dicti Regis Hispaniarum
                    quæsito, per tractatus, per pact&lt;a&gt; <lb/>conventa, per consuetudines vel
                    per alium quemcunque <lb/>modum uti et frui poterant. <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr10"/>9. <lb/>Tempore quo dicta transactio vel pax fiet, Foede-
                    <lb/>rati inter se convenient de omnibus iis quæ ad stabli- <lb/>liendam
                    navigationem et commercia subditorum <lb/>Regis Magnæ Brittanniæ et Dominorum
                    Ordinum <lb/>Generalium in terris et ditionibus acquerendis, et <lb/>a postremò
                    defuncto Hispaniarum rege possessis, <lb/>necessaria erunt, quemadmodum etiam de
                    modo, <lb/>quo Domino Ordines Generales per obicem antedictum <lb/>vulgo
                    Barriere secure reddentur. <lb/>
                    <lb/>10. <lb/>Et quoniam controversiæ, quædam religionis ergo <lb/>exoriri
                    possent in locis a Foederatis, uti sperant <lb/>armis occupandis, de exercitio
                    ejus inter se etiam eodem <lb/>quo supradictum est tempore convenient. <lb/>
                    <lb/>11. <lb/>Foederati se invicem omnibus viribus juvare et <lb/>opem ferre
                    contra aggressorem teneantur si Rex <lb/>Chistianissimus vel quisquam alius
                    aliquem Foe- <lb/>deratorum, ex causa hujus foederis, aggredi sustineat. <lb/>
                    <lb/>12. <lb/>Quod si vel nunc super sæpe indigitata satisfactione <lb/>et
                    securitate transigi queat vel post susceptum <lb/>necessariò bellum, pax iterum
                    coalescat, post talem <lb/>vel transactionem, vel pacem conclusum, sit et
                    maneat. <lb/>&nbsp; <pb facs="#FacsPnr11"/>semper inter partes contrahentes
                    foedus defensivum <lb/>pro guarantia ejusdem vel transactionis vel pacis. <lb/>
                    <lb/>13. <lb/>Ad hujus societatem admittentur cuncti <lb/>Reges, Principes et
                    Status qui volent, et quibus pax <lb/>generalis cordi est, quoniam autem Sacri
                    Romani <lb/>Imperii peculiariter interest pacem publicam ser- <lb/>vari et hic
                    inter alio agatur de recuperandis Imperii <lb/>feudis, ad hujus foederis
                    societatem dictum Imperium <lb/>spectatim invitabitur, præterea Foederatis
                    conjunctim <lb/>vel singulis seorsim licitum sit, accessionem ad hoc <lb/>foedus
                    requirere eorum, quos requirere ipsis visum <lb/>fuerit. <lb/>
                    <lb/>14. <lb/>Ratihabebitur hoc foedus ab omnibus Foederatis <lb/>intra spatium
                    sex septimanarum, vel citius si <lb/>fieri poterit. <lb/>
                    <lb/>In quorum fidem Nos supra me- <lb/>morati Plenipotentiarii præsens foedus
                    subscrip- <lb/>tionibus et sigillis nostris munivimus. Hagæ <lb/>Comitum die
                    septimo Septembris anni mille- <lb/>simi septengentesimi primi. Signatum
                    <lb/>erat in singulis instrumentis separatim. Scilicet <lb/>a parte Cæsareæ Suæ
                    Majestatis, Petrus <lb/>Comes a Goessen, Joannes Wenceslaus Comes <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr12"/>Wratislau a Mitrowitz. A parte Regiæ Suæ <lb/>Majestatis
                    Magnæ Brittanniæ Marlborogh <lb/>et a parte Dominorum Ordinum Generalium
                    <lb/>Uniti Belgii D. v. Eck v. Pant.on H.s v. Gent F.B. <lb/>Van &lt;.&gt;eede
                    A. Heinsius W. Sw Nassau E. de Weede <lb/>&lt;...&gt; aren B.J. van Welvelde W.
                    Wichers <lb/>appositis sigillis singulorum nominibus. <lb/>
                    <lb/>Cumque inter ineundum hoc <lb/>Foedus cognoverimus ac obtinendum finem sa-
                    <lb/>lutarem in eo propositum, Nobis opus fore concursu <lb/>aliorum Principum
                    et Statuum, ad quos hæc res æque per- <lb/>tinet, atque nota Nobis sit
                    laudatissima pro bono publico <lb/>voluntas et pro clarum studium Reverendissimi
                    et <lb/>Celsissimi Principis et Domini, Domini <lb/>Friderici Christiani
                    Episcopi Monasteriensis <lb/>Burggravii de Stromberg, Sac. Rom. Imperii
                    <lb/>Principis, Domini in Borkeloh etc. Itaque &lt;e re&gt; <lb/>esse
                    judicavimus Celsitudinem Suam modo nominatam <lb/>virtute articuli 13. hujus
                    Foederis ad ejus societatem invitare <lb/>Illamque requirere, ut huic Foederi
                    accedere, accessione Suâ <lb/>illud corroborare, et ad ejus observationis et
                    executionis gua- <lb/>rantiam se obstringere velit. Et quoniam modò nominata
                    <lb/>Celsitudo Sua ut testatum faciat, quantò erga bonum <lb/>publicum feratur
                    affectu et studio, et ad tanto melius con- <lb/>sequendum finem in sæpe dicto
                    Foedere propositum <lb/>&nbsp; <pb facs="#FacsPnr13"/>illud in totum, ut et
                    singulos ejus articulos <lb/>approbaverit, ratum, gratum et acceptum ha-
                    <lb/>buerit, cunctas obligationes in eo contentas, in se <lb/>receperit, se
                    executionis illius vindicem vulgò gua- <lb/>randum constituerit, atque se ut et
                    Successores Suos <lb/>erga Sacram Suam Cæsaream Majestatem, Sac[ram] <lb/>Suam
                    Regiam Majesatem Magnæ Brittanniæ <lb/>nunc regnantem et Nos ad inviolabilem
                    omnium in <lb/>eo Foedere et articulis ejus singulis contentorum,
                    <lb/>observationem et executionem obstrinxerit, et hunc <lb/>in finem
                    instrumentu&lt;m …&gt;te&nbsp; confectum et cum hoc <lb/>Nostro commutandum
                    fiere curaverit, Nos acces- <lb/>sionem altememoratæ Suæ Celsitudinis in socie-
                    <lb/>tatem suprascripti Foederis, ratam, gratam et <lb/>acceptam habentes , in
                    illud Foedus Eam admisi- <lb/>mus et associamus: quem admodum admittimus,
                    <lb/>et associamus vigore præsentium, Nos ad invio- <lb/>labiliter præstanda et
                    exequenda omnia et singula, <lb/>quæ in eo foedere contenta sunt. Alte memoratæ
                    <lb/>Sua Celsitudini ejusque sucessoribus obstringentes <lb/>eodem modo, ac si
                    ab initio Sacra Sua Cæsarea <lb/>Majestas , Sacra Sua Majestas Magnæ
                    <lb/>Brittanniæ et Nos cum Altememorata Sua Celsi- <lb/>tudine Foedus hoc
                    pepigissemus; Spondentes et bonâ <lb/>fide promittentes, Nos nihil quicquam
                    directè vel <lb/>indirectè unquam facturos quod illi contrarium esse <lb/>queat.
                    In quorum fidem hasce Sigillo Nostro Majori <lb/>muniri et per Consessus Nostri
                    Præsidem signari <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr14"/>curavimus ut et per Graphiarum Nostrum subscribi
                    <lb/>jussimus. Hagæ Comitum die quinto Maji anni <lb/>millesimi Septingentesimi
                    tertii <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>&lt;Schellinga&gt; <lb/>Ad mandatum altememorator.[um] <lb/>Dominorum
                    Ordinum Generalium <lb/>
                    <lb/>&lt;...&gt;gel <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr15"/>
                <p>Foedus inter Caesarem, Angliam, ordines Belgii &lt;...&gt; principes Imperii </p>
                <p>initam Hagae Comitum Cum Accessem Friderici Christiani Episcop. Mon.sis de 1703
                    5. may. </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl>Max Braubach, Politisch-militärische Verträge zwischen den Fürstbischöfen von
                    Münster und den Generalstaaten der Vereinigten Niederlande im 18. Jahrhundert.
                    in: Westfälische Zeitschrift 91 (1935), S.150-194.&nbsp; </bibl>

            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
