<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0169">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1620-01-16" xml:id="t169" when-custom="1620 I 16" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-169-1-de.html"
                    >Waffenstillstand von Preßburg</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r4">Budapest MOL <note>Budapest MOL, Findbuch:<lb/>
                        <ref
                            target="https://www.eleveltar.hu/digitalis-tartalom?source=mnlscope&amp;ref=mnlscope::1982777"
                            >https://www.eleveltar.hu/digitalis-tartalom?source=mnlscope&amp;ref=mnlscope::1982777</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>MolBudapest Acta publica E 142 Fasz. 13 Nr. 14 16.I.1620. <lb/>
                        <lb/>
                    </p>
                    <p>Weitere Stücke: </p>
                    <p>HHStAWien AUR 1620 I 16: Ratifikation Bethlens, Preßburg 1620 I 16. </p>
                    <p>MolBudapestr Acta publica E 142 Fasz. 13 Nr. 13 : Ratifikation durch
                        Ferdinand II., Wien 1620 I 16 (Abschrift). <lb/>
                        <lb/>[Anm.:] Wegen Bedenkens Ferdinands hinsichtlich Art. 2
                        (Waffenstillstand für Böhmen) wurde die kaiserliche Ratifikation mit einem
                        Zusatz versehen, der eine Unterstützung Böhmens und der Konföderierten durch
                        Bethlen und die ungarischen Stände untersagte; sie wurde&nbsp;am 4. Februar
                        Bethlen zugestellt. Druck: Monumenta Hungariae Historica, Serie
                        Diplomataria, IV, S. 198-199 und Gooss, S. 492-493 [kein Nachweis]. </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la" xml:id="lan6">Latein</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p12">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4043271-3">
                    <name>Oesterreich</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p109">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4054835-1">
                    <name>Siebenbürgen</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc52">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4076329-8">Preßburg</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c24ab579c78"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c24aecdff87"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c24b28ad2ac"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c24b60717b0"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c24ba0524d5"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>Roderich Gooss, Österreichische Staatsverträge. Fürstentum Siebenbürgen. Wien
                    1911, S. 484-493. <lb/>Dumont V/2, S. 358-359 <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1229594.zoom.f360.langEN">Link
                        zum Druck auf gallica.bnf.fr </ref>
                    <lb/>Bittner 1, Nr. 204 [Regest]. Bernard III, S.159. Firnhaber, Actenstücke zur
                    Aufhellung der ungrischen Geschichte des 17. und 18. Jahrhunderts XXVIII, S.
                    464-468. Georg Pray, Gabrielis Bethlenii principatus Transsilvaniae coaevis
                    documentis illustratus. Pest 1816, I, S. 120ff.&nbsp; </p>
                <p> </p>
                <p>[Anm.:] Der bei Dumont unter dem gleichen Datum abgedruckte Waffenstillstand
                    stimmt nicht mit der Ausfertigung und mit dem Abdruck bei Gooss überein. </p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Auseinandersetzungen; Willen zum Frieden; Waffenstillstand. <lb/>1. Befristeter
                    Waffenstillstand auf dem Boden Ungarns sowie in Teilen Polens bis zum 29.
                    September 1620 <lb/>2. Kaiser kann den Waffenstillstand auf Verlangen auch auf
                    B&#246;hmen und dessen Verb&#252;ndeten ausdehnen.
                    Friedensvermittlungsversprechen Bethlens. <lb/>3. Status quo nunc in allen
                    Besitzfragen. <lb/>4. Bethlen beh&#228;lt alle besetzten Festungen (Oberungarn,
                    dies- und jenseits der Donau). <lb/>5. Der Kaiser beruft f&#252;r den 31. Mai
                    1620 einen ungarischen Landtag ein (unter Leitung Bethlens und des Palatins).
                    <lb/>6. Alle Streitigkeiten sollen auf diesem beigelegt werden. <lb/>7. Freiheit
                    des Handels. <lb/>8. R&#252;ckzug der Truppen Hommonays ; sie k&#246;nnen sonst
                    gewaltsam zur&#252;ckgedr&#228;ngt werden. <lb/>9. Einstellung der
                    Feindseligkeiten. <lb/></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p>1 <lb/>Nos Comes Sigismundus Forgachÿ de Ghimes, Regni Hun- <lb/>gariæ Palatinus,
                    et Judex Cumanorum, nec nin Comitatuum <lb/>Neogradien[si], Saros et de Zabolcz
                    suppremus Comes etc.&nbsp; Uni- <lb/>versi denique Status et Ordines dicti Regni
                    Hungariæ, <lb/>in Generali nostra diæta, in hac libera et Regia Civit[a]te
                    <lb/>Posonien[si] constitui: Recognoscimus tenore præsen- <lb/>tium
                    significantes quibus expedit universis.&nbsp; Quod <lb/>posteaquam paucis ab
                    hinc mensibus, concitatis et exortis <lb/>&nbsp;certis quibusdam in hoc Regno
                    motibus, tristissimas ca- <lb/>lamitates diversorumque periculorum semina secum
                    tra- <lb/>hentibus, Sa[cratissima] Romano[rum] Imperator[ia] et Regia
                    Mai[es]tas, <lb/>pro pacis publicæ studio, paternaque erga eandem cura,
                    <lb/>medio mutui potius tractatus, quam per alia quævis con- <lb/>trariantia
                    media, eosdem motus sopitos et compositos vo- <lb/>lens, certos suos
                    Commissarios, Reverendissimum nempe <lb/>Dominum Valentinum Lépes,
                    Archiepiscopum Colocen[sem], <lb/>Administratorem Episcopatus Jaurien[sis],
                    locorumque eo- <lb/>rundem Comitem perpetuum, per Regnum Hungariæ Aulæ
                    <lb/>Cancellarium et Consiliarium, Spectabiles ittem <lb/>ac M[a]g[nific]os
                    Leonhardum Helfridum Comitem et liberum Ba- <lb/>ronem &nbsp;&nbsp; Meggau, et
                    in Creuczen, intimum Consiliarium et <lb/>Camerarium, ac Capitaneum dominiorum
                    Forchtenstain <lb/>et Eysenstadt, Sigefridum Christophorum Prayner <lb/>Liberum
                    Baronem in Stubingh, Fladnicz, et Rabenstain, <lb/>dominum in Stacz et Asperen,
                    intimum Consiliarium <lb/>et Camerarium, nec non Thomam Nadasdi de Pethenied
                    <lb/>itidem Suæ [Majes]t[a]tis Consiliarium, huc Posonium cum suffi- </p>
                <pb facs="#FacsPnr2"/>
                <p>cienti plenipotentia et Authoritate nobiscum tractan- <lb/>di et concludendi
                    expedire dignati fuisset, extunc nos <lb/>quoque in pacis et tranquilitatis
                    publicæ restitutionem <lb/>Christianis, uti par est, animo propendentes, cum
                    præta- <lb/>ctis do[mi]nis Commissarijs, de et super certis inducijs, infra tem-
                    <lb/>pus præfixum utrinque sancte et firmiter observandis, hasce
                    <lb/>subsequentes conditiones et articulos, unanimi voto <lb/>&nbsp;paribusque
                    suffragijs, tractavimus, inivimus, et Conclusimus <lb/>in hunc modum. </p>
                <p>Prima <lb/>Quod utrinque et ubique in Regno Hungariae, etiam in par- <lb/>tibus
                    Poloniae fiat suspensio armorum (de qua per Sacr[atissimam] <lb/>Cæsar[eam]
                    Regiamque [Maj]e[s]t[a]tem Serenissimus rex Poloniae requi- <lb/>rendus erit),
                    pactæque induciæ durent usque ad festum <lb/>Sancti Michaelis, diem videlicet
                    futuri mensis Septem- <lb/>bris vigesimum nonum Anni præsentis. </p>
                <p>Secunda <lb/>Quod easdem inducias similiter post requisitionem <lb/>Sua
                    [Majes]tas Cæsar[ea] Regia, Bohemis etiam et alijs incorpora- <lb/>tis
                    provincijs, sicut et, secundum statum eorum, utrique <lb/>Austriæ, iustis et
                    æquis conditionibus concedere dignabitur. <lb/>&nbsp;Atque hunc tractatum
                    Serenissimus Princeps, melioribus <lb/>quibus poterimus studijs, tam apud Sua
                    [M]a[jes]t[a]tem Cæsar[eam] et Regiam <lb/>præfata ittem Regna et provincias ac
                    Christianos Princi- <lb/>pes promovere conabimur, ita ut armis depositis,
                    secundu[m] <lb/>communem utriusque partis æquitatem, motus isti pace <lb/>optata
                    terminentur. <lb/>&nbsp; </p>
                <pb facs="#FacsPnr3"/>
                <p>Tertia <lb/>Sub hoc induciarum termino Regni administratio ma- <lb/>neat in hoc,
                    quo nunc est, statu, scilicet ut quæcunque <lb/>nunc præ manibus et in potestate
                    Suæ Mai[es]t[a]tis reperiun- <lb/>tur, maneant sub Regimine Suae [Majes]t[a]tis.
                    Quæ vero præ ma- <lb/>nibus Serenissimi Principis reperiuntur, ea omnia, absque
                    <lb/>præiudicio partis utriusque, maneant teneantur, et ab <lb/>Serenissimo
                    Principe absolute gubernentur. </p>
                <p>Quarta <lb/>Arces itaque, Comitatus confinia, Civitates omnes, quæcunque <lb/>tam
                    in superioribus, quam in his cis ultradanubianis <lb/>Regni Hungariæ partibus
                    nunc in potestate Serenissimi <lb/>Principis existunt, ad terminum usque
                    induciarum sub <lb/>eiusdem maneant absoluta potestate et gubernatione. </p>
                <p>Quinta <lb/>Intra vero induciarum terminos Regni Hungar[iæ] Diæta Ge-
                    <lb/>neralis ex præsenti Suae [Majes]t[a]tis confirmatione promulgetur <lb/>ad
                    dominicam Exaudi ultimum vid[e]l[ice]t diem May, in <lb/>liberam ac Regiam
                    montanam Civitatem Novizoliensem, <lb/>ubi etiam Serenissimus Princeps et
                    Illustrissimus D[ominus] <lb/>Comes Regni Hungar[iæ] Palatinus, propria in
                    persona com- <lb/>pareant.Reliqui ittem Status et Ordines Universi in-
                    <lb/>clyti Regni Hungar[iæ], absque ulla exceptione et tergiversa- <lb/>tione in
                    propriis personis; Comitatus et Liberæ Civitates, <lb/>Regnoque Hungar[iæ]
                    annexæ partes per Legatos cum sufficien- <lb/>ti Instructione comparere sint
                    obligati sub poena. <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr4"/>
                <p>Sexta <lb/>In Comitijs autem illis diætalibus omnes eæ difficultates <lb/>et
                    gravamina, conditionesque acceptatæ, quæ vel inter <lb/>Suam Mai[jes]t[a]tem,
                    Ordinem Ecclesiasticum, reliquosque Re- <lb/>gni Status intercedunt, modis
                    quibuslibet fieri poterit <lb/>saluti feris penitus tollantur et diluantur,
                    complanentur <lb/>ac effectuentur. </p>
                <p>Septima <lb/>Commercia, negotiationes et passus ubique in Regno libe- <lb/>ræ
                    sint. </p>
                <p>Octava <lb/>Polonus autem miles in partes aliquas Regni Hungariæ supe-
                    <lb/>riores per do[min]um Georgium Homonnai, et alios inductus <lb/>primo quoque
                    tempore educatur; Aut si excedere nolit, <lb/>aut ipsos, quorum inter erit
                    removere negligerent Princi- <lb/>pales, eo in casu absque læsione aliqua harum
                    induciar[um] <lb/>liceat Regnicolis providere, ut illi omnibus &lt;v&gt;ijs, et
                    modis <lb/>removeantur. </p>
                <p>Nona <lb/>Tempus autem hoc induciarum, ut pote parti utrique sacro <lb/>sanctum,
                    ut ab omni hostilitate, inimicitijs occultis æque <lb/>ac manifestis, militum
                    excursionibus, arcium locorumque <lb/>interceptionibus, occupationibus; Cunctis
                    denique tam <lb/>privatis quam publicis offensionibus, utrique parti sit ubique
                    <lb/>immune, ad cuius observationem sub vinculo bonæ fidei <lb/>utrinque partes
                    se se compromittunt et obstringunt. <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr5"/>
                <p>Nos itaque, prælibatas antefatarum induciarum conditiones, <lb/>&nbsp;et
                    Articulos, præsentibus literis nostris de verbo ad verbum <lb/>insertos et
                    inscriptos, ac omnia et singula in eis contenta, <lb/>&nbsp;ratos gratos et
                    accepta habentes, prælibatam Suam Mai[es]t[a]tem <lb/>Cæsar[eam] Regiamque, ac
                    omnes et singulos eos, quos præsentes <lb/>induciæ concernere et in se se
                    comprehendere posse di- <lb/>gnoscuntur, fide bona, sancta et intemerata
                    assecuramus <lb/>et affidamus; spondentes firmiter, quod præmissa omnia <lb/>in
                    omnibus punctis, clausulis, et articulis, tam nos ipsi invio- <lb/>labiliter
                    observabimus, quam per alios omnes, quorum un- <lb/>quam istud interfuerit,
                    cuiuscunque Status officij digni- <lb/>tatis et conditionis existant, signanter
                    vero Generales <lb/>exercituum nostrorum Duces Capitaneos, et quibuscunque
                    <lb/>officijs bellicis, quocunque nominis vocabulo nuncupatis <lb/>fungentes,
                    firmiter et sancte observari faciemus. Imo <lb/>Assecuramus, affidamus et
                    spondemus, harum nostrarum <lb/>vigore et testimonio l[ite]rarum mediante. Datum
                    in libera <lb/>et Regia Civit[a]te Posonien[si] die decima sexta mensis Januarij
                    <lb/>Anno do[mi]ni Millesimo Sexcentesimo vigesimo. </p>
                <p>Comes Sigis. Forga&lt;...&gt;<note n="1" type="crit_app">Verdeckt durch Siegel. </note>
                    <lb/>De Gimes m.p. </p>
                <p>Comes &lt;...&gt; </p>
                <p>Comes Emericus Thurzo de Sewar&lt;...&gt; m.p. </p>
                <p>Andr. Jaka &lt;...&gt;&nbsp; m p </p>
                <p>K&lt;....&gt;y </p>
                <p>L&lt;....&gt; </p>
                <p>&lt;-.....&gt;gi </p>
                <p>Bogdan &lt;.&gt;ang&lt;.&gt; m.p. </p>
                <p>Joan Sandor m.p. </p>
                <p>Paulus P&lt;...&gt; </p>
                <p>&lt;....&gt; </p>
                <p>Nicolay &lt;...&gt; m.p. </p>
                <p>Steph. Ama&lt;.&gt;e m.p. </p>
                <p>Paulus T&lt;...&gt; M. Regiae &lt;..&gt; Civitatis Cassov. </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl xml:id="a132">
                    <title level="a">Theatrum Europaeum (1620-01-16)</title>
                    <title level="m">Theatrum Europaeum, Band 1 (1618 - 1628) Aus: Dokumentenarchiv
                        der Universitätsbibliothek Augsburg (Drucke vor 1900 / Historische
                        Geschichtswerke).</title>
                    <biblScope>
                        <graphic xml:id="A1Pnr1"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a097f26a4565"/>
                    </biblScope>
                </bibl>
                <bibl>Andrea Schmidt-Rösler, Princeps Transilvaniae - Rex Hungariae Gabriel Bethlens
                    Außenpolitik zwischen Krieg und Frieden, in: Heinz Duchhardt / Martin Peters
                    (Hg.), Kalkül — Transfer — Symbol. Europäische Friedensverträge der Vormoderne,
                    Mainz 2006-11-02 (Veröffentlichungen des Instituts für Europäische Geschichte
                    Mainz, Beihefte Online 1), Abschnitt 80—98. <lb/>URL: &lt;<ref
                        target="../vieg-online-beihefte/01-2006.html"
                        >http://www.ieg-mainz.de/vieg-online-beihefte/01-2006.html</ref>&gt;. </bibl>
                <bibl>Depner Maja, Das Fürstentum Siebenbürgen im Kampf gegen Habsburg. Stuttgart
                    1938 (bes. S.48-57).</bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
