<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../XML%20schema%20FriVer/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0174">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1732-10-06" xml:id="t174" when-custom="1732 X 6" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-174-1-de.html"
                    >Friedensdeklaration von Warschau</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r30">Warschau AGAD</repository>
                <msDesc>
                    <p>Transkriptionsgrundlage: AGAD Warschau, AKW dz. Szwedzki 11b/223 (Tractatus
                        pacis et amicitiae inter Augustum regem Poloniae et Fridericum regem Sueciae
                        a 1732 6. o[cto].bris per plenipotentiarios utriusque regni Varsaviae
                        initus).<lb/> SHSA Dresden: kein Nachweis.<lb/> Schwedisches Reichsarchiv
                        Stockholm: Polen, N:o 10, 1732: Konung August II:s deklaration angående
                        fredens återställande. Dat. Warszawa 7 Okt. 1732 (Latin).<lb/>
                        <lb/> Weitere Stücke:<lb/>
                        <lb/> AGAD Warschau, AKW dz. Szwedzki 11b/221: 1732 II 16 (Regis Sveciae qua
                        mendiante corobantur pax et amicitia inter regna Poloniae et Sveciae).</p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la" xml:id="lan6">Latein</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p92">
                <persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q824047">
                    <name>Sachsen / Polen</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p99">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4077258-5">
                    <name>Schweden</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0181">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118505084">
                    <name>August II. (Polen)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0267">
                <persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6254254">
                    <name>Gustaf Zülich</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0268">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/118535803">
                    <name>Friedrich I. (Schweden)</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0269">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/142850063">
                    <name>Teodor Andrzej Potocki</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0270">
                <persName>
                    <name>Jan Skarbek</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0271">
                <persName>
                    <name>Stanisùaw Józef Hozjusz</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0272">
                <persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3917222">
                    <name>Bogusław Korwin Gosiewski </name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0273">
                <persName>
                    <name>Kazimierz Ogiñski</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0274">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/1017248508">
                    <name>Jan Sapieha</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0275">
                <persName ref="https://viaf.org/viaf/163927264/">
                    <name>Stefan Humiecki</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0276">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/1019104759">
                    <name>Jan Tarlo</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0277">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/141224967">
                    <name>Stanisław Poniatowski</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0278">
                <persName>
                    <name>Piotr Jerzy Przebendowski</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0279">
                <persName>
                    <name>Piotr Jan Czapski</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0280">
                <persName>
                    <name>Josephus Franciscus Sołtyk</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0281">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/119176076">
                    <name>Jan Klemens Branicki</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0282">
                <persName>
                    <name>Jan Wielopolski</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0283">
                <persName>
                    <name>Michaù Korybut Wiúniowiecki</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0284">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/1147243794">
                    <name>Jan Lipski</name>
                </persName>
            </person>
            <person xml:id="pp0285">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/1020579625">
                    <name>Michaù Czartoryski</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc42">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4079048-4">Warschau</placeName>
            </place>
        </listPlace>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>[Kollationierungsvorlagen:] CTS 34, S. 15-22*. Sverges Traktater VIII:1, S.
                    162-166. <lb/>[Weitere Drucke:] Dumont supl. 3/2/2, S. 415-416 (frz; Erklärung
                    Augusts II.). MHI 93, S. 568. </p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>[Erklärung der Kommissare]: Verhandlungen zwischen polnischen Kommissaren und dem
                    schwedischen Delegierten Zülich seit September 1732 in Warschau mit dem Ziel der
                    Wiederherstellung des Friedens. Verhandlungsbeschluß 1726 auf dem Reichstag zu
                    Grodno.<lb/>[Erklärung Polens]: Nach dem Nordischem Krieg besteht der Wunsch
                    nach Wiederherstellung Frieden und gute Nachbarschaft. Friedensinitiative der
                    Ständeversammlung zu Grodno 1726. Kommission eingesetzt. Schweden manifestiert
                    Friedenswillen durch Friedensbrief. Briefwechsel mit Charakter eines förmlichen
                    Friedensvertrages. Beilegung der Unruhe im Norden. Generalamnestie. Schutz
                    dieses Friedens, auch vor Übergriffen durch Dritte. Schutz des Bestandes und der
                    Verfassung Polens und Schwedens. Charakter eines Friedensvertrages. <lb/>
                    [Erklärung Schwedens]: Wiederherstellung der guten Nachbarschaft und Erneuerung
                    des Friedens, ausgehend vom polnischen Reichstag zu Grodno 1726, nach dem
                    Nordischen Krieg. Gegenseitige Amnestie. Respektierung der Freiheit und
                    Verfassung des anderen. <lb/>[Bestätigung der polnischen Bevollmächtigten] </p>
            </div>
            <div type="Kommentar">
                <p>An den Friedensschlüssen am Ende des Großen Nordischen Krieges war Sachsen-Polen,
                    obwohl Kriegpartei, nicht beteiligt. Erst 1729 hatten die beiden Kriegsgegner in
                    einer Deklaration, die - laut Vertrag - den Charakter eines förmlichen
                    Friedensschlusses haben solle, den Friedenszustand bekräftigt. <lb/>1726 hatte
                    der polnische Sejm zu Grodno beschlossen, in Friedensgespräche mit Schweden
                    einzutreten und frühere Friedensabkommen - in erster Linie den Frieden von Oliva
                    (1660 V 3) - zu bestätigen. Nach der ersten Friedensdeklaration 1729 begannen
                    erneut Verhandlungen, in deren Verlauf Schweden im Februar 1730 und Polen im
                    September 1732 Entwürfe vorlegten, die in diese beidseitige Deklaration
                    mündeten.</p>
            </div>
            <div type="Kontext">
                <p>1697 Der sächsische Kurfürst Friedrich August I. wird zum polnischen König
                    gewählt (August II., der Starke).<lb/>1700 - 1721 Großer Nordischer Krieg.
                    Sachsen-Polen kämpft auf Seiten der Gegner Schwedens. Im Inneren ist Polen
                    zwischen August II. und seinem, von Schweden getragenen &quot;Gegenkönig&quot;
                    Stanis?aw Leszczy?ski zerrissen.<lb/>18. November 1705 Friedensvertrag von
                    Warschau zwischen Leszczy?ski und Schweden.<lb/>24. September 1706 Friede von
                    Altranstädt zwischen Schweden und August II. Sachsen-Polen scheidet aus dem
                    Krieg aus, und August II. muß auf die polnische Krone verzichten. Die Parteien
                    der beiden &quot;Könige&quot; taktieren gegeneinander.<lb/>9. Juli 1709 Sieg
                    Russlands über Schweden bei Poltawa. Die schwedischen Truppen räumen Polen.
                    Leszczy?ski geht ins Exil. August II. kehrt nach Polen zurück und widerruft
                    seinen Thronverzicht.<lb/>16. April 1710 August II. erhält die polnische Krone
                    zurück.<lb/>3. Juli 1713 Friede von Adrianopel zwischen dem Russischen und dem
                    Osmanischen Reich. Die Pforte gibt ihren Einfluß auf Südostpolen auf. Für Polen
                    endet der Waffengang.<lb/>1719-1721 Friedensverträge beenden den Nordischen
                    Krieg. <lb/>28. April/9. Mai 1729 Friedensdeklarationen Polens und Schwedens.
                </p>
            </div>

        </front>
        <body>
            <div type="Edition">
                <p>Nos commissarii s[acr]a r[egi]a. m[ajes]tas domini &lt;..&gt;<note n="1"
                        type="crit_app">AGADWarschau: [..] unklare Abkürzung, möglicherweise
                        NN.</note> clementissimi et reipublicae tam ex senatorio, quam equestri
                    ordine constitutis, ne comitiorum generalium Grodna anno domini 1726<note n="2"
                        type="crit_app">Im Sverges Traktater (S.167) findet sich eine Textpassage
                        aus der Versammlung zu Grodno, in der die Absicht eines Friedensschlusses
                        und Freundschaftsvertrages mit Schweden kundgetan wurde.</note> celebratorum
                    ad tractandum cum ill[ustriss]imo <rs ref="#pp0267">d[omi]no Zulich</rs><note n="3" type="annotation"
                        >Gustav Zülich (1661-1738), schwedischer Generalleutnant, Unterhändler für
                        diese Verhandlungen.</note>, serenissimi et potentissimi regis ac regni
                    Sveciae ablegato et ministro plenipotentiario designati, in termino iisdem
                    conferentijs per serenissimam regiam m[ajesta]tem, dominum n[ostro]rum
                    clem[entissi]mum praefixo, die videlicet prima mensis septembris anno currenti
                    1732 Varsaviam convenimus, ac feliciter reasumpta negotiationes cum praefato
                    ill[ustrissi]mo d[omi]no ministro plenipotentiario, mature deliberavimus, qua
                    ratione antiqua amicitia, quae rempublicam inter ac serenissimos reges ac regnum
                    Sveciae semper vigebat, restitui posset, tandem post prolixas ad utrinque
                    disceptationes, omniumque circumstantiarum exactam discussionem, nullum
                    efficacius medium, salutari fini huic consequendo adinvenire potuimus, quam ut
                    literis s[acr].a r[egi].a m[ajes]tatis domini n[ost]ri clementi[issi]mi, verum
                    desiderium restabilienda veteris amicitiae regiae m[ajesta]ti et regno Sveciae
                    declaretur. Quibus deinde alte memorata regia m[ajes]tas Sveciae, pario erga
                    regem et rempublicam affectus contestatione responsum est. Quemadmodum hujusmodi
                    literarum conextum matura deliberatione praehibita ex re et utilitate publica
                    concertavimus. Literarem autem a sacra regia m[ajesta]te d[omi]no n[ost]ro
                    clement[issi]mo scribendarum series et talis<note n="4" type="crit_app">CTS:
                        [Absatz fehlt]. In CTS ist der Text umgestellt, beginnend mit „Nos
                        Fridericus“, danach „Nos Augustus“. Sverges Traktater [Absatz fehlt], auch
                        hier beginnt der Abdruck mit der Deklaration Schwedens, gefolgt von
                        Polen.</note>. <lb/><lb/>Nos <rs ref="#pp0181">Augustus secundus</rs><note n="5" type="crit_app"
                        >Friedrich August I. (1670-1733), seit 1694 Kurfürst von Sachsen, seit 1697
                        als August II. (der Starke) polnischer König.</note> etc<note n="6"
                        type="crit_app">CTS, Sverges Traktater: Dei Gratia rex Poloniae, magnus dux
                        Lithvaniae, Russiae, Prussiae, Masouiae, Samogitiae, Kyouiae, Volhyniae,
                        Podoliae, Podlachiae, Livoniae Smolensciae, Severiae, Czerniechouiaeque, dux
                        Saxoniae, Juliaci, Cliviae, Montium Angriae et Westphaliae, Sacri Romani
                        Imperij archi-marchallus et elector, landgravius Thuringiae marchio Misniae,
                        nec non Superioris ac Inferioris Lusatiae, burgravius Magdeburgensis, comes
                        princeps Hennebergensis, comes Marcae, Ravensbergae et Barbi, dominus
                        Ravensteinij etc. etc.</note>. notum testatumque facimus. Postquam sopita in
                    septentrione belli disturbia, maturis pacis et concordiae consiliis locum
                    praebuere. Nihil nobis ac regni nostri statibus antiquius in votis fuit, quam
                        ne<note n="7" type="crit_app">Sverges Traktater, CTS: ut.</note>
                        pristinae<note n="8" type="crit_app">Sverges Traktater, CTS:
                        pristina.</note> cum vicinis n[ost]ris cointelligentia, firma pax ac sincera
                    amicitia reinduci atque restarari possit. Hanc constantem propensionem ad
                    renovandas quoque cum <rs ref="#pp0268">ser[enissimo] rege<note n="9" type="annotation">Friedrich
                        I. (von Hessen-Kassel; 1720-1751), König von Schweden.</note> et regno
                    Sveciae</rs> pacis tabulas et ipsi voto regio nutrivimus et status regni nostri in
                    comitiis generalibus Grodnae a[nno]. 1726 per commisarios<note n="10"
                        type="crit_app">Sverges Traktater, CTS: commissionem.</note> sancito publico
                    designatam, palam demonstrarunt, qua mediante alteratam, ac temporis spatio
                    interruptam pacem perpetuam amicitiamque mutuam Poloniam inter et Sveciam
                    restabiliri et consolidari, omniumque offensionum memoriam deleri, et quosvis in
                    futurum praetextus amoveri, desiderio tenebamur. Nunc pronas Deo pacis authori
                    gratias referendo, pro ea, quam nutu potenti desuper inspiravit mente, cum non
                    disparem, nec alienum a pacis studio, majestatis suae statuumque regni Sveciae
                    animum, tum per amicas literas, tum per ministrum ejus ad hunc finem, debitis
                    instructum mandatis cognoverimus, cumque expeditus<note n="11" type="crit_app"
                        >Sverges Traktater, CTS: expeditis.</note> in hoc negotio inter commissarios
                    reipublicae et praefatum ministrum conferentiis, ac rite omnibus, quae ad rem
                    faciunt, tru&lt;ti&gt;[ti]natis, nihil nos ultra moretur, quo magis eadem pax
                    firma et sincera, antiquioribus iam amicitiae et bonae vicinitatis fundamentis
                    super structa et innixa, rursum coalescere, ac in mutuum regni utriusque
                    emolumentum instaurari possit, eo libentius validiori ac mutuo ab utrinque nexu
                    et concursu manum operi huic salutari admovendam censuimus, atque coalescenti
                    jam sponte sua adinvicem utriusque gentis concordiae, curam conatumque ex parte
                    n[ost]ra adferre voluimus, ut quae amicitiae iura per rerum et temporum injurias
                    labefactata, aut alterata quoquo modo fuere, pristino vigori restitui, quaeve
                    neglecta, ast illibata de<note n="12" type="crit_app">Sverges Traktater, CTS:
                        ad.</note> hunc supersunt, firmiori vinculo solidari valeant. Ea propter et
                    vera haec propensio nostra ad pacem, bonam viciniam, et amicitiam fidam firmam
                    et sinceram, mutuo et in perpetuum stabiliendam atque colendam, ex justo et
                    congruo orbi universo constet, atque manifesta sit. Literis hisce nostris ex
                    fide invicem data et accepta, vim et vices solemnium pacis tabularum
                        habituris<note n="13" type="crit_app">Sverges Traktater, CTS:
                        hibituris.</note>, pro nobis et serenissimis in regno Poloniae et magno
                    ducatu Lithuaniae<note n="14" type="crit_app">AGADWarschau: [von:] in [bis:]
                        Lithuanae: Ergänzung am unteren Seitenrand.</note> successoribus nostris
                    declaramus, recipimus et nos obstringimus, quod aeternae oblivioni traditis et
                    per amnestiam generalem ac reciprocam annullatis et penitus abolitis iis
                    omnibus, quaecumque<note n="15" type="crit_app">Sverges Traktater, CTS:
                        quaecunqe.</note> ex occasione novissimorum septentrionis motuum contra
                    anterioris pacis ac amicitiae tenorem intercessisse, quaeve in detrimentum
                    utriusque gentis intervenisse, ac pristinae bonaeque vicinitatis necessitudines
                    inter Poloniam et Sveciam olim intercendentes feliciterque cultas quoquomodo
                    interturbasse ac<note n="16" type="crit_app">Sverges Traktater, CTS: et.</note>
                    offendisse potuerunt. Pax eadem, dudum inter foederata regna Poloniae et Svecia
                    stabilita, atque manutenta, ita ac si nullo unquam vel minimo novissimarum in
                    septentrione turbarum dissidio mota, alterata, vel omnino tacta fuisset, iterum
                    in posterum rediviva, vi declarationis istius amicae mutuae ulterius ac firmius
                    adhuc corroborata inter nos regnumque Poloniae ac provincias eidem annexas, et
                    earum status et incolas ab una, et m[ajesta]tem suam regnumque Sveciae ac
                    provincias eidem annexas et earum status et incolas parte ab altera, qualis
                    unquam antea et quam maxime viguit et floruit, talis et deinceps perpetuo et in
                    aevum vigebit, florebit, manebit, aeternumque durabit, pax universalis, firma
                    atque constans, cum vera sinceraque amicitia mutua, vigore cujus mutuique ab
                    invicem assensus neutra pars, alteri quidquam quod paci anteriori perpetuae
                    minus conveniens, nec dum<note n="17" type="crit_app">Sverges Traktater, CTS:
                        nedum.</note> plane contrarium, vel adversum, clam aut<note n="18"
                        type="crit_app">Sverges Traktater, CTS: vel.</note> palam, directe vel
                    indirecte, vel ipsamet inferat, vel per alios inferri patiatur: ut potius quam
                    primum alios tale quidquam moliri, vel in animo habere, ipsi constiterit, de
                    imminenti ejusmodi molimine vel periculo mature admonebit, omnem simul adhibens
                    operam, qua, quae alteri parti minari videntur mala, mature praeveniri et quidem
                    in herba opprimi possint. Cavemus praeterea pro majori firmitudine et securitate
                    perpetuae hujus pacis, quod libertates, constiutiones et jura utriusque regni
                    fundamentalia salva, integra et inviolabilia pro semper permanere debeant. Ac
                    demum declarationi huic nostrae vigore sancti comitiorum Grodensium anni 1726
                    communi bono et assensu mutuo confectae, vim et robur solemnium omnio<note
                        n="19" type="crit_app">Sverges Traktater, CTS: omnino.</note> pacis ac
                    foederis tabularum per omnia tribuentes, atque addentes, tenore praesentium,
                    eandem ut pote pari , reciproca majestatis suae et regni Sveciae declaratione
                    rite commutandum, manu propria subscripsimus et sigillo regni n[ost]ri communiri
                    fecimus Varsaviae die &lt;...&gt;<note n="20" type="crit_app">AGADWarschau:
                        Leerstelle. Sverges Traktater, CTS: VII a.</note> mensis &lt;...&gt;<note
                        n="21" type="crit_app">AGADWarschau: Leerstelle. Sverges Traktater, CTS:
                        Octobris.</note> anno &lt;...&gt;<note n="22" type="crit_app">AGADWarschau:
                        Leerstelle. Sverges Traktater, CTS: domini MDCCXXXII.o, Regni vero Nostri
                        XXXVI.o anno. Augustus. Dumont: 7. Octobre 1732.</note><lb/><lb/>Porro regia
                    majestas sveciae mutuo amicitiam s[acr]ae r[egi]ae M[ajesta]tis et reipublicae
                    declarabit his verbis<note n="23" type="crit_app">Fehlt in CTS, Sverges
                        Traktater.</note>.<lb/><lb/>Nos <rs ref="#pp0268">Fridericus</rs> etc<note n="24" type="crit_app"
                        >Sverges Traktater, CTS: Dei gratia Svecorum, Gothorum, Vandalorumque rex
                        etc. etc. etc. landgravius Hassiae, princeps Hirschfeldae, comes
                        Catimeliboci, Dietzae, Ziegenhainae, Niddae et Schaumburgi etc. etc.</note>.
                    Notum testatumque facimus, quum inde a susceptisi Imperii Sveo Gothici fascibus,
                    id nobis imp[rimis] curae cordique fuerit, ut, quae huic regno cum vicinis suis
                    antiquitus intercesserat, amicitia, qua parte tunc temporis interrupta esse
                    potuit, pristinae integritatii<note n="25" type="crit_app">Sverges Traktater,
                        CTS: intergritati.</note> restitui, qua parte vero adhuc illibata
                    perstiterat, ut arctioribus adhuc vinculis constringi et corroborari posset, non
                    potuimus, non insimul, ut singulare sumi numinis, ejusque Divinae providentiae
                    beneficium venerari, quo<note n="26" type="crit_app">Sverges Traktater, CTS:
                        quod.</note> quae per pacem anteriorem, Sveciam inter Poloniamque, solidis
                    adeo fundamentis semper<note n="27" type="crit_app">Sverges Traktater, CTS:
                        super.</note> instructa, tanto cum utriusque gentis emolumento culta fuit,
                    amicitia mutua, ut ut per insecutas deinceps, nec ita pridem rursus compositas
                    septentrionis turbas, quodam modo concusa<note n="28" type="crit_app">Sverges
                        Traktater, CTS: concussa.</note> et mota, nihilominus adeo non in totum
                    abrupta, ne dum penitus sublata fuerit, ut potius, quam primum motus illi
                    aliquantulum conquieverint, utraque gens adhuc, suomet ipsius ingenio, in firmas
                    pacis perpetuae leges, iam dudum coire coeperit ; huic itaque ut ut iam sponte
                    sua coalescenti concordiae, ut in posterum tanto melius sit cautum
                    prospectumque, quum adhuc regiae suae m[ajesta]ti et regno Poloniae, pro eximia,
                    qua pollent, prudentia, in ipsis comitiis Grodna anno<note n="29"
                        type="crit_app">Sverges Traktater, CTS: [Auslassung:] anno.</note> 1726
                    habitis, visum sit, non abire<note n="30" type="crit_app">Sverges Traktater,
                        CTS: abs re.</note> fore, si eadem ipsa pax perpetua renovaretur et
                    confirmaretur, certosque adhuc insimul nominari curaverint commissarios, quibus
                    cum nostro, in eundem hunc finem ablegato, plenisque mandatis, agendique
                    facultate instructo ministro, super hocce tanti momenti negotio sermones
                    sociandi, certaequi rationes ineundae forent; quique adeo, communicatis
                    consiliis, riteque expensis et ponderatis, quae huc fanciunt, omnibus pro
                    exoptato hocce scopo obtinendo, conducere omnino simul et sufficere
                    existimarunt, si tantum modo declaratione quadam amica mutua commemorata iam
                    saepius anterior pax perpetua renovata confirmataque fuerit. Ideo ne minor
                    nostra regnique nostri, quam m[ajesta]tis suae regnique<note n="31"
                        type="crit_app">Sverges Traktater, CTS: regni.</note> Poloniae, propensio
                    animi ad pacem, vicinitatem et amicitiam fidam, firmam et sinceram, mutuo et in
                        perpetuum<note n="32" type="crit_app">Sverges Traktater: perpetuo.</note>
                    stabiliendam et colendam, universo orbi constet, et manifest<note n="33"
                        type="crit_app">Sverges Traktater, CTS: manifesta.</note> fiat ; Literis his
                    nostris ex fide invicem data acceptaque vim et vices solennium<note n="34"
                        type="crit_app">Sverges Traktater, CTS: solemnium.</note> foederis tabularum
                    subituris habiturisque, pro nobis successoribusque in regno Sveo-Gothico
                    nostris, declaramus, recipimus et nos obstringimus, quod abolitis et annihilatis
                    per amnestiam generalem et reciprocam, iis omnibus, ad quae, occasione
                    novissimarum in septentrione turbarum, pristina illa iam dudum stabilita pax, et
                    nullo non tempore feliciter adeo inter Sveciam et Poloniam culta amicitia, magis
                    vel minus offendisse videri potuit, eadem illa anterior pax pristino vigori
                    intergritatique adeo in totum reddita et restituta erit, ac si nulla vel
                    tantilla, novissimorum septentrionis motuum contagione unquam correpta, mota vel
                    omnino tacta fuisset. Vi<note n="35" type="crit_app">Sverges Traktater, CTS:
                        ut.</note> itaque declarationis hujus amicae mutuae, ulterius adhuc
                        corroborata<note n="36" type="crit_app">Sverges Traktater, CTS: [Einschub:]
                        inter.</note> nos regnumque Sveciae, ejusque status, cives, incolas et
                    subditos ab una, et m[ajesta]em suam regiam regnumque Poloniae, ejusdem status,
                    cives, incolas et subditos ab altera parte, qualis unquam antea, et quam maxime
                    floruit, talis etiam in posterum, ac in perpetuum manebit, aeternumque durabit.
                    Pax universalis, firma ac constans, cum vera sinceraque amicitia mutua; vigore
                    cujus alterutra pars adeo nihil quidquam paci perpetuae anteriori minus
                    conveniens, ne dum plane contrarium vel adversum, clam vel palam, directe vel
                    indirecte, vel ipsa<note n="37" type="crit_app">Sverges Traktater, CTS:
                        ipsamet.</note> inferat, vel per alios inferri patiatur, ut potius quam
                    primum alios tale quidquam moliri, vel in animo habere, ipsi constiterit, de
                    imminenti hujusmodi molimine vel periculo, mature admonebit, omnem insimul
                    adhibens operam, qua quae alteri parti minari videntur mala mature praeveniri et
                    quidem in herba opprimi possint. Praeterea pro majori firmitudine et securitate
                    perpetuae hujus pacis, cavemus, quod libertates, constitutiones et iura
                    utriusque regni fundamentalia salva semper, integra et inviolabilia permanere
                    debeant. Et sicuti declarationi huic n[ost]rae, pro desideriis m&lt;...&gt;<note
                        n="38" type="crit_app">AGADWarschau: undeutlich. Sverges Traktater, CTS:
                        Maj.tis.</note> suae regnique Poloniae<note n="39" type="crit_app"
                        >AGADWarschau: + [d.h. Einfügungszeichen]. Einfügungstext am unteren
                        Seitenrand.</note> in ipsis comitiis anno 1726 Grodnae habitis, nobis
                        amicae<note n="40" type="crit_app">Sverges Traktater, CTS: amice.</note>
                    declaratis, vim et robur solennium<note n="41" type="crit_app">Sverges
                        Traktater, CTS: solemnium.</note> omnino pacis ac foederis tabularum per
                    omnia iam tributum et additum volumus, ita etiam eandem, ut pote pari
                    m[ajesta]tis suae regnique Poloniae<note n="42" type="crit_app">AGADWarschau:
                        [Ende des Einschubs:] Poloniae.</note> declaratione rite commutandam, manu
                    propria subscripsimus et sigillo nostro regio communiri fecimus, quod factum
                        etc<note n="43" type="crit_app">Sverges Traktater, CTS: Holmiae die 26/7
                        mensis sept./Octob. Anni 1732.</note>.<lb/><lb/>His<note n="44"
                        type="crit_app">CTS, Sverges Traktater: Fehlt ab hier bis Textende.</note>
                    itaque pro innovanda veteri inter utraquamque gentem amicitia firmanda perpetua
                    pace ac bona vicinitate inposterum restituenda, conservatis et adinventis sacram
                    regiam majestatem d[omi]num n[ost]rum cle[mentissi]mum cum omni subjectionis
                    humillimo cultu exoramus, dignetur juxta praeconceptam formulam literas ad
                    regiam majestatem Sveciae haud gravatim expediri demandare, utque ab eadem regia
                    majetate Sveciae itidem his praescripto verborum contextu, literae veniant, pro
                    paterno erga rempublicam affectu regiae authoritate efficere. Cujus tandum
                    negotiationis nostrae ratificationem s[acr]ae r[egi]ae m[ajesta].tati ac omnibus
                    republicae ordinibus in generalibus proxime celebrandis comitiis faciendam
                    reservamus. Varsaviae die sexta mensis octobris anno domini
                    1732.<lb/><lb/><rs ref="#pp0269">Theodorus Potocki</rs><note n="45" type="crit_app">Teodor Potocki
                        (1664-1738), Primas.</note> ar[chiepisco]pus Gnes[nensis], primas regni et
                    M.D. Litvaniae.<lb/><rs ref="#pp0270">Joannes Skarbek</rs><note n="45" type="annotation">Jan Skarbek
                        (1661-1733), Erzbischof von Lemberg.</note>, archie[piscopus] Leopoloensis
                    mppa<lb/><rs ref="#pp0271">Stanislaus Hosius</rs><note n="46" type="crit_app">Stanisùaw Józef Hozjusz
                        (1674-1738), Bischof von Kamieniec.</note>, episcopus C&lt;...&gt;<note
                        n="47" type="crit_app">Unklare Lesart; wohl:
                            Camenensis.</note><lb/><rs ref="#pp0272">Boguslaus
                                Corvin&lt;us.&gt;[us.] Gosiewski</rs><note n="48"
                        type="annotation">Bogusùaw Korwin Gosiewski (1660-1744), Bischof von
                        Smolensk.</note>, episcopus Smolenscensis mppa<lb/>&lt;...&gt;<note n="49"
                        type="crit_app">Unterschrift nicht leserlich:
                            "...moniecky".</note><lb/><rs ref="#pp0273">Casimiro Oginski</rs><note n="50" type="annotation"
                        >Kazimierz Ogiñski (gest. 1733), aus dem Adelsgeschlecht aus Sùomin
                        stammend, Wojewode, seit 1726 Mitglied der Kommission zur Verständigung mit
                        Schweden.</note>, palatinus Vilensis<lb/><rs ref="#pp0274">Joannes Comes
                            Sapieha</rs><note n="51"
                        type="annotation">Jan Sapieha (1680-1751), Kanzler von Litauen.</note>,
                    castellanus I&lt;...&gt;<note n="52" type="crit_app">Unklare Lesart,
                        möglicherweise Imenstet.</note><lb/><rs ref="#pp0275">Stephany Humiecki</rs><note n="52"
                        type="annotation">Stefan Humiecki (gest. 1736), Wojewode von
                            Podolien.</note>, palatinus Podoliae<lb/><rs ref="#pp0276">Joannes
                                Tarło</rs><note n="53"
                        type="annotation">Jan Tarùo (1684-1750), Wojewode von Lublin.</note>,
                    palatinus Lublinensis, generalis terrarum Podoliae<lb/><rs ref="#pp0277">Stanislau Ciołek
                        Poniatowski</rs><note n="54" type="annotation">Stanisùaw Cioùek Poniatowski
                        (1676-1762), Wojewode von Masowien.</note>, palatinus Mazoviae,
                    g[e]n[er]alis exercitus regni Poloniae regimenta&lt;rius&gt;[rius]<lb/><rs
                        ref="#pp0278">Petrus
                    Georgius Przebendowski</rs><note n="55" type="annotation">Piotr Jerzy Przebendowski
                        (ca. 1674-1755), Wojewode von Marienburg.</note>, palatinus Mariaeburgensis
                    mp<lb/><rs ref="#pp0279">Petrus Joannes Czapski</rs><note n="56" type="annotation">Piotr Jan Czapski
                        [nicht ermittelt].</note>, palatinus P&lt;omeraniae&gt;
                    &lt;[omeraniae]mp&gt;<lb/><rs ref="#pp0280">Josephus Franciscus Sołtyk</rs>, castellanus
                        Lublinensis<lb/>&lt;...&gt;<note n="57" type="crit_app">Unterschrift
                            unleserlich: …ius de ... [Czarniski] ... Regni ....</note><lb/><rs
                                ref="#pp0281">Joannes
                        Branicki</rs><note n="58" type="annotation">Jan Klemens Branicki (1689-1771),
                            Hetman.</note>, vex[illifero]. regni<lb/><rs ref="#pp0282">Joannes
                                Wielopolski</rs><note n="59"
                        type="annotation">Jan Wielopolski [nicht ermittelt].</note>, cap.ne
                        Lanckoron.<lb/>Hampenhauzen<note n="60" type="annotation">Hampenzhausen
                        [nicht ermittelt].</note>, succamerarius Pernawiensis, general. maj. S.R.M
                    et M.D.L.<lb/>Antonius &lt;...&gt;<note n="61" type="crit_app">Zuname
                        unleserlich.</note>, capitanues &lt;...&gt;monienensis, consiliarius et
                    magno ducatu Lithuaniae<lb/>Josephus de &lt;...&gt;<note n="62" type="crit_app"
                        >Jo´zef "Mkorczyce".</note>, minster supremus regni maresch.<lb/><rs
                            ref="#pp0283">Michael
                    Korybuth princeps Wisniowiecki</rs><note n="63" type="annotation">Michaù Korybut
                        Wiúniowiecki [nicht ermittelt].</note>, sup. M.D.L. can. et exe.
                    regimentarii<lb/><rs ref="#pp0284">Joannes Lipski</rs><note n="64" type="annotation">Jan Lipski
                        (1690-1746), Vizekanzler, Kardinal, Bischof von Krakau.</note>, episcopus,
                    pro-cancell[arius]. regni<lb/><rs ref="#pp0285">Michael princeps Czartoryski</rs><note n="65"
                        type="annotation">Michaù Czartoryski (1696-1775), litauischer
                        Kanzler.</note>, procancellarius MDL<lb/> &lt;...&gt;<note n="66"
                        type="crit_app">Unterschrift unleserlich: [Joanes] de [.Tyczyn] [..lius] [et
                        ] [dux] [...].</note><lb/>Joannes &lt;...&gt; &lt;... ..&gt;<note n="67"
                        type="crit_app">Zuname unleserlich: [...chyb] [...rarius].</note> supremus
                    M.D. Litvaniae.<lb/>T. Bzelinski<note n="68" type="annotation">Bzelinksi [nicht
                        ermittelt].</note>, mareschalcus curiae regni<lb/>Paulus dux
                        &lt;...&gt;<note n="69" type="crit_app">Zuname unleserlich: [Sange...o],
                        möglicherweise: Paweù Sanguszko (1680-1750), Marschall,
                        Schatzmeister.</note>, marschalcus MDL </p>
            </div>

        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl>Seitz / Rosengren, Sveriges freder och fördrag, S. 89f. <lb/></bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
