<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0241">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1684-06-29" xml:id="t241" when-custom="1684 VI 29" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-241-1-de.html"
                    >Waffenstillstand von Den Haag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r22">Paris AAE <note>Den Haag NA, Findbuch:<lb/>
                        <ref
                            target="http://www.gahetna.nl/collectie/archief/inventaris/index/eadid/1.01.02/inventarisnr/12587.199"
                            >eadid/1.01.02/inventarisnr/12587.199</ref><lb/>
                        <lb/> Trait&eacute;s et Accords de la France:<lb/>
                        <ref
                            target="http://www.diplomatie.gouv.fr/traites/affichetraite.do?accord=TRA16840003"
                            >http://www.diplomatie.gouv.fr/traites/affichetraite.do?accord=TRA16840003</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>NADH, archief van de Staten-Generaal, inv. nr. 12587.199 (Grafik). <lb/>
                    </p>
                    <p> AAE Paris: M.A.E. Traités. Multilateraux 16840003. Convention pour
                        l'etablissement d'une trêve avec les Provinces-Unies.-La Haye (UI,
                        Transkriptionsgrundlage). Siehe auch:&nbsp; </p>
                    <p>
                        <ref
                            target="http://www.doc.diplomatie.gouv.fr/BASIS/choiseul/desktop/choiseul/DDW?M=59&amp;K=16840003&amp;W=PAYS+%3D+%27Multilat%E9raux%27+ORDER+BY+SOUSSERIE/Ascend"
                            >Link zur Vertragsseite <lb/>
                        </ref>
                    </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr" xml:id="lan4">französisch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p37">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4018145-5">
                    <name>Frankreich</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p49">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4101204-5">
                    <name>Generalstaaten</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc13">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4011446-6">Den Haag</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45ebe304e0244"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45ebe34512f34"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45ebe3737e4a1"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45ebe67127fd0"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45ebe69e462eb"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr6">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45ebe6c6b66a7"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr7">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45ebe6ed402f1"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr8">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45ebe7144bd59"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr9">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45ebe73c306b7"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr10">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45ebe7605f3b1"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr11">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45ebe781a09a3"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr12">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45ebe7a18a15c"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr13">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45ebe7c4237c1"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr14">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45ebe7e603332"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr15">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45ebe7ff1e801"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr16">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45ebe817c95b3"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Inhalt">
                <p>20jährger Waffenstillstand zu folgenden Konditionen: <lb/>1. Die Generalstaaten
                    verwenden sich für die Annahme des Waffenstillstandes seitens des Königs von
                    Spanien. Gültigkeit des Friedensvertrags von Nijmegen außer wenn im Folgenden
                    anders vereinbart. <lb/>2. Der französische König behält die Herrschaft über
                    Luxemburg, Beaumont, Bouvines und Chimay samt den davon abhängigen Dörfern und
                    Weilern. <lb/>3. Nach Ratifikation des Waffenstillstandes durch den spanischen
                    König binnen sechs Wochen gibt der König von Frankreich Courtray und Diksmuide
                    nach Schleifung der Festungsanlagen sowie die davon abhängigen Gebiete zurück.
                    <lb/>4. Rückgabe aller von den französischen Truppen nach dem 20.8.1683
                    eroberten Gebiete außer siehe Artikel 2. Der französische und spanische König
                    verbleiben in ihren Besitzungen wie sie sie zur Zeit der Aufhebung der Blockade
                    von Luxemburg inne hatten. <lb/>5. Rückzug der französischen Truppen aus den
                    Herrschaftsgebieten des katholischen Königs. Einstellung der Feindseligkeiten
                    seitens des katholischen Königs. <lb/>6. In allen verbleibenden strittigen
                    Herrschaftsfragen wird der König von Großbritannien zum Schiedsrichter ernannt.
                    <lb/>7. Kontributionen werden bis zum Austausch der Ratifikationen bezahlt,
                    ausstehende Schulden bis drei Monate danach. Bei Streitigkeiten wird der König
                    von Großbritannien als Schiedsrichter eingesetzt. <lb/>8. Der König von
                    Frankreich sorgt für die Einstellung der Feindseligkeiten in den spanischen
                    Niederlanden. Die Generalstaaten unternehmen nichts gegen Territorien und
                    Truppen des Königs von Frankreich. <lb/>9. Bei Nicht-Unterzeichnung des Vertrags
                    durch den spanischen König verpflichten sich die Generalstaaten, ihre Truppen
                    aus den spanischen Niederlanden abzuziehen und den spanischen Truppen keine
                    Unterstützung zu leisten. Dafür verzichtet der König von Frankreich auf alle
                    Feindseligkeiten gegenüber den Niederländern wenn die Spanier auch darauf
                    verzichten. Der französische König behält sich vor, den spanischen König in
                    seinen Territorien anzugreifen. <lb/>10. Sollte der Krieg weitergehen und der
                    französische König Gebiete der spanischen Krone erobern, verspricht er, die
                    Gebiete, die er anderswo erobert hat, keinesfalls gegen Gebiete in den
                    spanischen Niederlanden einzutauschen, noch wird er sich Gebieten der spanischen
                    Niederlande durch Revolten, Tausch, Abtretung oder durch andere Umstände
                    bemächtigen. <lb/>11. Der König von Frankreich räumt dem Reichstag in Regensburg
                    noch eine einmonatige Frist nach Unterzeichnung der Konvention ein, um zu einem
                    Waffenstillstand zu kommen. In diesem Monat dürfen keine weiteren Bedingungen
                    gestellt werden. <lb/>12. Garantie des Vertrags durch den König von
                    Großbritannien und alle Prinzen die es wünschen. Ähnliche Garantien sollen dem
                    König von Spanien gegeben werden. <lb/>13. Die Verträge von Nijmegen bleiben
                    gültig. <lb/>14. Ratifikation <lb/>
                    <lb/>[es folgt die Vollmacht der Generalstaaten]</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transkription">
                <p>29e Juin 1684 <lb/>
                    <lb/>Traité signé entre la France <lb/>et la Repub[liqu]e des Provinces
                    <lb/>unies à la Haye <lb/>pour une Treve <lb/>entre la France d’une <lb/>part et
                    l’Emp[ereu]r, <lb/>l’Empire et l’Esp[agn]e <lb/>d’autre part. <lb/>
                    <lb/>Au nom de Dieu le Createur; <lb/>A tous presens et à venir; soit notoire,
                    <lb/>Que comme Treshaut Tres-Excellent et <lb/>Tres-Puissant Prince Louis XIV,
                    par <lb/>la grace de Dieu, Roy Tres Chrestien <lb/>de France et de Navarre, n'a
                    rien eu plus <lb/>à coeur, que de faire cesser tous les diffe- <lb/>rents qui
                    alloient troubler le repos de l’Eu- <lb/>rope, et de donner par ce moyen une
                    segonde fois <lb/>la Paix à la Chrestienté: Sa Majesté <lb/>n’a rien obmis de
                    tout ce qui pouvoit en fa- <lb/>ciliter le restablissement, mesme depuis la
                    <lb/>declaration de guerre, qui luy a esté faite par <lb/>le Roy Catholique. Et
                    comme Sa Majesté <lb/>Tres-Chrestienne a esté informée, que les <lb/>Seigneurs
                    Estats Generaux des Provinces Unies <lb/>temoignoient un tres grand desir de
                    contribuer <lb/>de tout leur pouvoir à un oeuvre si salutaire: <lb/>Elle leur a
                    ouvert les expedients qu'Elle <lb/>a jugé les plus propres, pour eteindre le feu
                    <lb/>de la guerre, qui commancoit à s'allumer dans <lb/>leur Voisinage, et qui
                    mettoit non seulement <lb/>toute leur Frontiere dans un danger inevitable
                    <lb/>mais qui estoit encore sur le point d'embraser <lb/>tout le reste de
                    l'Europe: Et afin que <lb/>ces differends, dont les suittes alloient estre
                    <lb/>si funestes à la Chrestienté, pussent estre <lb/>
                    <lb/>[Seite 2] <lb/>
                    <lb/>plus promptement terminés; Sa Majesté <lb/>a donné plein-Pouvoir au Sieur
                    de Mesmes, <lb/>Chevalier Comte d'Avaux, Conseiller ordi- <lb/>naire en son
                    Conseil d'Estat, et son Ambas- <lb/>sadeur Extraordinaire à la Haye, pour arre-
                    <lb/>ster, conclure, et signer avec les Seigneurs <lb/>Estats Generaux, ou avec
                    leurs Deputez, pareil- <lb/>lement munis de plein-pouvoir, les articles,
                    <lb/>qui seront jugés necessaires pour parvenir à <lb/>un prompt accommodement
                    avec l’Espagne. <lb/>Et lesdits Seigneurs Estats Generaux <lb/>recevant avec
                    un[e] extreme satisfaction, les <lb/>témoignages, que Sa Majeste
                    Tres-Chrestienne <lb/>leur a si souvent donnés de son affection, <lb/>et
                    repondant de leur part avec une entiere <lb/>confiance, aux desirs sinceres, que
                    Sa Majesté <lb/>a de rétablir la Paix dans toute l’Europe, <lb/>et d'asseurer
                    particulierement le repos <lb/>de leur Frontiere; Ont examiné avec appli-
                    <lb/>cation les offres, que Sa Majesté a bien <lb/>voulu faire, pour arriver a
                    une fin si heureuse[.] <lb/>Et apres en avoir meurement deliberé, ils <lb/>ont
                    jugé, qu'on ne pouvoit prendre d'expedient <lb/>plus prompt, plus facile, ni
                    plus convenable <lb/>pour arrester incessamment le cours de la <lb/>guerre, que
                    celuy, que Sa Majeste Tres-Chre- <lb/>stienne a offert d'une Treve de vingt
                    années, <lb/>
                    <lb/>[Seite 3] <lb/>
                    <lb/>laquelle pouvant faire cesser dez à cett[e] <lb/>heure les suittes
                    facheuses des differents, <lb/>qui sont survenus entre Sa Majesté Tres-
                    <lb/>Chrestienne, et Sa Majesté Catholique, don- <lb/>nera lieu dans la suitte,
                    de les terminer en- <lb/>tierement par une bonne et solide Paix: <lb/>C'est
                    pourquoy ils ont nommé les Sieurs <lb/>Daniel de Wyngaarden, Baron de Wyn-
                    <lb/>gaarden, Rubroek, Benthuysen, Seigneur <lb/>de Werkendam, Soetermeer,
                    Moermont, in <lb/>Renesse, Zuydland et Noortwelle, Deputé <lb/>de la part de
                    l'Ordre de la Noblesse dans <lb/>l’Assemblée de Hollande et de Westfrise,
                    <lb/>Haut Baillif et Dykgrave de la Ville et <lb/>du Pais de Woerden, Heemraad
                    de Delf- <lb/>land, Curateur de l’Universite de Leyden; <lb/>Jacob Hop,
                    Conseiller pensionaire de la <lb/>Ville d'Amsterdam; Everard de Weede,
                    <lb/>Seigneur de Dykvelt, Ratoles etc. premier <lb/>Conseiller des Estats de la
                    Province d'Utregt, <lb/>et president dans leur Assemblée, Dykgrave <lb/>de la
                    Riviere de Lecq; Siouk Gerold de <lb/>Burmania, Grietman de Wynbritseradeel;
                    <lb/>Gysbert Cuper, Bourguemaistre de la Ville <lb/>de Deventer, et Antoine
                    Gerlacius, Deputez <lb/>respectifs à<note n="1" type="crit_app">Nachträglich
                        eingefügt über durchgestrichenem Text.</note> l’Assemblée [des dits S[ieu]rs
                    Estats Generaux]<note n="2" type="crit_app">Nachträglich eingefügt, links am
                        Rand.</note> de la part <lb/>des Estats de Hollande et de Westfrise, <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>[Seite 4] <lb/>
                    <lb/>Utregt, Frise, Overyssel et de Groningue, <lb/>pour arrester, conclurre, et
                    signer les articles, <lb/>dont on conviendroit avec led[i]t Sieur Comte
                    <lb/>d'Avaux, Ambassadeur Extraordinaire de <lb/>Sa Majesté Tres-Chrestienne,
                    pour parvenir <lb/>à un prompt et bon accommodement; Et <lb/>le d[i]t Sieur
                    Ambassadeur du Roy Tres- <lb/>Chrestien, et lesd[it]s Sieurs Deputez des
                    <lb/>Estats Generaux des Provinces Unies, apres <lb/>une reciproque
                    communication des pleinspouvoirs, <lb/>dont à la fin de ce Traitté les copies
                    sont <lb/>inserées de mot à mot; ont accordé, conclu et <lb/>arresté les
                    articles qui suivent. <lb/>
                    <lb/>1. <lb/>En consequence des offres, que led[i]t Seigneur <lb/>Roy
                    Tres-Chrestien a fait, pour le re- <lb/>tablissement de la Paix, lesdits
                    Seigneurs <lb/>Estats Generaux des Provinces Unies s'obli- <lb/>gent envers Sa
                    Majesté Tres-Chrestienne, <lb/>d'employer toutes sortes de bons offices, pour
                    <lb/>faire accepter audit Seigneur Roy Catholique, <lb/>ladite Treve de vingt
                    années, à compter du <lb/>jour de la signature de la presente Convention,
                    <lb/>pendant laquelle Treve cesseront de part <lb/>et d'autre tous actes
                    d'hostilité, de quelque <lb/>
                    <lb/>[Seite 5] <lb/>
                    <lb/>nature qu'ils soient, entre ledit Seigneur <lb/>Roy Tres-Chretien, et ledit
                    Seigneur Roy <lb/>Catholique, tant par mer et autres eaux, que par <lb/>terre,
                    en tous leurs Royaumes, Païs, Terres, <lb/>Provinces et Seigneuries, et toutes
                    choses seront <lb/>rétablies de part et d'autre au mesme estat, ou <lb/>elles
                    ont esté mises par le Traitte de Ny- <lb/>megue, à la reserve de ce, qui sera
                    autrement <lb/>reglé dans les articles suivants, touchant la <lb/>possession, en
                    laquelle lesdits Seigneurs <lb/>Roys Tres-Chrestien et Catholique demeu-
                    <lb/>reront reciproquement, pendant ladite Treve <lb/>de vingt-années. <lb/>
                    <lb/>2. <lb/>Ledit Seigneur Roi Tres-Chrestien demeu- <lb/>rera saisy, et joüira
                    effectivement, pendant <lb/>ladite Treve, sans pouvoir estre inquieté ni
                    <lb/>troublé, sous quelque raison ou pretexte que <lb/>ce puisse estre, de la
                    Ville de Luxembourg <lb/>et de sa Prevosté, ou des quatorze à quinze
                    <lb/>Villages, ou Hameaux, qui sont de sa depen- <lb/>dance: de Beaumont et des
                    trois ou quatre <lb/>Villages, qui restent de sa dependance: de <lb/>Bouvines,
                    qui n'en a aucun et de Chimay, <lb/>avec les douze ou quinze Villages qui en
                    <lb/>dependent. <lb/>
                    <lb/>[Seite 6] <lb/>
                    <lb/>3. <lb/>Si dans six semaines, [à] compter du jour de la <lb/>signature de
                    la presente Convention, le Roy <lb/>Catholique fait delivrer un acte de
                    Ratification <lb/>en bonne et deüe forme, par lequel Sa Majesté <lb/>Catholique
                    agrée et ratifie les articles, contenus <lb/>dans la presente Convention, et
                    consent à la <lb/>Tréve de vingt années, aux conditions, qui y sont
                    <lb/>énoncees, Sa Majesté Tres-Chrestienne&nbsp; aussy <lb/>tost que lesdites
                    Ratifications auront esté <lb/>eschangées, restituera au Roy Catholique <lb/>les
                    Villes de Courtray et de Dixmude, apres <lb/>qu'Elle en aura fait abbatre les
                    murailles <lb/>et raser les fortifications, et rendra pareille- <lb/>ment les
                    dependances desdites deux Villes. <lb/>
                    <lb/>4. <lb/>Sa Majesté Tres-Chrestienne restituera <lb/>aussy à Sa Majesté
                    Catholique, apres l'es- <lb/>change desdites Ratifications, tous les lieux,
                    <lb/>que ses armes peuvent avoir occupé, et ge- <lb/>neralement tout ce, dont
                    Elle s'est <lb/>mise en possession depuis le 20me d'Aoust <lb/>1683, à
                    l’exception des Villes de Luxembourg, <lb/>Beaumont, Bouvines et Chimay, qu'Elle <lb/>
                    <lb/>[Seite 7] <lb/>
                    <lb/>retiendra avec leurs dependances, en la maniere <lb/>qu'il a esté stipulé
                    par le segond article <lb/>de la presente Convention. Sa Majesté
                    <lb/>Tres-Chrestienne, et Sa Majesté Catholique <lb/>demeurant au surplus dans
                    le mesme estat <lb/>de possession, auquel Elles estoient lors <lb/>de la levée
                    du Blocus de Luxembourg; sans <lb/>toutefois qu'en vertu de ladite possession
                    <lb/>ou de celle des autres Villes et Places, qui <lb/>demeureront pendant cette
                    Tréve, soit à la <lb/>France, soit à l’Espagne, il puisse estre meu <lb/>aucune
                    pretension, ni fait aucune reunion de <lb/>part ni d'autre, ni contre lesd[it]s
                    Seigneurs Estats, <lb/>Generaux<note n="3" type="crit_app">Nachträglich
                        eingefügt.</note> sous pretexte de dependances, annexes, ou autres
                    <lb/>droits, quelques noms qu'ils puissent avoir. <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>5. <lb/>Sa Majesté Tres-Chrestienne sera pareille- <lb/>ment obligée, apres
                    l’eschange desdites Rati- <lb/>fications d'Espagne, de retirer entierement ses
                    <lb/>Trouppes de dessus les Estats de la domination <lb/>du Roy Catholique, en
                    quelque endroit, qu'ils <lb/>soient situez, comme aussy le Roy Catholique
                    <lb/>ne commettra plus aucun acte d'hostilité, <lb/>et sera tenu d'observer de
                    son costé, pour <lb/>le restablissement du repos et de la bonne
                    <lb/>correspondance entre les Sujets desd[its] Seigneurs <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>[Seite 8] <lb/>
                    <lb/>Roys Tres-Chrestien et Catholique, les <lb/>mesmes choses, auxquelles Sa
                    Majesté Tres- <lb/>Chrestienne s'engage par la presente Convention. <lb/>
                    <lb/>6. <lb/>Que si sur ce fondement que lesdits Seigneurs <lb/>Roys
                    demeureront, pendant ladite Tréve, en <lb/>la possession, ou leurs Majestez
                    Tres-Chrestienne <lb/>et Catholique estoient lors de la levée du Blocus <lb/>de
                    Luxembourg ( à la reserve des places sus- <lb/>mentionnées, qui demeureront à Sa
                    Majesteé <lb/>Tres-Chrestienne) il se trouvoit quelques lieux, <lb/>dont le
                    temps de la possession, ou l’estendüe <lb/>fust contestée; la decision en sera
                    remise au Roy <lb/>de la Grande Bretagne: à la charge neantmoins <lb/>que
                    lesdits Seigneurs Roys ne seront plus receus <lb/>à former aucune plainte sur ce
                    sujet, trois <lb/>mois apres l'eschange des Ratifications d' <lb/>Espagne de la
                    presente Convention. <lb/>
                    <lb/>7. <lb/>La levée des Contributions sera continuée<note n="4"
                        type="crit_app">Nachträglich eingefügt.</note> de <lb/>part et d'autre pour
                    tout ce qui restera à <lb/>echoeir jusques au jour de l’eschange des
                    <lb/>Ratifications d'Espagne de la presente <lb/>Convention; Et les arrerages,
                    qui resteront <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>[Seite 9] <lb/>
                    <lb/>deus, lors du susdit eschange desdites Ratifi- <lb/>cations, seront payez
                    dans l’espace de trois <lb/>Mois apres le terme susdit; Et aucune exe-
                    <lb/>cution ne se pourra faire, pour raison de ce <lb/>pendant ledit temps,
                    contre les Communautez <lb/>redevables, pourveu qu'elles ayent donné bonne
                    <lb/>et valable caution, resseante dans une Ville <lb/>de la domination ou
                    possession de celuy desdits <lb/>Seigneurs Roys, à qui lesdites Contributions
                    <lb/>seront deües. Et en cas que quelques diffe- <lb/>rents vinssent à naistre,
                    à l’egard desdites <lb/>contributions, on ne s'en pourra procurer <lb/>aucune
                    satisfaction par voye de fait: mais <lb/>cette contestation sera terminée à
                    l’amiable; <lb/>et si cela ne se peut, on s'en remettra à l’arbi- <lb/>trage du
                    Roy de la Grande Bretagne. <lb/>
                    <lb/>8. <lb/>Sa Majesté Tres-Chrestienne s'engage de <lb/>faire cesser dés à
                    present tous actes d'hosti- <lb/>lité dans les Païs Bas contre les Villes
                    <lb/>et Lieux, apartenant à la Couronne d'Espagne, <lb/>mesme dans le plat pais,
                    si les Espagnols <lb/>s'en abstiennent: Et lesdits Seigneurs Estats
                    <lb/>Generaux s'engagent de ne rien entreprendre <lb/>contre les Places,
                    appartenant à Sa Majesté <lb/>Tres Chrestienne, ni contre ses Trouppes. <lb/>
                    <lb/>[Seite 10] <lb/>
                    <lb/>9. <lb/>Et si led[i]t Seigneur Roy Catholique n'accepte <lb/>pas la susdite
                    Tréve aux conditions stipulées, <lb/>et que dans l’espace de six semaines, à
                    compter <lb/>du jour de la signature de la presente Convention, <lb/>Sa Majesté
                    Catholique n'en fournisse pas <lb/>un acte de Ratification en bonne et deüe
                    <lb/>forme lesdits Seigneurs Estats Generaux <lb/>s'obligent en ce cas de
                    retirer immediatement <lb/>apres led[i]t temps de six semaines, toutes
                    <lb/>leurs Trouppes des Pais Bas Espagnols, <lb/>et de ne donner, tant que la
                    presente guerre <lb/>durera aucune assistance à la Couronne <lb/>d'Espagne,
                    directement ni indirectement, <lb/>et tant que les differents, qui existent pre-
                    <lb/>sentement, ne seront pas terminez, et ils <lb/>s'engagent aussy de ne
                    commettre aucun acte <lb/>d'hostilité contre les Trouppes, Païs et <lb/>Sujets
                    de Sa Majesté, ni contre ses Alliez. <lb/>Et Sa Majesté Tres-Chrestienne
                    s'oblige <lb/>reciproquement de n'attaquer, ni de s'emparer <lb/>d'aucune autre
                    Place des Pais Bas, mesme <lb/>de n'y pouvoir faire la guerre dans le plat
                    <lb/>Païs, si les Espagnols s'en abstiennent; <lb/>Sa Majesté se reservant la
                    liberté de <lb/>porter ses armes dans les Estats du Roy <lb/>Catholique par tout
                    ailleurs, que dans lesd[i]ts <lb/>
                    <lb/>[Seite 11] <lb/>
                    <lb/>Païs Bas, jusques à ce que la Paix soit <lb/>restablie entre lesdits
                    Seigneurs Roys Tres- <lb/>Chrestien et Catholique. <lb/>
                    <lb/>10. <lb/>Et en cas que la guerre venant à se con- <lb/>tinüer entre
                    lesd[it]s Seigneurs Roys Tres- <lb/>Chrestien et Catholique, Sa Majesté Tres-
                    <lb/>Chrestienne fist des conquestes sur la Couronne <lb/>d'Espagne: Sadite
                    Majesté promet, que quelque <lb/>succés, que ses armes puissent avoir ailleurs,
                    <lb/>Elle n'acceptera point d'equivalent dans les <lb/>Païs Bas Espagnols des
                    conquestes qu'Elle <lb/>fera pendant la presente guerre, et qu'Elle <lb/>ne
                    s'emparera point non plus, pendant led[i]t temps, <lb/>d'aucune desd[it]es
                    places desd[it]s Païs Bas, soit <lb/>par revolte, eschange, cession volontaire,
                    ou <lb/>par quelque autre voye que ce soit. <lb/>
                    <lb/>11. <lb/>Sa Majesté s'oblige pareillement de donner <lb/>encore un Mois à
                    la Diette de Ratisbonne, <lb/>à compter du jour, que la presente Convention
                    <lb/>sera signée, pour convenir d'une Tréve <lb/>avec la France; et Sadite
                    Majesté <lb/>s'engage de ne pouvoir pendant ledit Mois <lb/>
                    <lb/>[Seite 12] <lb/>
                    <lb/>augmenter les conditions, qu'Elle a fait <lb/>proposer et qu'Elle y a fait
                    reiterer depuis <lb/>quelques Mois. <lb/>
                    <lb/>12. <lb/>Sa Majesté Tres Chrestienne et les Estats <lb/>Generaux des
                    Provinces Unies consentent, que <lb/>le Roy de la Grande Bretagne et genera-
                    <lb/>lement tous les Princes, qui voudront <lb/>bien entrer dans un pareil
                    engagement, <lb/>puissent donner à Sa Majesté Tres- <lb/>Chrestienne, et auxdits
                    Seigneurs Estats <lb/>Generaux leurs promesses, et obligations <lb/>de Garantie
                    de l’execution de ce qui est <lb/>contenu dans la presente Convention.
                    <lb/>Comme aussy Sadite Majesté Tres-Chrestienne <lb/>et les Estats Generaux
                    consentent que pareils <lb/>actes de Garantie soient donnez à Sa Majesté
                    <lb/>Catholique, si Elle accepte ladite Treve. <lb/>
                    <lb/>13. <lb/>On est convenu et il a esté declaré, qu'on <lb/>ne pretend rien
                    innover aux Traittez, faits <lb/>a Nimegue entre led[i]t Seigneur Roy
                    <lb/>Tres-Chrestien, et lesdits Seigneurs Estats <lb/>Generaux, et que lesdits
                    Traittez demeureront <lb/>
                    <lb/>[Seite 13] <lb/>
                    <lb/>dans leur entiere force et vigueur. <lb/>
                    <lb/>14. <lb/>Le present Traitté sera ratifié et approuvé par <lb/>led[i]t
                    Seigneur Roy, et par lesd[it]s Seigneurs <lb/>Estats Generaux, et les Lettres de
                    Ratification <lb/>de l’un et de l'autre seront delivrées en bonne <lb/>et deüe
                    forme dans trois semaines, ou plustost, <lb/>si faire se peut, à compter du jour
                    de la signature. <lb/>En foy de quoy nous Ambassadeur susdit <lb/>de Sa Majesté,
                    et Deputez susdits des Seigneurs <lb/>Estats Generaux, en vertu de nos Pouvoirs
                    respe- <lb/>ctifs avons esdits noms signé ces presentes de <lb/>nos seings
                    ordinaires, et à icelles fait appo- <lb/>ser les Cachets de nos Armes; Fait à la
                    <lb/>Haye le vingt neufiesme de juin 1684. <lb/>
                    <lb/>De Mesmes C. d'Avaux <lb/>
                    <lb/>D. van Wyngaarden <lb/>J. Hop <lb/>De Weede <lb/>G. de Burmania <lb/>Gisb.
                    Cuper <lb/>A.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Gerlacius <lb/>
                    <lb/>[SEITE 14] <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>29e Juin 1684 <lb/>
                    <lb/>Les Estats Generaux des Provinces Unies <lb/>des Pais Bas: A tous ceux, qui
                    ces presentes <lb/>Leures verront, Salut; Faisons scavoir ; <lb/>Ou ayant receu
                    et accepté; autant qu’il nous con- <lb/>cerné, La Treve, offerte par le Sieur
                    Comte <lb/>d’Avaux, Ambassadeur Extraordinaire du Roy <lb/>Tres Chrestien, en
                    nom et de la part de Sa <lb/>Majesté dans ses Memoires du 29me d’Avril, <lb/>9me
                    May dernier, et du 5me et du 7me de ce <lb/>Mois; Et nous confiant entierement
                    en l’ex- <lb/>perience, capacité et fidelité des Sieurs <lb/>Daniel de
                    Wijngaarden, Baron de Wijngaarden, <lb/>Rubroek, Benthuysen, Deigneur de
                    Werkendam, <lb/>Soetermeer, Moermont, in Renesse Zuydland, <lb/>et Noorwelle,
                    Deputé de la part de l’Ordre <lb/>de a Noblesse dans l’Assemblée de Hollande
                    <lb/>et de Westfrise, haut Baillif et Dijkgraaf <lb/>de la Ville et de Païs de
                    Woerden, Heemrade <lb/>de Delfland; Curateur de l’Université de <lb/>Leyden;
                    Jacob Hop, Conseiller pensionaire <lb/>de la Ville d’Amsterdam, Everard de
                    Weede, <lb/>Seigneur de Dykvelt, Rateles &amp; premier <lb/>Conseiller des
                    Estats de la province d’Utrecht, <lb/>et President dans leur Assemblées,
                    Dykgrave <lb/>de la Riviere de Lecq, Siouk Gerold de <lb/>Burmania, Grietman de
                    Wynbritsadeel; Gysbert <lb/>Cuper, Bourguemaistre de la Ville&nbsp; de Deventer,
                    <lb/>et Antoine Gerlacius, Deputez respectifs <lb/>
                    <lb/>[Seite 15] <lb/>
                    <lb/>dans nostre Assemblée de la part des Estats <lb/>de Hollande et de
                    Westfrise, Utrecht, Frise, <lb/>Overyssel et de Groningue, avons commis, ordonné
                    <lb/>et deputé lesd[its] Sieurs de Werkendam, Hop, <lb/>Dykvelt, Burmania, Cuper
                    et Gerlacius, com- <lb/>mettons, ordonnons et deputons par ces presentes,
                    <lb/>et leur avons donné, et donnons plein-pouvoir, <lb/>Commission et mandement
                    special, pour en nostre <lb/>nom, et de nostre part convenir avec led[i]t Sieur
                    <lb/>Comte d’Avaux sur les conditions de ladite <lb/>Treve, les comprendre dans
                    un Traitté ou con- <lb/>vention , les conclurre et signer sans aucun delay
                    <lb/>et de faire generalement tout ce que nous pourrions <lb/>faire, si nous y
                    estions presentes, quant mesme <lb/>pour cet effect il seroit requis pouvoir et
                    mande- <lb/>ment plus speciale, promettant sincerement e <lb/>de bonne foy
                    d’avoir agreable et tenir ferme <lb/>stable et inviolable tout ce que lesd[it]s
                    Sieurs <lb/>Deputez et Plenipotentiaires auront promis, arresté <lb/>conclu et
                    signé, et d’en faire expedier nos Lettres <lb/>d’approbation, agreement et
                    Ratification en <lb/>bonne et deve forme, dans le temps qu’ils auront
                    <lb/>promis en nostre nom de les fournir. Donné à <lb/>la Haye en nostre
                    Assemblée sous nostre Grand <lb/>sceau paraphure du president, et signature de
                    <lb/>nostre Greffier, le 28me Juin 1684. Estoit <lb/>paraphé D: van Wijngaarden
                        [vt]<note n="5" type="crit_app">? Darüber.</note> plus bas <lb/>etoit
                    escrit: Par ordonnance desd[i]ts Seigneurs <lb/>Estats Generaux, et signé H:
                    Fagel. <lb/>
                    <lb/>L.S. <lb/>
                    <lb/>
                </p>
            </div>

            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p>29e Juin 1684 <lb/>
                    <lb/>Traité signé entre la France <lb/>et la Repub[liqu]e des Provinces
                    <lb/>unies à la Haye <lb/>pour une Treve <lb/>entre la France d’une <lb/>part et
                    l’Emp[ereu]r, <lb/>l’Empire et l’Esp[agn]e <lb/>d’autre part. <lb/>
                    <lb/>Au nom de Dieu le Createur; <lb/>A tous presens et à venir; soit notoire,
                    <lb/>Que comme Treshaut Tres-Excellent et <lb/>Tres-Puissant Prince Louis XIV,
                    par <lb/>la grace de Dieu, Roy Tres Chrestien <lb/>de France et de Navarre, n'a
                    rien eu plus <lb/>à coeur, que de faire cesser tous les diffe- <lb/>rents qui
                    alloient troubler le repos de l’Eu- <lb/>rope, et de donner par ce moyen une
                    segonde fois <lb/>la Paix à la Chrestienté: Sa Majesté <lb/>n’a rien obmis de
                    tout ce qui pouvoit en fa- <lb/>ciliter le restablissement, mesme depuis la
                    <lb/>declaration de guerre, qui luy a esté faite par <lb/>le Roy Catholique. Et
                    comme Sa Majesté <lb/>Tres-Chrestienne a esté informée, que les <lb/>Seigneurs
                    Estats Generaux des Provinces Unies <lb/>temoignoient un tres grand desir de
                    contribuer <lb/>de tout leur pouvoir à un oeuvre si salutaire: <lb/>Elle leur a
                    ouvert les expedients qu'Elle <lb/>a jugé les plus propres, pour eteindre le feu
                    <lb/>de la guerre, qui commancoit à s'allumer dans <lb/>leur Voisinage, et qui
                    mettoit non seulement <lb/>toute leur Frontiere dans un danger inevitable
                    <lb/>mais qui estoit encore sur le point d'embraser <lb/>tout le reste de
                    l'Europe: Et afin que <lb/>ces differends, dont les suittes alloient estre
                    <lb/>si funestes à la Chrestienté, pussent estre <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr2"/>plus promptement terminés; Sa Majesté <lb/>a donné
                    plein-Pouvoir au Sieur de Mesmes, <lb/>Chevalier Comte d'Avaux, Conseiller ordi-
                    <lb/>naire en son Conseil d'Estat, et son Ambas- <lb/>sadeur Extraordinaire à la
                    Haye, pour arre- <lb/>ster, conclure, et signer avec les Seigneurs <lb/>Estats
                    Generaux, ou avec leurs Deputez, pareil- <lb/>lement munis de plein-pouvoir, les
                    articles, <lb/>qui seront jugés necessaires pour parvenir à <lb/>un prompt
                    accommodement avec l’Espagne. <lb/>Et lesdits Seigneurs Estats Generaux
                    <lb/>recevant avec un[e] extreme satisfaction, les <lb/>témoignages, que Sa
                    Majeste Tres-Chrestienne <lb/>leur a si souvent donnés de son affection, <lb/>et
                    repondant de leur part avec une entiere <lb/>confiance, aux desirs sinceres, que
                    Sa Majesté <lb/>a de rétablir la Paix dans toute l’Europe, <lb/>et d'asseurer
                    particulierement le repos <lb/>de leur Frontiere; Ont examiné avec appli-
                    <lb/>cation les offres, que Sa Majesté a bien <lb/>voulu faire, pour arriver a
                    une fin si heureuse[.] <lb/>Et apres en avoir meurement deliberé, ils <lb/>ont
                    jugé, qu'on ne pouvoit prendre d'expedient <lb/>plus prompt, plus facile, ni
                    plus convenable <lb/>pour arrester incessamment le cours de la <lb/>guerre, que
                    celuy, que Sa Majeste Tres-Chre- <lb/>stienne a offert d'une Treve de vingt
                    années, <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr3"/>
                <p>laquelle pouvant faire cesser dez à cett[e] <lb/>heure les suittes facheuses des
                    differents, <lb/>qui sont survenus entre Sa Majesté Tres- <lb/>Chrestienne, et
                    Sa Majesté Catholique, don- <lb/>nera lieu dans la suitte, de les terminer en-
                    <lb/>tierement par une bonne et solide Paix: <lb/>C'est pourquoy ils ont nommé
                    les Sieurs <lb/>Daniel de Wyngaarden, Baron de Wyn- <lb/>gaarden, Rubroek,
                    Benthuysen, Seigneur <lb/>de Werkendam, Soetermeer, Moermont, in <lb/>Renesse,
                    Zuydland et Noortwelle, Deputé <lb/>de la part de l'Ordre de la Noblesse dans
                    <lb/>l’Assemblée de Hollande et de Westfrise, <lb/>Haut Baillif et Dykgrave de
                    la Ville et <lb/>du Pais de Woerden, Heemraad de Delf- <lb/>land, Curateur de
                    l’Universite de Leyden; <lb/>Jacob Hop, Conseiller pensionaire de la <lb/>Ville
                    d'Amsterdam; Everard de Weede, <lb/>Seigneur de Dykvelt, Ratoles etc. premier
                    <lb/>Conseiller des Estats de la Province d'Utregt, <lb/>et president dans leur
                    Assemblée, Dykgrave <lb/>de la Riviere de Lecq; Siouk Gerold de <lb/>Burmania,
                    Grietman de Wynbritseradeel; <lb/>Gysbert Cuper, Bourguemaistre de la Ville
                    <lb/>de Deventer, et Antoine Gerlacius, Deputez <lb/>respectifs à<note n="1"
                        type="crit_app">Nachträglich eingefügt über durchgestrichenem Text</note>
                    l’Assemblée [des dits S[ieu]rs Estats Generaux] <note n="2" type="crit_app"
                        >Nachträglich eingefügt, links am Rand.</note>de la part <lb/>des Estats de
                    Hollande et de Westfrise, <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr4"/>Utregt, Frise, Overyssel et de Groningue, <lb/>pour
                    arrester, conclurre, et signer les articles, <lb/>dont on conviendroit avec
                    led[i]t Sieur Comte <lb/>d'Avaux, Ambassadeur Extraordinaire de <lb/>Sa Majesté
                    Tres-Chrestienne, pour parvenir <lb/>à un prompt et bon accommodement; Et
                    <lb/>le d[i]t Sieur Ambassadeur du Roy Tres- <lb/>Chrestien, et lesd[it]s Sieurs
                    Deputez des <lb/>Estats Generaux des Provinces Unies, apres <lb/>une reciproque
                    communication des pleinspouvoirs, <lb/>dont à la fin de ce Traitté les copies
                    sont <lb/>inserées de mot à mot; ont accordé, conclu et <lb/>arresté les
                    articles qui suivent. <lb/>
                    <lb/>1. <lb/>En consequence des offres, que led[i]t Seigneur <lb/>Roy
                    Tres-Chrestien a fait, pour le re- <lb/>tablissement de la Paix, lesdits
                    Seigneurs <lb/>Estats Generaux des Provinces Unies s'obli- <lb/>gent envers Sa
                    Majesté Tres-Chrestienne, <lb/>d'employer toutes sortes de bons offices, pour
                    <lb/>faire accepter audit Seigneur Roy Catholique, <lb/>ladite Treve de vingt
                    années, à compter du <lb/>jour de la signature de la presente Convention,
                    <lb/>pendant laquelle Treve cesseront de part <lb/>et d'autre tous actes
                    d'hostilité, de quelque <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr5"/>nature qu'ils soient, entre ledit Seigneur <lb/>Roy
                    Tres-Chretien, et ledit Seigneur Roy <lb/>Catholique, tant par mer et autres
                    eaux, que par <lb/>terre, en tous leurs Royaumes, Païs, Terres, <lb/>Provinces
                    et Seigneuries, et toutes choses seront <lb/>rétablies de part et d'autre au
                    mesme estat, ou <lb/>elles ont esté mises par le Traitte de Ny- <lb/>megue, à la
                    reserve de ce, qui sera autrement <lb/>reglé dans les articles suivants,
                    touchant la <lb/>possession, en laquelle lesdits Seigneurs <lb/>Roys
                    Tres-Chrestien et Catholique demeu- <lb/>reront reciproquement, pendant ladite
                    Treve <lb/>de vingt-années. <lb/>
                    <lb/>2. <lb/>Ledit Seigneur Roi Tres-Chrestien demeu- <lb/>rera saisy, et joüira
                    effectivement, pendant <lb/>ladite Treve, sans pouvoir estre inquieté ni
                    <lb/>troublé, sous quelque raison ou pretexte que <lb/>ce puisse estre, de la
                    Ville de Luxembourg <lb/>et de sa Prevosté, ou des quatorze à quinze
                    <lb/>Villages, ou Hameaux, qui sont de sa depen- <lb/>dance: de Beaumont et des
                    trois ou quatre <lb/>Villages, qui restent de sa dependance: de <lb/>Bouvines,
                    qui n'en a aucun et de Chimay, <lb/>avec les douze ou quinze Villages qui en
                    <lb/>dependent. <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr6"/>3. <lb/>Si dans six semaines, [à] compter du jour de la
                    <lb/>signature de la presente Convention, le Roy <lb/>Catholique fait delivrer
                    un acte de Ratification <lb/>en bonne et deüe forme, par lequel Sa Majesté
                    <lb/>Catholique agrée et ratifie les articles, contenus <lb/>dans la presente
                    Convention, et consent à la <lb/>Tréve de vingt années, aux conditions, qui y
                    sont <lb/>énoncees, Sa Majesté Tres-Chrestienne&nbsp; aussy <lb/>tost que
                    lesdites Ratifications auront esté <lb/>eschangées, restituera au Roy Catholique
                    <lb/>les Villes de Courtray et de Dixmude, apres <lb/>qu'Elle en aura fait
                    abbatre les murailles <lb/>et raser les fortifications, et rendra pareille-
                    <lb/>ment les dependances desdites deux Villes. <lb/>
                    <lb/>4. <lb/>Sa Majesté Tres-Chrestienne restituera <lb/>aussy à Sa Majesté
                    Catholique, apres l'es- <lb/>change desdites Ratifications, tous les lieux,
                    <lb/>que ses armes peuvent avoir occupé, et ge- <lb/>neralement tout ce, dont
                    Elle s'est <lb/>mise en possession depuis le 20me d'Aoust <lb/>1683, à
                    l’exception des Villes de Luxembourg, <lb/>Beaumont, Bouvines et Chimay, qu'Elle
                    <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr7"/>
                <p>retiendra avec leurs dependances, en la maniere <lb/>qu'il a esté stipulé par le
                    segond article <lb/>de la presente Convention. Sa Majesté <lb/>Tres-Chrestienne,
                    et Sa Majesté Catholique <lb/>demeurant au surplus dans le mesme estat <lb/>de
                    possession, auquel Elles estoient lors <lb/>de la levée du Blocus de Luxembourg;
                    sans <lb/>toutefois qu'en vertu de ladite possession <lb/>ou de celle des autres
                    Villes et Places, qui <lb/>demeureront pendant cette Tréve, soit à la
                    <lb/>France, soit à l’Espagne, il puisse estre meu <lb/>aucune pretension, ni
                    fait aucune reunion de <lb/>part ni d'autre, ni contre lesd[it]s Seigneurs
                    Estats, <lb/>Generaux<note n="3" type="crit_app">Nachträglich eingefügt.</note>
                    sous pretexte de dependances, annexes, ou autres <lb/>droits, quelques noms
                    qu'ils puissent avoir. <lb/>
                    <lb/>5. <lb/>Sa Majesté Tres-Chrestienne sera pareille- <lb/>ment obligée, apres
                    l’eschange desdites Rati- <lb/>fications d'Espagne, de retirer entierement ses
                    <lb/>Trouppes de dessus les Estats de la domination <lb/>du Roy Catholique, en
                    quelque endroit, qu'ils <lb/>soient situez, comme aussy le Roy Catholique
                    <lb/>ne commettra plus aucun acte d'hostilité, <lb/>et sera tenu d'observer de
                    son costé, pour <lb/>le restablissement du repos et de la bonne
                    <lb/>correspondance entre les Sujets desd[its] Seigneurs <lb/>
                    <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr8"/>
                <p>Roys Tres-Chrestien et Catholique, les <lb/>mesmes choses, auxquelles Sa Majesté
                    Tres- <lb/>Chrestienne s'engage par la presente Convention. <lb/>
                    <lb/>6. <lb/>Que si sur ce fondement que lesdits Seigneurs <lb/>Roys
                    demeureront, pendant ladite Tréve, en <lb/>la possession, ou leurs Majestez
                    Tres-Chrestienne <lb/>et Catholique estoient lors de la levée du Blocus <lb/>de
                    Luxembourg ( à la reserve des places sus- <lb/>mentionnées, qui demeureront à Sa
                    Majesteé <lb/>Tres-Chrestienne) il se trouvoit quelques lieux, <lb/>dont le
                    temps de la possession, ou l’estendüe <lb/>fust contestée; la decision en sera
                    remise au Roy <lb/>de la Grande Bretagne: à la charge neantmoins <lb/>que
                    lesdits Seigneurs Roys ne seront plus receus <lb/>à former aucune plainte sur ce
                    sujet, trois <lb/>mois apres l'eschange des Ratifications d' <lb/>Espagne de la
                    presente Convention. <lb/>
                    <lb/>7. <lb/>La levée des Contributions sera continuée<note n="4"
                        type="crit_app">Nachträglich eingefügt.</note> de <lb/>part et d'autre pour
                    tout ce qui restera à <lb/>echoeir jusques au jour de l’eschange des
                    <lb/>Ratifications d'Espagne de la presente <lb/>Convention; Et les arrerages,
                    qui resteront <lb/>
                    <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr9"/>
                <p>deus, lors du susdit eschange desdites Ratifi- <lb/>cations, seront payez dans
                    l’espace de trois <lb/>Mois apres le terme susdit; Et aucune exe- <lb/>cution ne
                    se pourra faire, pour raison de ce <lb/>pendant ledit temps, contre les
                    Communautez <lb/>redevables, pourveu qu'elles ayent donné bonne <lb/>et valable
                    caution, resseante dans une Ville <lb/>de la domination ou possession de celuy
                    desdits <lb/>Seigneurs Roys, à qui lesdites Contributions <lb/>seront deües. Et
                    en cas que quelques diffe- <lb/>rents vinssent à naistre, à l’egard desdites
                    <lb/>contributions, on ne s'en pourra procurer <lb/>aucune satisfaction par voye
                    de fait: mais <lb/>cette contestation sera terminée à l’amiable; <lb/>et si cela
                    ne se peut, on s'en remettra à l’arbi- <lb/>trage du Roy de la Grande Bretagne. <lb/>
                    <lb/>8. <lb/>Sa Majesté Tres-Chrestienne s'engage de <lb/>faire cesser dés à
                    present tous actes d'hosti- <lb/>lité dans les Païs Bas contre les Villes
                    <lb/>et Lieux, apartenant à la Couronne d'Espagne, <lb/>mesme dans le plat pais,
                    si les Espagnols <lb/>s'en abstiennent: Et lesdits Seigneurs Estats
                    <lb/>Generaux s'engagent de ne rien entreprendre <lb/>contre les Places,
                    appartenant à Sa Majesté <lb/>Tres Chrestienne, ni contre ses Trouppes. <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr10"/>Et si led[i]t Seigneur Roy Catholique n'accepte <lb/>pas
                    la susdite Tréve aux conditions stipulées, <lb/>et que dans l’espace de six
                    semaines, à compter <lb/>du jour de la signature de la presente Convention,
                    <lb/>Sa Majesté Catholique n'en fournisse pas <lb/>un acte de Ratification en
                    bonne et deüe <lb/>forme lesdits Seigneurs Estats Generaux <lb/>s'obligent en ce
                    cas de retirer immediatement <lb/>apres led[i]t temps de six semaines, toutes
                    <lb/>leurs Trouppes des Pais Bas Espagnols, <lb/>et de ne donner, tant que la
                    presente guerre <lb/>durera aucune assistance à la Couronne <lb/>d'Espagne,
                    directement ni indirectement, <lb/>et tant que les differents, qui existent pre-
                    <lb/>sentement, ne seront pas terminez, et ils <lb/>s'engagent aussy de ne
                    commettre aucun acte <lb/>d'hostilité contre les Trouppes, Païs et <lb/>Sujets
                    de Sa Majesté, ni contre ses Alliez. <lb/>Et Sa Majesté Tres-Chrestienne
                    s'oblige <lb/>reciproquement de n'attaquer, ni de s'emparer <lb/>d'aucune autre
                    Place des Pais Bas, mesme <lb/>de n'y pouvoir faire la guerre dans le plat
                    <lb/>Païs, si les Espagnols s'en abstiennent; <lb/>Sa Majesté se reservant la
                    liberté de <lb/>porter ses armes dans les Estats du Roy <lb/>Catholique par tout
                    ailleurs, que dans lesd[i]ts <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr11"/>Païs Bas, jusques à ce que la Paix soit <lb/>restablie
                    entre lesdits Seigneurs Roys Tres- <lb/>Chrestien et Catholique. <lb/>
                    <lb/>10. <lb/>Et en cas que la guerre venant à se con- <lb/>tinüer entre
                    lesd[it]s Seigneurs Roys Tres- <lb/>Chrestien et Catholique, Sa Majesté Tres-
                    <lb/>Chrestienne fist des conquestes sur la Couronne <lb/>d'Espagne: Sadite
                    Majesté promet, que quelque <lb/>succés, que ses armes puissent avoir ailleurs,
                    <lb/>Elle n'acceptera point d'equivalent dans les <lb/>Païs Bas Espagnols des
                    conquestes qu'Elle <lb/>fera pendant la presente guerre, et qu'Elle <lb/>ne
                    s'emparera point non plus, pendant led[i]t temps, <lb/>d'aucune desd[it]es
                    places desd[it]s Païs Bas, soit <lb/>par revolte, eschange, cession volontaire,
                    ou <lb/>par quelque autre voye que ce soit. <lb/>
                    <lb/>11. <lb/>Sa Majesté s'oblige pareillement de donner <lb/>encore un Mois à
                    la Diette de Ratisbonne, <lb/>à compter du jour, que la presente Convention
                    <lb/>sera signée, pour convenir d'une Tréve <lb/>avec la France; et Sadite
                    Majesté <lb/>s'engage de ne pouvoir pendant ledit Mois <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr12"/>augmenter les conditions, qu'Elle a fait <lb/>proposer et
                    qu'Elle y a fait reiterer depuis <lb/>quelques Mois. <lb/>
                    <lb/>12. <lb/>Sa Majesté Tres Chrestienne et les Estats <lb/>Generaux des
                    Provinces Unies consentent, que <lb/>le Roy de la Grande Bretagne et genera-
                    <lb/>lement tous les Princes, qui voudront <lb/>bien entrer dans un pareil
                    engagement, <lb/>puissent donner à Sa Majesté Tres- <lb/>Chrestienne, et auxdits
                    Seigneurs Estats <lb/>Generaux leurs promesses, et obligations <lb/>de Garantie
                    de l’execution de ce qui est <lb/>contenu dans la presente Convention.
                    <lb/>Comme aussy Sadite Majesté Tres-Chrestienne <lb/>et les Estats Generaux
                    consentent que pareils <lb/>actes de Garantie soient donnez à Sa Majesté
                    <lb/>Catholique, si Elle accepte ladite Treve. <lb/>
                    <lb/>13. <lb/>On est convenu et il a esté declaré, qu'on <lb/>ne pretend rien
                    innover aux Traittez, faits <lb/>a Nimegue entre led[i]t Seigneur Roy
                    <lb/>Tres-Chrestien, et lesdits Seigneurs Estats <lb/>Generaux, et que lesdits
                    Traittez demeureront <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr13"/>dans leur entiere force et vigueur. <lb/>
                    <lb/>14. <lb/>Le present Traitté sera ratifié et approuvé par <lb/>led[i]t
                    Seigneur Roy, et par lesd[it]s Seigneurs <lb/>Estats Generaux, et les Lettres de
                    Ratification <lb/>de l’un et de l'autre seront delivrées en bonne <lb/>et deüe
                    forme dans trois semaines, ou plustost, <lb/>si faire se peut, à compter du jour
                    de la signature. <lb/>En foy de quoy nous Ambassadeur susdit <lb/>de Sa Majesté,
                    et Deputez susdits des Seigneurs <lb/>Estats Generaux, en vertu de nos Pouvoirs
                    respe- <lb/>ctifs avons esdits noms signé ces presentes de <lb/>nos seings
                    ordinaires, et à icelles fait appo- <lb/>ser les Cachets de nos Armes; Fait à la
                    <lb/>Haye le vingt neufiesme de juin 1684. <lb/>
                    <lb/>De Mesmes C. d'Avaux <lb/>
                    <lb/>D. van Wyngaarden <lb/>J. Hop <lb/>De Weede <lb/>G. de Burmania <lb/>Gisb.
                    Cuper <lb/>A. Gerlacius <lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl xml:id="a67">
                    <title level="a">Theatrum Europaeum (1684-06-29)</title>
                    <title level="m">Theatrum Europaeum, Band 12 (1679-1686) Aus: Dokumentenarchiv
                        der Universitätsbibliothek Augsburg (Drucke vor 1900 / Historische
                        Geschichtswerke).</title>
                    <biblScope>
                        <graphic xml:id="A1Pnr1"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e6e6cf152c6"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr2"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e6e6d451b66"/>
                    </biblScope>
                </bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
