<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../XML%20schema%20FriVer/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0025">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1720-07-03" xml:id="t25" when-custom="1720 VII 3" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-25-1-de.html">Friedensvertrag
                    von Frederiksborg</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r26">Stockholm RA <note>Stockholm, Riksarkivet, Digitalisat:<lb/>
                        <ref target="https://sok.riksarkivet.se/bildvisning/R0000328_00001"
                            >https://sok.riksarkivet.se/bildvisning/R0000328_00001</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>Schwedisches Reichsarchiv, Stockholm: Originaltraktater med främmande makter:
                        Danmark No. 32 A. Fredsfördrag. 3 Juli 1720.</p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr" xml:id="lan4">französisch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p32">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4010877-6">
                    <name>Dänemark</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p99">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4077258-5">
                    <name>Schweden</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="l17">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/601145-7">Frederiksborg</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2a6b05210f"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2a6f2426f7"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2a71d32ed0"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2a74b5b346"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2a77a2ff69"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr6">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2a7cb27193"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr7">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2a81192590"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr8">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2a852e7149"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr9">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2a8db90f43"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr10">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2a91026c16"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr11">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2a95853708"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr12">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2a99c11b17"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr13">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2a9dfe73cf"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr14">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2aa1ff0d31"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr15">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2aa6030fce"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr16">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2aa99bee4d"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr17">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2aadee0377"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr18">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2ab39cb43a"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr19">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2abd914988"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr20">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2ac11c6e90"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr21">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2ac4f3c27d"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr22">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2ac84cce50"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr23">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2acc17fef7"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr24">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2ad92a8061"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr25">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2adc57d5da"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr26">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2af1319569"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr27">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2af4924841"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr28">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_43c2b0b347a8b"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <pb facs="#FacsPnr2"/>
                <p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Au nom de la Tres-Sainte
                    <lb/>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    et individue Trinité. <lb/>
                    <lb/>Qu’il soit notoire à tous presens et à venir <lb/>qu’il appartiendra ou
                    qu’il pourra appar- <lb/>tenir, que la funeste guerre, qui dure depuis <lb/>plus
                    de dix ans entre Sa Majesté le Roy <lb/>FRIEDRIC IV. Roy de Dannemarc et de Nor-
                    <lb/>vegue, des Vandales et des Goths, Duc de <lb/>Slesvic, Holstein, Stormarn
                    et de Dit- <lb/>marchen, Comte d’Oldenburg et de Delmen- <lb/>horst d’une part,
                    et Leurs Majestés feu <lb/>le Roy de Svede Charles XII. de glorieuse
                    <lb/>memoire, la Reine ULRICA ELEONORA <lb/>et le Roy à present regnant
                    FRIEDRICH <lb/>Roy de Svede, des Goths et des Vandales <lb/>etc. etc. etc. et
                    Leurs Royaumes d’autre, <lb/>dont les suites facheuses ont causé l’ef-
                    <lb/>fusion de beaucoup de sang, troublé le <lb/>commerce de la mer Baltique et
                    alteré <lb/>la bonne intelligence, que les liaisons <lb/>du sang et du voisinage
                    avoient cy-de- <lb/>vant formé entre Leurs dites Maj[es]tés <pb facs="#FacsPnr3"
                    />et leurs sujets. Il a plû enfin à la provi- <lb/>dence Divine, de faire naitre
                    des conjonctu- <lb/>res plus heureuses, propres à retablir la <lb/>tranquillité
                    dans le Nord par une bonne, <lb/>seure et durable paix conformement au de-
                    <lb/>sir sincere que Leurs Maj[es]tés ont toujours <lb/>conservé, de voir cesser
                    l’effusion du sang <lb/>Chretien et de faire jouir leurs peuples des <lb/>fruits
                    de la paix si necessaire et si long <lb/>tems desirée. Ces louables motifs ont
                    por- <lb/>té Leurs dites Maj[es]tés à concourir de tout <lb/>leur pouvoir à
                    l’avancement et à la <lb/>consommation d’un ouvrage si salutai- <lb/>re, sur les
                    instances reiterées, pendant <lb/>plusieurs mois de Sa Maj[es]té GEORGE,
                    <lb/>Roy de la Grande Bretagne, de France et <lb/>d’Irlande, Defenseur de la
                    foÿ, Duc de <lb/>Bronsvic et de Luneburg, Archi-Thresau- <lb/>rier et Electeur
                    de l’Empire, qui s’est <lb/>donné tous les soins imaginables, pour
                    <lb/>reconcilier les parties belligerantes. <lb/>Elle les a fait convenir d’une
                    suspensi- <lb/>on d’armes, pour pouvoir plus facile- <pb facs="#FacsPnr4"/>ment
                    parvenir à la conclusion de la paix <lb/>et Elle leurs a offert en meme tems Sa
                    me- <lb/>diation, laquelle a été acceptée de part et <lb/>d’autre; Aussibien que
                    celle de Sa Maj[es]té <lb/>tres-Chretienne Louis XV. Roy de France et <lb/>de
                    Navarre, qui desirant de son coté <lb/>contribuer à la pacification du Nord, a
                    <lb/>bien voulû joindre ses soins et ses bons <lb/>offices à ceux de Sa
                    Maj[es]té Britannique, <lb/>aussitot qu’Elle a jugé, qu’ils auroient <lb/>un
                    succes conforme à ses bonnes inten- <lb/>tions. C’est pourquoi Leurs Maj[es]tés
                    de <lb/>Dannemarc et de Svede ont ordonné à <lb/>Leurs Ministres
                    Plenipotentiaires, savoir <lb/>de la part de Sa Maj[es]té Danoise, mons[ieu]r
                    <lb/>de Lövenörn Son General Major et Pleni- <lb/>potentiaire à la cour de Sa
                    Maj[es]té le <lb/>Roy de Svede, et de la part de Sa Maj[es]té <lb/>Svedoise,
                    Leurs Excellences mons[ieu]r le Com- <lb/>te Gustave Cronhielm, Senateur de Sa
                    <lb/>Maj[es]té le Roy de Svede et de son Royaume, <lb/>President au Conseil
                    Royal de la Chancel- <lb/>lerie et Chancelier de l’Université d’Up- <pb
                        facs="#FacsPnr5"/>sal, mons[ieu]r le Comte Gustave Adam Taube, Sena-
                    <lb/>teur de Sa Maj[es]té le Roy de Svede et de son <lb/>Royaume, Marechal de
                    Svede et Grand Gou- <lb/>verneur de Stockholm, mons[ieu]r le Comte Mag- <lb/>nus
                    de la Gardie, Senateur de Sa Maj[es]té le <lb/>Roy de Svede et de son Royaume et
                    President <lb/>au college de Commerce, mons[ieu]r le Comte <lb/>Johann
                    Lillienstedt, Senateur de Sa Maj[es]té <lb/>le Roy de Svede et de son Royaume et
                    Con- <lb/>seiller au Conseil royal de la Chancellerie; <lb/>mons[ieu]r le Comte
                    Andrè Leyonstedt senateur <lb/>de Sa Maj[es]té le Roy de Suede et de son
                    <lb/>Royaume et President à la Chambre de Re- <lb/>vision et mons[ieu]r le Baron
                    Daniel Niclas <lb/>de Höpken, Secretaire d’Estat de Sa Maj[es]té <lb/>le Roy de
                    Svede, d’entrer en negociation <lb/>sur les moyens de convenir des articles
                    <lb/>d’un Traitté de paix, lesquels, aprés l’ <lb/>échange de leurs
                    pleinpouvoirs respe- <lb/>ctifs, dont la copie sera transcrite à la <lb/>fin de
                    cet instrument, ont eu plusieurs <lb/>Conferences, et par les bons et tres-loua-
                    <lb/>bles offices de Milord Carteret Ambassa- <pb facs="#FacsPnr6"/>deur
                    Extraordinaire de Sa Maj[es]té Britannique <lb/>à la Cour de Svede et son
                    Plenipotentiai- <lb/>re, et de mons[ieu]r de Campredon Resident de Sa
                    <lb/>Maj[es]té Tres-Chretienne et son Plenipotentiai- <lb/>re en la méme cour,
                    apres avoir imploré <lb/>l’assistence Divine, ont conclû, arreté <lb/>et signé
                    les articles dont la teneur <lb/>s’en suit. <lb/>
                    <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;1. <lb/>Il y aura à l’avenir une paix generale <lb/>et
                    eternelle, et une amitié sincere et per- <lb/>petuelle entre Leurs Maj[es]tés de
                    Dannemarc <lb/>et de Svede, Leurs Heritiers et Succes- <lb/>seurs en la Regence,
                    comme aussi entre <lb/>Leurs Royaumes, terres, provinces, paÿs <lb/>et sujets,
                    et en consequence toutes les <lb/>hostilités de part et d’autre, tant par
                    <lb/>mer que par terre cesseront entierement <lb/>du jour de la signature du
                    present Trait- <lb/>té. Tous les differens, mesintelligences <lb/>et disputes,
                    qu’il y a eu jusques à pre- <lb/>sent entre eux, seront non seulement <pb
                        facs="#FacsPnr7"/>abolis, mais aussi Leurs Maj[es]tés se procureront
                    <lb/>autant qu’il sera possible avec zele et sin- <lb/>cerité, tous le biens et
                    les avantages reci- <lb/>proques, en sorte qu’il y aura desormais en- <lb/>tre
                    Leurs dites Maj[es]tés et Leurs Royaumes <lb/>une parfaite confiance et union,
                    et qu’el- <lb/>les puissent se fortifier de jour en jour, ain- <lb/>si qu’il
                    convient à des bons Voisins et <lb/>Alliés. <lb/>
                    <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;2. <lb/>Tous les Dommages, degats, torts, offenses et
                    <lb/>prejudices commis ou causés l’un contre <lb/>l’autre, pendant le cours de
                    cette guerre, <lb/>soit en actions, paroles ou écrits, seront <lb/>ensevelis
                    dans un éternel oubly et am- <lb/>nestie generale et sans retour, en sorte
                    <lb/>qu’il ne sera point permis à l’avenir <lb/>à l’une des parties, d’en faire
                    usage, <lb/>ni de s’en ressentir contre l’autre, de me- <lb/>me que si le tout
                    n’étoit jamais ave- <lb/>nu, et en vertu de cette abolition gene- <lb/>rale on
                    ne pourra desormais faire au- <lb/>cune mention de ces griefs, ni entre <pb
                        facs="#FacsPnr8"/>les Royaumes, ni envers leurs sujets, sous <lb/>quelque
                    pretexte ou pour quelque cause <lb/>que ce puisse être. <lb/>
                    <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;3. <lb/>La liberté du Commerce et de la naviga-
                    <lb/>tion, tant par terre que par mer et au- <lb/>tres eaux, sera desormais
                    entierement reta- <lb/>blie entre les sujets de Leurs Maj[es]tés de Dan-
                    <lb/>nemarc et de Svede et defense faite de <lb/>part et d’autre, de n’y
                    apporter aucun <lb/>obstacle, sous quelque pretexte que ce <lb/>soit, ni
                    d’empecher le libre transport <lb/>des marchandises et denrées, dont on a
                    <lb/>joui en tems de paix. <lb/>
                    <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;4. <lb/>Et à fin de prevenir et detruire entiere-
                    <lb/>ment tout ce qui pourroit à l’avenir <lb/>donner lieu à quelque desunion,
                    mésin- <lb/>telligence ou dispute, entre les deux par- <lb/>ties Leurs
                    Maj[es]tés de Dannemarc et de <lb/>Svede renoncent par les presentes, de <lb/>la
                    maniere la plus precise et la plus <pb facs="#FacsPnr9"/>efficace à tous les
                    Traittés, Conventions et <lb/>Alliances faites avec d’autres Puissances, <lb/>en
                    tant que ces Traittés, Conventions et al- <lb/>liances pourroient être
                    contraires à la te- <lb/>neur du present Traitté de paix et pour <lb/>cet effet
                    l’une des parties ne consentira <lb/>desormais à aucunes alliances ou Traittés
                    <lb/>qui pourroient en quelque maniere que <lb/>ce soit, causer du dommage ou du
                    preju- <lb/>dice à l’autre. <lb/>
                    <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;5. <lb/>Comme en vertu des precedents articles <lb/>la
                    paix retablit une parfaite intelligen- <lb/>ce entre les deux Couronnes de
                    Danne- <lb/>marc et de Suede et detruit les engage- <lb/>mens reciproques,
                    qu’Elles pourroient <lb/>avoir pris l’une contre l’autre, pendant <lb/>le cours
                    de cette funeste guerre, Sa Maj[es]té <lb/>le Roy de Dannemarc promet speciale-
                    <lb/>ment et s’engage par les presentes de <lb/>la maniere la plus forte et la
                    plus <lb/>precise, de n’assister directement ni <lb/>indirectement de ses
                    conseils, ou par <pb facs="#FacsPnr10"/>voye de fait, par lui ni par autrui, le
                    Czar <lb/>de Moscovie, sous quelque pretexte que ce <lb/>puisse être, dans ses
                    entreprises contre la <lb/>Couronne de Svede et ses Alliés, aussi <lb/>long tems
                    que la presente guerre avec le <lb/>Czar durera. Et comme il n’est pas moins
                    <lb/>de l’interet du Roy de Dannemarc et de <lb/>sa Couronne, que de celui des
                    autres nati- <lb/>ons, qu’elle cesse bientot, pour retablir <lb/>la liberté du
                    commerce dans le mer Bal- <lb/>tique, Sa Maj[es]té Danoise promet, de ne
                    <lb/>souffrir en aucun de ses ports de Danne- <lb/>marc et de Norvegue aucun
                    armateur <lb/>Moscovite destiné à troubler le dit com- <lb/>merce et la
                    navigation. Sa Maj[es]té per- <lb/>mettra point non plus, qu’on donne dans
                    <lb/>ses dits ports retraitte à aucune prise <lb/>faite par les armateurs ou
                    Corsaires <lb/>Moscovites sur quelque nation que <lb/>ce soit et s’il arrivoit,
                    que telles pri- <lb/>ses entrassent dans les ports de Sa dite <lb/>Maj[es]té
                    Elle les fera restituer à leurs le- <lb/>gitimes proprietaires: Ce qui s’entend
                        <pb facs="#FacsPnr11"/>aussi par rapport à la Svede, en sorte qu’au-
                    <lb/>cune des prises qu’elle pourroit faire sur les <lb/>Moscovites, ne pourra
                    entrer ni avoir retrait- <lb/>te dans les ports de Dannemarc. <lb/>
                    <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;6. <lb/>Pareillement comme Son Altesse S[érénissi]me le
                    Duc <lb/>de Slesvic Holstein a eté enveloppé dans <lb/>la guerre du Nord et que
                    l’etroite liaison <lb/>de sang, qui est entre Sa dite Altesse et la
                    <lb/>Couronne de Svede, pourroit être considerée, <lb/>comme un obstacle à la
                    decision de ce <lb/>qui regarde le Duché de Slesvig, Sa Maj[es]té <lb/>Svedoise
                    pour Elle et la Couronne de Svede <lb/>declare et promet par ces presentes, de
                    <lb/>ne s’opposer directement ni indirectement <lb/>à ce que sera stipulé en
                    faveur du Roy <lb/>de Dannemarc, concernant le dit Duché <lb/>de Slesvic, par
                    les deux Puissances Me- <lb/>diatrices, qui ont concouru au present <lb/>Traitté
                    et de ne donner aucune assisten- <lb/>ce de fait au dit Duc, contre le Roy de
                    <lb/>Dannemarc, pour l’inquieter au preju- <lb/>dice des susdites stipulations.
                        <pb facs="#FacsPnr12"/>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 7. <lb/>Comme Sa Maj[es]té le Roy
                    de Dannemarc a occu- <lb/>pé par les armes pendant cette guerre et tient
                    <lb/>actuellement une grande partie du Duché <lb/>de Pomeranie jusques à la
                    Riviere de Peh- <lb/>ne, comme aussi la ville et Forteresse de <lb/>Stralsund,
                    avec la Principauté et l’Isle <lb/>de Rugen, la ville et Forteresse de Mar-
                    <lb/>strandt avec quelques autres Isles, qui ap- <lb/>partiennent à la Couronne
                    de Svede et que <lb/>Sa Maj[es]té le Roy de Suede insiste sur la re-
                    <lb/>stitution des dits Duché, Principauté, Vil- <lb/>les, Forteresses, Isles,
                    Terres et pays incor- <lb/>porés à la Couronne de Svede, Sa Maj[es]té le
                    <lb/>Roy de Dannemarc aux instances des <lb/>deux Puissances Mediatrices et pour
                    <lb/>faciliter d’autant plus la paix si desi- <lb/>rée, y a enfin consenti, et,
                    en vertu du <lb/>present article, Elle restitüe pour Elle <lb/>et pour ses
                    Heritiers et Successeurs à <lb/>Sa Maj[es]té et à la Couronne de Svede, <lb/>ses
                    Heritiers et Successeurs la susdite <lb/>partie de la Pomeranie, jusques à la
                    <lb/>riviere de Pehne, comme aussi la ville <pb facs="#FacsPnr13"/>et la
                    Forteresse de Strahlsund, l’Isle et la <lb/>Principauté de Rugen, la ville et la
                    Forteresse <lb/>de Marstrand et toutes les autres Isles et <lb/>appartenances du
                    Royaume de Svede, oc- <lb/>cupées par le Roy de Dannemarc sans <lb/>exception, à
                    savoir les Forteresses et le <lb/>pays dans l’Etat, où ils étoient pendant
                    <lb/>l’armistice et l’artillerie, et les maga- <lb/>zins en l’etat, où ils
                    étoient lors de l’ <lb/>occupation de ces villes et Forteresses <lb/>par le Roy
                    de Dannemarc, le tout moyen- <lb/>nant l’equivalent qui sera stipulé cy-
                    <lb/>apres. <lb/>
                    <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;8. <lb/>Et à l’égard de la ville de Wismar, com- <lb/>me
                    elle nè fera plus partie de cet equi- <lb/>valent, Sa Maj[es]té le Roy de
                    Dannemarc <lb/>cede et renonce en faveur de Sa Maj[es]té <lb/>et de la Couronne
                    de Svede, à toutes <lb/>les pretensions, qu’Elle auroit pû avoir <lb/>sur cette
                    ville et son territoire; Elle <lb/>promet d’en retirer ses Trouppes d’abord
                    <lb/>aprés la ratification du present Trait- <pb facs="#FacsPnr14"/>té, laissant
                    au Roy et à la Couronne de <lb/>Svede le droit incontestable, qui appar-
                    <lb/>tient à la dite Couronne de Svede sur la <lb/>dite ville de Wismar, son
                    territoire et <lb/>ses dependances. <lb/>
                    <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;9. <lb/>En consideration de ces restitutions, Sa
                    <lb/>Maj[es]té et le Royaume de Svede consent par <lb/>le present article, que
                    pour l’avenir il <lb/>n’y ait aucune distinction de Nations <lb/>dans le Sund et
                    dans les deux Belts, et <lb/>en consequence Sa Maj[es]té et le Royaume <lb/>de
                    Svede renoncent à l’exemtion et <lb/>Franchise de peage du Sund et des deux
                    <lb/>Belts, dont les Svedois ont joui jus- <lb/>ques à present, en vertu des
                    Traittés <lb/>de paix cy-devant conclus, de sorte <lb/>que les sujets du royaume
                    de Svede et <lb/>des Provinces qui en dependent, paye- <lb/>ront à l’avenir à Sa
                    Maj[es]té le Roy de <lb/>Dannemarc et à ses Successeurs dans le <lb/>Sund et les
                    deux Belts le peage pour <lb/>leurs vaisseaux, effets et marchandises, <pb
                        facs="#FacsPnr15"/>en tout de la méme maniere que les Anglois <lb/>et
                    Hollandois, ou autre nation, qui est ou <lb/>sera desormais traittée par le Roy
                    de <lb/>Dannemarc le plus favorablement à cet <lb/>égard, à commencer du jour,
                    que les Rati- <lb/>fications du present Traitté seront échan- <lb/>gées, et que
                    tous les articles avec leurs <lb/>stipulations touchant la restitution <lb/>et
                    satisfaction, seront executés de part <lb/>et d’autre; Surquoy l’on est
                    expresse- <lb/>ment convenu, comme il a eté dit, que <lb/>les vaisseaux et les
                    effets des sujets du <lb/>Royaume de Svede en passant et repas- <lb/>sant les
                    detroits du Sund et des Belts, <lb/>à l’egard du retardement et empeche-
                    <lb/>ment pour leur promte expedition, ou <lb/>sous quelque nom, que ce puisse
                    être, <lb/>ne seront point traittés autrement, que <lb/>les Nations Angloise et
                    Hollandoise, <lb/>ou autre le plus amie. <lb/>
                    <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;10. <lb/>Sa Maj[es]té Svedoise voulant donner
                    <lb/>encore une preuve plus convaincante <pb facs="#FacsPnr16"/>de son desir
                    pour la paix, promet pour Elle <lb/>et la Couronne de Svede de payer, au de là
                    <lb/>de la Cession de la Franchise du Sund à Sa <lb/>Maj[es]té de Dannemarc la
                    Somme de Six <lb/>Cent mille Rixdaller courant en bonnes et <lb/>valables pieces
                    de deux tiers sur le pied <lb/>communement appellé de Leipzic de l’an- <lb/>née
                    1690 à raison de 12 R[ix]d[aller] par marc d’ar- <lb/>gent fin, pour toutes les
                    pretensions du Roy <lb/>de Dannemarc et en un seul payement <lb/>en bonnes
                    lettres de change acceptées à <lb/>Hambourg, lesquelles seront deposées en-
                    <lb/>tre les mains des Mediateurs six semai- <lb/>nes aprés la signature du
                    present Trait- <lb/>té, ou plûtôt si faire se peut, pour l’usa- <lb/>ge et le
                    compte de Sa Maj[es]té de Danne- <lb/>marc, pour être delivrées par les Media-
                    <lb/>teurs aux Commissaires nommés par le Roy <lb/>de Dannemarc et être
                    exactement et <lb/>nettement payées, aussitôt que la resti- <lb/>tution,
                    conformement à l’article <lb/>suivant, sera entierement faite et ache- <lb/>vée,
                    et que les Forteresses, Duché, Prin- <pb facs="#FacsPnr17"/>cipauté, Isles et
                    autres lieux appartenants à <lb/>la Couronne de Svede en enoncés dans les ar-
                    <lb/>ticles 7 et 8. seront evacués par Sa Maj[es]té <lb/>de Dannemarc, et mis en
                    la possession de <lb/>celle de Svede. <lb/>
                    <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;11. <lb/>C’est pourquoi aussitot que la susdite Som-
                    <lb/>me de Six Cent mille R[ix]d[aller] aura eté deposée <lb/>de la part du Roy
                    et du Royaume de Sve- <lb/>de entre les mains des Mediateurs, pour <lb/>le Roy
                    de Dannemarc, ainsi qu’il a eté <lb/>expliqué en l’article precedant, les
                    <lb/>Forteresses de Strahlsund et de Marstrand <lb/>avec la Principauté et
                    l’Isle de Rugen <lb/>et la partie de Pomeranie occupée par <lb/>le Roy de
                    Dannemarc, sans aucune ex- <lb/>ception de ce qui est stipulé dans les
                    <lb/>precedants articles, seront remis le mé- <lb/>me jour aux Commissaires et
                    aux Trouppes <lb/>du Roy de Svede, par les Gouverneurs <lb/>et officiers du Roy
                    de Dannemarc, à sa- <lb/>voir les Forteresses et le pays et Isles <lb/>en l’état
                    où ils ont eté pendant l’armi- <pb facs="#FacsPnr18"/>stice, et l’artillerie et
                    les magazins en celui <lb/>où ils étoient lorsqu’ils sont tombés entre <lb/>les
                    mains du Roy de Dannemarc conforme- <lb/>ment aux inventaires qui en seront
                    fournis. <lb/>L’evacuation étant ainsi faite, les troupes <lb/>du Roy de
                    Dannemarc, tant celles qui <lb/>auront eté dans les places, que dans le plat
                    <lb/>pays, seront transportées en Dannemarc, <lb/>le plûtôt que faire se pourra,
                    par terre ou <lb/>par mer, selon que l’occasion et la com- <lb/>modité le
                    requereront, et en ce cas on four- <lb/>nira à ces troupes aux depens du Roy
                    <lb/>de Dannemarc, mais à un prix le plus <lb/>modique, qu’il sera possible,
                    selon les or- <lb/>dres exprés, que Sa Maj[es]té le Roy de <lb/>Svede en donnera
                    à Ses Commissaires, <lb/>la subsistence dont elles auront besoin, <lb/>bien
                    entendu, que du jour que la Som- <lb/>me susdite de 600000. R[ix]d[aller] aura
                    eté depo- <lb/>sée entre les mains des Mediateurs en <lb/>la maniere expliquée,
                        la<note n="1" type="crit_app">la: so, statt les. </note>fournitures <lb/>des rations de pain
                    et de fourage ne <lb/>seront plus à la charge du pays, mais <pb
                        facs="#FacsPnr19"/>que les officiers et Soldats auront francs <lb/>et sans
                    payement les logements, qui leur <lb/>seront assignés par les Commissaires Sve-
                    <lb/>dois, jusqu’au jour de leur depart, et qu’ <lb/>en attendant les
                    Commissaires de part et d’au- <lb/>tre cesseront incessament, du jour de la
                    <lb/>Signature du Traitté et avant l’expira- <lb/>tion de l’armistice d’exiger
                    de part ni <lb/>d’autre les arrerages de ce qui pourroit <lb/>être dû par le
                    pays pour le fait des con- <lb/>tributions, ou autres impositions concer-
                    <lb/>nant le public, veu la triste situation <lb/>et la misere, où cette funeste
                    guerre a <lb/>reduit les sujets du dit pays.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; On
                    <lb/>cessera pareillement de couper les Bois, <lb/>de transporter ceux qui se
                    trouveront <lb/>abatus, et de deteriorer le pays, toutes <lb/>les pretensions du
                    Roy de Dannemarc <lb/>étant comprises dans la cession de la <lb/>Franchise du
                    Sund et dans la Somme <lb/>de Six Cent mille R[ix]d[aller] cy-dessus stipulés.
                    <lb/>A l’égard des Archives de Strahlsund, <lb/>de Grypswalde et de Wismar, avec
                    la <lb/>Bibliotheque Tribunale du dit Wismar <pb facs="#FacsPnr20"/>et les
                    autres titres et papiers qui regar- <lb/>dent le pays, et qui se trouvent entre
                    les <lb/>mains du Roy de Dannemarc, ils seront re- <lb/>stitués de bonne foy au
                    Roy et à la Cou- <lb/>ronne de Svede. Toutes les sentences pro- <lb/>noncées
                    selon les loix pendant la Regen- <lb/>ce de Sa Maj[es]té Danoise, dans le dit
                    Duché <lb/>de Pomeranie auront leur plein et en- <lb/>tier effet, et tous les
                    sujets des villes, Isles <lb/>et pays restitués seront dechargés du ser-
                    <lb/>ment de fidelité, qu’ils avoient preté au <lb/>Roy de Dannemarc, pour être
                    à l’avenir <lb/>entierement et uniquement soumis et <lb/>attachés au Roy et au
                    Royaume de Svede. <lb/>
                    <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;12. <lb/>Les sujets de part et d’autre de quelque
                    <lb/>condition et qualite qu’ils puissent être, <lb/>seront restitués
                    immediatement aprés <lb/>la Ratification du present Traitté, dans <lb/>toutes
                    leurs terres et biens, meubles et <lb/>immeubles, qui ont été occupés et con-
                    <lb/>fisqués à l’occasion de cette guerre, <lb/>sans exception, et sur les
                    preuves en <lb/>bonne forme, qui en seront donneés; en <pb facs="#FacsPnr21"
                    />sorte qu’ils rentreront aussitot, sans au- <lb/>tre forme de proces et sans
                    aucun rembour- <lb/>sement des fruits perçus de part et d’au- <lb/>tre, dans la
                    pleine et entiere jouissance <lb/>des dits biens et terres, dont ils étoient en
                    <lb/>possession avant la guerre. Á condition <lb/>néanmoins que les depenses
                    faites par or- <lb/>dre du public, ou par des personnes privé- <lb/>és<note
                        n="2" type="crit_app">privéés: so!</note>, qui ont possedé ces biens et terres, soit
                    <lb/>pour leur amelioration, reparation, ou pour <lb/>les tenir en valeur, au de
                    là des revenûs <lb/>qu’elles ont produit, seront rembourcés <lb/>par les
                    proprietaires lorsqu’ils rentre- <lb/>ront en la possession actuelle de leurs
                    <lb/>dites terres et biens, la saison de l’année <lb/>ne souffrant aucun delai
                    sur ce sujet; au <lb/>surplus touts les autres biens, de quel- <lb/>que nature
                    qu’ils soient, seront rendus <lb/>dans le méme état, qu’ils sont à present
                    <lb/>et dans un meilleur s’il est possible. <lb/>Toutes les pretensions,
                    demandes et droits, <lb/>qui pendant le cours de cette guerre <lb/>et en vertu
                    des loix de chaque Royaume <lb/>sont echues aux sujets de Leurs Maj[es]tés
                    <lb/>par Succession, procés ou autre voye <pb facs="#FacsPnr22"/>juridique que
                    ce puisse être, comme aussi les <lb/>pretensions et griefs, qu’ils pourroient
                    <lb/>avoir eu avant et pendant cette guerre, <lb/>ou qu’ils ont actuellement,
                    tant contre <lb/>Leurs Majestés qu’entre eux en particu- <lb/>lier, resteront en
                    leur entier et ne pour- <lb/>ront être affoiblis ni abolis pour raison <lb/>de
                    la dite guerre. À cette fin il sera <lb/>nommé par chacune des parties contra-
                    <lb/>ctantes trois Commissaires authorisés, qui <lb/>se rendront au lieu, dont
                    on conviendra <lb/>un mois aprés la Ratification de ce <lb/>Traitté, où selon
                    les circonstances de <lb/>chaque cas, ils termineront eux mémes <lb/>tous les
                    differens, ou bien ils les ren- <lb/>voyeront aux Tribunaux, qui pour rai-
                    <lb/>son de la Jurisdiction locale devoient <lb/>en prendre connoissance, avant
                    le com- <lb/>mencement de la guerre. En sorte né- <lb/>anmoins que tous les
                    differens et dis- <lb/>cussions soient terminés trois mois aprés
                    <lb/>l’établissement de cette Commission. <lb/>Et à l’égard de ceux, qui
                    pourront prou- <lb/>ver, que leurs terres et biens ont eté <pb facs="#FacsPnr23"
                    />ruinés et deteriorés à dessein par ceux des <lb/>particuliers qui les ont
                    possedé pendant <lb/>la guerre, ils s’addresseront aux susdits Com-
                    <lb/>missaires, qui leur feront rendre bonne et <lb/>promte justice, et payer
                    les dedommagemens <lb/>qui leur seront legitimement dûs; tout ce <lb/>qui dessus
                    enoncé au present article de- <lb/>vant aussi s’entendre de ceux, qui pendant
                    <lb/>cette guerre ont suivi le parti de l’une ou <lb/>de l’autre des parties
                    contractantes. <lb/>
                    <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;13. <lb/>Les prisonniers de guerre de Leurs Maj[es]tés,
                    <lb/>de quelque condition qu’ils soient, seront <lb/>rendûs de part et d’autre
                    sans rançon et <lb/>tout ce qui s’est passé à cet égard, soit <lb/>pour raison
                    d’evasion ou de repressailles, <lb/>sera entierement ané et oublié, comme
                    <lb/>non avenu, sans avoir méme égard au <lb/>plus grand nombre des prisonniers,
                    ni à <lb/>ceux que l’une des parties pourroit <lb/>avoir rendu à l’autre à
                    compte, en ver- <lb/>tû du Cartel reglé entre Leurs Maj[es]tés. <lb/>Les dettes
                    contractées par les officiers, <lb/>pendant leur detention, seront liquidées <pb
                        facs="#FacsPnr24"/>par des Commissaires établis à cet effet en <lb/>deux
                    mois de tems et sur les preuves juridi- <lb/>ques, qui seront fournies de ces
                    dettes, <lb/>Leurs Maj[es]tés feront retenir pour les payer <lb/>les gages et
                    autres effets de ceux, qui se <lb/>trouveront dans leurs Estats, et pour les
                    <lb/>autres, qui seront evadés, ou hors du service, <lb/>Leurs dites Maj[es]tés
                    feront payer reciproque- <lb/>ment les dettes, qu’ils auront contracté,
                    <lb/>comme dit est, pendant le tems de leur <lb/>prison; bien entendû neanmoins
                    que la <lb/>liquidation et payement de ces dettes n’ <lb/>apportera aucun
                    retardement ni empè- <lb/>chement à l’execution de tous les au- <lb/>tres
                    articles du present Traitté. <lb/>
                    <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;14. <lb/>Comme il est survenû quelques differens
                    <lb/>entre Leurs Maj[es]tés, au sujet des limites <lb/>de la Finmarckie ou
                    Lapponie Norvegien- <lb/>ne, pendant et avant cette guerre, en sor- <lb/>te que
                    Leurs dites Maj[es]tés sur le rapport, <lb/>que leur en a eté fait, pretendent
                    reci- <lb/>proquement, qu’on a formé quelques <lb/>établissemens au de là des
                    frontieres l’une <pb facs="#FacsPnr25"/>de l’autre, on est convenû de nommer des
                    <lb/>Commissaires des deux cotés, qui se transpor- <lb/>teront sur les lieux
                    trois mois aprés l’echan- <lb/>ge des Ratifications, et aprés avoir examiné
                    <lb/>avec l’attention necessaire, ce qui concerne <lb/>cette matiere, regleront
                    au plustot les limi- <lb/>tes des deux Finmarckies selon les anciens
                    <lb/>Traittés, auxquels il n’a eté apporté au- <lb/>cun changement et
                    conformement aux <lb/>actes de limites fondés sur ces Traittés. <lb/>
                    <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;15. <lb/>Pour ce qui regarde le cours de la poste
                    <lb/>Svedoise établi par les Etats du Roy de <lb/>Dannemarc, Sa Maj[es]té
                    Danoise avoit de- <lb/>mandé qu’il ne fut plus desormais per- <lb/>mis à la
                    Couronne de Svede, d’avoir <lb/>un Commissaire à Helsingör et que les
                    <lb/>lettres de Svede ne puissent être portées <lb/>par ses postillons, qu’une
                    fois la semaine, <lb/>au lieu que jusques à present elles ont <lb/>passé deux
                    fois. Mais comme il n’est <lb/>pas moins necessaire pour le public et <lb/>pour
                    le Commerce, que les choses restent sur <lb/>le méme pied et que le Roy et la
                    Couronne <pb facs="#FacsPnr26"/>de Suede ne veulent apporter aucun change-
                    <lb/>ment au libre passage des Postes, qui vont de <lb/>Dannemarc en Norvegue,
                    on est convenû de <lb/>part et d’autre et sur les representations <lb/>des
                    Puissances Mediatrices, que le Roy de <lb/>Dannemarc pourra avoir de son coté un
                    <lb/>Commissaire à Helsingborg et faire passer <lb/>ses lettres une fois la
                    semaine par la <lb/>Svede, comme la Svede pour l’avenir ne <lb/>pourra faire
                    passer aussi les siennes qu’une <lb/>fois la Semaine par le Dannemarc. Les
                    <lb/>choses restants d’ailleurs à l’esgard des <lb/>postes, tant de la Svede à
                    Hambourg, par <lb/>les Etats du Royaume de Dannemarc, que <lb/>de Dannemarc en
                    Norvegue par la Sve- <lb/>de, entierement dans le méme état et de <lb/>la
                    maniere pratiquée jusqués à present; <lb/>d’autant plus, que depuis que la
                    Couronne <lb/>de Svede a soumis ses sujets au peage <lb/>du Sund, il lui est
                    indispensable d’avoir <lb/>un Commissaire à Helsingör, pour l’expe- <lb/>dition
                    de leurs vaisseaux, à l’exemple <lb/>des autres nations, qui naviguent dans
                    <lb/>la mer Baltique et qui ont leurs Com- <pb facs="#FacsPnr27"/>missaires au
                    dit Helsingör, Sa Maj[es]té Sve- <lb/>doise promettant, de donner les ordres
                    necessai- <lb/>res, pourque celui qu’Elle y tiendra ne cause <lb/>aucun dommage,
                    derangement ni malver- <lb/>sation au prejudice des Postes du Roy de
                    <lb/>Dannemarc et de faire rendre toute la justi- <lb/>ce, qu’on doit attendre
                    de son équité sur les <lb/>plaintes, qui pourroient être faites au
                    <lb/>contraire. Ce que le Roy de Dannemarc <lb/>promet aussi de son coté, par
                    rapport au <lb/>Commissaire, qu’il pourra tenir à Hel- <lb/>singburg. <lb/>
                    <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;16. <lb/>Les autres Conventions et Traittés de paix
                    <lb/>cy-devant conclus entre le Dannemarc et <lb/>la Svede sont en vertû des
                    presentes <lb/>confirmés et renouvellés dans tous leurs <lb/>points et articles,
                    comme s’ils étoient <lb/>inserés mot à mot dans le present Trait- <lb/>té, en
                    tout ce qui n’est point contrai- <lb/>re à sa teneur. <lb/>
                    <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;17. <lb/>Tous les points et articles cy-dessus
                    <lb/>seront ratifiés de Leurs Majestés <pb facs="#FacsPnr28"/>et les
                    Ratifications en bonne forme échan- <lb/>gées en quatre semaines à compter du
                    jour <lb/>de la signature, ou plustot, si faire se peut. <lb/>En foy de quoi on
                    a dressé deux Exemplai- <lb/>res uniformes du present Traitté, dont l’un <lb/>a
                    été signé par le Plenipotentiaire de <lb/>Sa Maj[es]té le Roy de Dannemarc et
                    l’autre <lb/>par les Plenipotentiaires de Sa Maj[es]té <lb/>le Roy de Svede et à
                    iceux apposé le ca- <lb/>chet de leurs armes. Fait à Friderichsburg <lb/>le
                    troisieme Juillet, Mil Sept Cent Vingt. <lb/>
                    <lb/>Paul de LöwenÖrren. <lb/>
                    <lb/>[Lacksiegel] <lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>
