<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	xml:id="pa000299-0253">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
					Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
				<title when="1713-04-11" xml:id="t253" when-custom="1713 IV 11" level="a"
					ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-253-1-de.html">Handels- und
					Schiffahrtsvertrag von Utrecht</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
						P5</ref>
				</edition>
				<funder>
					<ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
				</funder>
				<editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
					ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
					<persName>Jaap Geraerts</persName>
					<note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
						(IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
						Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
					<note> The original data has been created by the <ref
							target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
						were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
						project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
						Institute of European History in Mainz. </note>
				</editor>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
						Europäische Geschichte Mainz</orgName>
				</publisher>
				<distributor>
					<orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
						Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
				</distributor>
				<idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
				<date type="issued" when="2023-12-23"/>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
						<p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
							Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<repository xml:id="r22">Paris AAE <note>Traités et Accords de la France,
						TRA17130005. Findbuch:<lb/>
						<ref
							target="http://basedoc.diplomatie.gouv.fr/exl-php/cadcgp.php?vue=mae_internet___traites/home.html&amp;MODELE=vues/mae_internet___traites/home.html&amp;COMMANDE=search&amp;QUERY=1&amp;cle=doc_ref&amp;clevaleur=TRA17130005"
							>http://basedoc.diplomatie.gouv.fr/...TRA17130005</ref></note>
				</repository>
				<msDesc>
					<p>AAE Paris: M.A.E. Traités. Multilateraux 17130005. Traité de Commerce et de
						navigation avec la Grande-Bretagne.-Utrecht (UI). </p>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
						target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
						Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
					accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
					project <ref
						target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
						>Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
				</p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr" xml:id="lan4">französisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<standOff>
		<listPerson>
			<person role="signatory" xml:id="p37">
				<persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4018145-5">
					<name>Frankreich</name>
				</persName>
			</person>
			<person role="signatory" xml:id="p42">
				<persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4022153-2">
					<name>Großbritannien</name>
				</persName>
			</person>
		</listPerson>
		<listPlace>
			<place xml:id="loc53">
				<placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4062222-8">Utrecht</placeName>
			</place>
		</listPlace>
	</standOff>
	<text>
		<front>
			<div type="Drucke">
				<p>DUM VIII/1 S. 345-353&nbsp; <ref
						target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k122969g.image.f360.langEN"
						>Link zum Druck auf gallica.bnf.fr </ref>
					<lb/>
				</p>
				<p>VAS, III, 87-111. </p>
			</div>
			<div type="Inhalt">
				<p>Das beste Mittel, den vereinbarten Frieden zu festigen ist, gegenseitige Handels-
					und Schifffahrtsfreiheit zu gewähren, weshalb Folgendes vereinbart wird: <lb/>
					<lb/>1.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Wechselseitige Schifffahrts- und Handelsfreiheit zu
					den im Folgenden festgelegten Konditionen. <lb/>2.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Im Falles
					eines Bruchs sechsmonatige Frist, um sich und seine Güter aus dem Land des
					anderen abzuziehen; Freier Abzug oder Verkauf, Möglichkeit des Rechtsweges.
					<lb/>3.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Verbot der Feindseligkeiten der Untertanen
					gegeneinander; Verbot der Annahme von Kaperbriefen durch Gesetz der jeweiligen
					Staatsoberhäupter; falls doch Kapereien durchgeführt werden, werden die Opfer
					entschädigt; keine Ausgabe von Kaperbriefen binnen vier Monaten, in welchen der
					Sachverhalt dem zuständigen Minister angetragen und berechtigter Anspruch
					bewiesen werden muss. <lb/>4.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Freier Zutritt zu
					Herrschaftsgebieten des anderen und freier Erwerb der notwendigen Güter unter
					der Voraussetzung der Einhaltung lokaler Gesetze und Bräuche.
					<lb/>5.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Freier Zutritt zu allen europäischen Häfen und
					Marktplätzen des anderen, kein Verkaufszwang, keine anderen Steuern und
					Erhebungen als die gewöhnlich für Schiffe und Waren zu entrichtenden; Mitnahme
					von Ehefrauen, Kindern und Angestellten; kein Zwang die Messe zu besuchen und
					freie Religionsausübung in den eigenen Häusern; Bestattung der Toten auf
					ausgewiesenen Friedhöfen; Gesetze und Statuten des jeweiligen Königreichs
					bleiben in Kraft es sei denn es ist in vorliegenden Artikeln anders vereinbart.
					<lb/>6.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Entrichtung der festgesetzten Abgaben, die in Rouen
					und London und an anderen Handelsplätzen öffentlich zugänglich gemacht werden;
					Beamte, die darüber hinausgehende Zahlungen fordern, werden bestraft.
					<lb/>7.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Kaufleute und Schiffer dürfen nicht festgehalten und
					belästigt oder enteignet werden; im Falle eines Vergehens ihrerseits, muss der
					Rechtsweg beschritten werden. <lb/>8.&nbsp;&nbsp;
					&nbsp;Meistbegünstigungsklausel. <lb/>9.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Innerhalb von zwei
					Monaten wird in Großbritannien ein Gesetz verabschiedet, das die Zölle auf
					französische Importe vergleichbaren Waren angleicht; die Gesetze, die nach 1664
					gegen den Import französischer Waren verabschiedet worden sind, werden
					aufgehoben; der am 18.9.1664 in Frankreich festgesetzte Zolltarif gilt auch für
					britische Waren, alle Gesetze gegen den Eintritt britischer Waren werden
					aufgehoben; da es ein so großes Anliegen Frankreichs ist, werden für Tuchwaren,
					Zucker, Stockfisch und vom Walfisch stammende Waren Sonderregelungen in einem
					Separatakt getroffen; innerhalb von zwei Monaten treffen sich die Gesandten in
					London, um über die aus dem Normaltarif auszunehmenden Waren und über weitere,
					unten aufgeführte, ungeklärte Punkte zu verhandeln; außerdem soll dort über
					gesetzliche Maßnahmen zur Verbesserung des Handels verhandelt werden.
					<lb/>10.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Regelung der Abgaben auf Einfuhr von Tabak nach
					Frankreich. <lb/>11.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Tonnageabgabe wird abgeschafft.
					<lb/>12.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Die Briten werden in Frankreich nicht gezwungen, sich
					bestimmter Helfer wie Übersetzer, Faktoren, Träger etc. zu bedienen, sondern
					dürfen ihr Personal frei wählen oder alles selbst erledigen; dasselbe gilt für
					die Franzosen in Großbritannien. <lb/>13.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Vererbung oder
					Schenkung nach Gesetzen des Heimatlandes auch für Kaufleute und Schiffer im
					Gastland. <lb/>14.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Verfahren im Streitfall zwischen Kapitän
					und Mannschaft in fremden Häfen; freie Sprachwahl der Kaufleute für Bücher und
					Korrespondenz; wenn nötig, müssen die Bücher als Ganzes dem Gericht vorgelegt
					werden, doch darf der Richter nur von den relevanten Abschnitten Kenntnis
					nehmen; auch bleiben die Bücher außer im Fall des Bankrotts immer im Besitz
					ihrer Eigentümer; die Briten werden nicht gezwungen, gestempeltes Papier für
					Bücher und Korrespondenz zu verwenden; gemäß den französischen Gesetzen wird das
					Papier für das Journal vom Richter gratis paginiert und unterschrieben
					<lb/>15.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Untertanen verfeindeter Staaten dürfen ihre Schiffe
					für Unternehmungen gegen einen der beiden Vertragszeichner nicht in den Häfen
					des anderen ausrüsten, genauso wenig wie ihre genommenen Prisen verkaufen.
					<lb/>16.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Keine Entlade- oder Verkaufspflicht oder
					Abgabenerhebung bei Zuflucht vor Unwettern in den Häfen des anderen.
					<lb/>17.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Freier Handel auch mit dem Vertragspartner
					verfeindeten Häfen außer mit Schmuggelwaren <lb/>18.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Das gilt
					für alle Artikel außer für die als Schmuggelwaren wie folgt definierten:
					<lb/>19.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Aufzählung verschiedener Waffen, Munition, Pferde.
					<lb/>20.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Außerdem verschiedene Textilien, alle für ihre
					Fertigung nötigen Werkzeuge, Gold Silber, verschiedene Metalle, Tabak, Gewürze,
					Stockfisch, Lebensmittel, Schiffsbaumaterialien; man zählt Instrumente, die
					nicht zur Kriegsführung zu gebrauchen oder für etwas anderes gedacht sind, nicht
					mehr zu den Schmuggelwaren, so dass diese, außer auf belagerten Plätzen, mit den
					Feinden des anderen gehandelt werden dürfen. <lb/>21.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Wenn
					sich eine Vertragspartei im Krieg befindet, müssen die Untertanen der anderen
					mit Seebriefen ausgestattet werden, die über Schiffs- und Wareneigner Auskunft
					geben; die Formulare werden in diesen Vertrag mit aufgenommen; außerdem sollen
					Zertifikate, die über die Waren und deren Herkunft Auskunft geben ausgestellt
					werden. <lb/>22.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Freies Passieren und Ankern in den Häfen der
					Alliierten des anderen außer im Fall des begründeten Verdachts auf Schmuggel.
					<lb/>23.&nbsp;&nbsp; &nbsp;In diesem Fall müssen die oben beschriebenen Papiere
					vorgezeigt werden. <lb/>24.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Regelung der Begegnung von
					Handelsschiffen mit den Kriegsschiffen des jeweils anderen. <lb/>25.&nbsp;&nbsp;
					&nbsp;Schiffe, die die Häfen der Feinde des anderen anlaufen, müssen die oben
					erwähnten Papiere auch auf hoher See bereithalten. <lb/>26.&nbsp;&nbsp;
					&nbsp;Ordentliche juristische Verfahren bei Schmuggelhandel, keine Konfiskation
					der übrigen Waren oder Schiffe. <lb/>27.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Waren von Untertanen
					des Vertragspartners, die auf Schiffen des Feindes transportiert werden, werden
					wie Schmuggelwaren konfisziert außer die vor der Kriegserklärung geladenen Waren
					bzw. davon abweichende Fristsetzung für die in verschiedenen geografischen
					Regionen liegenden Häfen. <lb/>28.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Kriegskapitänen und
					Untertanen ist es verboten, den Untertanen des Vertragspartners Schaden
					zuzufügen; Zuwiderhandlung wird bestraft. <lb/>29.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Deshalb
					muss jeder private Kriegskapitän, bevor er sein Patent bekommt, Bürgen nennen
					die mit einer festgelegten Summe für die Wiedergutmachung eines eventuell den
					Untertanen des Vertragspartners zugefügten Schadens sorgen. <lb/>30.&nbsp;&nbsp;
					&nbsp;Ihre Majestäten befehlen, die anstehenden Prisenverfahren gegen Untertanen
					des Vertragspartners gemäß der auch für die eigenen Untertanen geltenden
					Rechtssprechung zu verhandeln. <lb/>31.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Appellationsrecht der
					Gesandten für als ungerecht empfundene Gerichtsurteile. <lb/>32.&nbsp;&nbsp;
					&nbsp;Letztlich gilt der Spruch des Appellationsgerichts zugunsten dessen der
					sich gegen eine Prisennahme beschwert. <lb/>33.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Bei vor den
					Küsten des anderen erlittenem Schiffbruch wird alles Gerettete den Eignern
					zurückerstattet unter Zahlung der Rettungskosten. <lb/>34.&nbsp;&nbsp;
					&nbsp;Freie Wahl von Anwälten, Notaren etc. <lb/>35.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Verbot
					des Beherbergens von Piraten oder Freibeutern; Bestrafung derselben und ihrer
					Unterstützer. <lb/>36.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Recht zur freien Fahrt mit feindlichen
					Prisen ohne Zahlung einer Abgabe an die Admiralität des Vertragspartners,
					lediglich die Patente müssen gezeigt werden; kein Asyl für vom Vertragspartner
					genommene Prisen außer im Unwetterfall und wenn es früheren Verträgen mit
					Drittstaaten entspricht. <lb/>37.&nbsp;&nbsp; &nbsp;An den Küsten des einen
					werden die Schiffe des anderen Vertragspartners geschützt. <lb/>38.&nbsp;&nbsp;
					&nbsp;Bei Vertragsverletzungen wird nicht der Friede gebrochen, sondern man
					versucht die Missstände in Freundschaft zu beseitigen; Vertragsverletzer werden
					bestraft. <lb/>39.&nbsp;&nbsp; &nbsp;Bei Gewaltausübung gegen die Untertanen des
					anderen bei einer Prisennahme wird nicht nur das Eigentum zurückerstattet,
					sondern die Schuldigen werden auch schwer bestraft. <lb/>Formulare für Pässe und
					Seebriefe <lb/>Ratifikationsformel <lb/></p>
			</div>
			<div type="Kommentar">
				<p>Bereits seit Amtsantritt des gesundheitlich und geistig schwächlichen Karls II.
					in Spanien erwartete man in Europa dessen Tod ohne Erben. Schon 1668 vereinbarte
					Frankreich deshalb mit Österreich in einem geheimen Vertrag die Aufteilung des
					spanischen Erbes. Allerdings bemühten sich die Seemächte aus Angst vor einer
					Gefährdung des europäischen Gleichgewichts, die Bildung einer Weltmacht durch
					den Fall des spanischen Reichs an Frankreich oder Österreich zu verhindern. Im
					ersten öffentlichen Teilungsvertrag von 1698 wurde deshalb das spanische Erbe
					zwischen Philipp von Anjou, Joseph Ferdinand von Bayern und Erzherzog Karl von
					Österreich geteilt. Als Joseph Ferdinand 1699 starb wurde in einem zweiten
					Vertrag das spanische Reich erneut aufgeteilt. <lb/>Allerdings setzte Karl II.
					in der Hoffnung, die Einheit des spanischen Reiches erhalten zu können, kurz vor
					seinem Tod Philipp von Anjou als Alleinerben ein. Die Proklamation des Dauphin
					als spanischen König durch Ludwig XIV. führte zunächst zwischen Österreich und
					Frankreich zum Krieg um das spanische Erbe. In der Folge ließ die französische
					Politik allerdings die Seemächte um politischen und wirtschaftlichen Einfluss
					fürchten, so dass sich eine Große Allianz zwischen den Seemächten, Österreich
					und den wichtigsten deutschen Fürsten bildete, die gegen ein Bündnis zwischen
					Frankreich, Spanien und dem Haus Wittelsbach (Portugal wechselte 1702 die
					Seiten) kämpfte. <lb/>Der Konflikt konnte erst beigelegt werden, als ein
					Machtwechsel in Großbritannien die Stimme der Friedensbefürworter stärkte, der
					Tod Kaiser Josephs von Österreich die Gefahr einer neuen habsburgischen
					Weltmacht unter dessen Nachfolger Karl VI. heraufbeschwor und Großbritannien
					sich über den Asiento de Negros Handelsvorteile in Spanisch-Amerika sicherte. In
					mehreren separaten Verträgen wurde am Friedenskongress zu Utrecht 1713/14 der
					Frieden wiederhergestellt und die europäischen Besitzungen Spaniens zwischen den
					österreichischen Habsburgern und den Bourbonen aufgeteilt. Begleitet wurden die
					Friedensverträge durch Handelsabkommen. <lb/></p>
			</div>
			<div type="Kontext">
				<p>1665 <lb/>Thronbesteigung Karls II. von Spanien; <lb/>19.1.1668
					<lb/>Teilungsvertrag des spanischen Erbes zwischen Frankreich und Österreich
					<lb/>1693 <lb/>Karl II. setzt Joseph Ferdinand von Bayern zu seinem Erben ein
					<lb/>11.10.1698 <lb/>Erster Teilungsvertrag über das spanische Erbe zwischen
					Frankreich, Großbritannien und den Vereinigten Provinzen <lb/>Feb. 1699 &nbsp;
					<lb/>Joseph Ferdinand von Bayern stirbt <lb/>13./25.3.1700 <lb/>Zweiter
					Teilungsvertrag <lb/>2.10.1700 <lb/>Karl II. setzt Philipp von Anjou als
					Alleinerben ein <lb/>1.11.1700 <lb/>Karl II. stirbt kinderlos <lb/>Ludwig XIV.
					proklamiert seinen Enkel Philipp von Anjou zum König von Spanien <lb/>Feb. 1701
					<lb/>Philipp von Anjou zieht in Madrid ein und wird von Großbritannien, den
					Vereinigten Provinzen, Savoyen, Portugal und den wichtigsten deutschen Fürsten
					anerkannt <lb/>Ludwig XIV. ersetzt die Garnisonen in den Niederlanden durch
					französische Truppen <lb/>April 1701 <lb/>Kriegserklärung Österreichs an
					Frankreich &nbsp; <lb/>18.6.1701 <lb/>Allianz zwischen Frankreich, Portugal und
					Spanien; Übergabe des Asiento de Negros an Frankreich <lb/>6.9.1701 <lb/>Der
					entthronte englische König Jakob II. stirbt; Ludwig XIV. erkennt dessen Sohn als
					Jakob III. von England an. <lb/>7.9.1701 <lb/>Bildung der Großen Allianz
					zwischen den Seemächten, Österreich und einigen kleineren Staaten <lb/>1702
					<lb/>Kriegserklärung der Großen Allianz an Frankreich <lb/>März 1702 <lb/>Tod
					Wilhelms von Oranien, Königin Anne besteigt den englischen Thron <lb/>Mai 1702
					<lb/>Eintritt Portugals in die Große Allianz <lb/>1703 <lb/>Die Große Allianz
					setzt Erzherzog Karl III. von Österreich als spanischen König ein <lb/>1713
					<lb/>Abschluss eines Asiento de Negros mit Großbritannien <lb/>1713/1714
					<lb/>Friedens- und Handelsverträge von Utrecht <lb/></p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="Transkription">
				<p>1713 IV 11 Handels- und Schiffahrtsvertrag von Utrecht</p>
				<p>D'autant que depuis que le Serenissime et<lb/> tres Puissant Prince Loius XIV,
					par la grâce de Dieu Roy<lb/> tres Chrestien de France et de Navarre, Et la<lb/>
					Serenissime et tres Puissante Princesse Anne, par la<lb/> grace de Dieu, Reyne
					de la Grande-Bretagne &amp;c. ont<lb/> porté leurs vues, par l’inspiration de
					Dieu tout puissant<lb/> du costé de la paix, Leurs Majestez ont jugé que le
					moyen<lb/> le plus solide, de la confirmer estoit de procurer a leurs<lb/>
					Sujets les avantages qu'ils en doivent attendre par une<lb/> mutuelle liberté et
					accroissement de navigation et de<lb/> commerce; Animées respectivement de ce
					desir, Elles ont<lb/> par un effet de leur clemence commandé à leurs Ambas-<lb/>
					sadeurs Extraordinaires et Plenipotentiaires de s'assembler<lb/> à Utrecht, pour
					y traiter non seulement de la paix, mais<lb/> encore pour renouveller les
					anciens Traitez de Commerce<lb/> qui ont esté cy devant faits entre les deux
					nations; Savoir<lb/> de la part du Roy tres Chrestien au Sieur Nicolas
					Marquis<lb/> d'Huxelles, Marechal de France, Chevalier des Ordres du Roy,<lb/>
					Lieutnant General; au Gouvernement du Duché de Bourgogne<lb/> Et au Sieur
					Nicolas Mesnager Chevalier de l’Ordre Royal<lb/> de S[ain]t Michel; Et de la
					part de la Reyne de la Grande</p>
				<p> Seite 1 Bretagne Le bien Reverend Jean Evesque de Bristol,<lb/> Garde du Sceau
					privé d'Angleterre, Conseiller de la Reyne<lb/> en son Conseil d'Estat, Doyen de
					Windsor, et Secretaire de<lb/> l'Ordre de la Jartière; Et au Sieur Thomas Comte
					de<lb/> Strafford, Vicomte Wentworth, de Wentworth, Woodhouse, et<lb/> de
					Staineboroug, Baron d'Ovérsly, Newmarch, et Raby,<lb/> Conseiller de la Reyne en
					son Conseil d'Estat, Son<lb/> Ambassadeur Extraordinaire et Plenipotentiaire
					auprès des<lb/> Etats Generaux des provinces Unies des pays bas, Colonel du<lb/>
					Regiment Royal de Dragons de Sa Majesté, Lieutenant<lb/> General de ses armées,
					Premier Seigneur de l'Amirauté<lb/> de la Grande Bretagne et d'Irlande et
					Chevalier du très<lb/> noble Ordre de la Jartière; Lesquels, pour parvenir à
					une<lb/> fin si pieuse, et remplir un desir si salutaire de leurs<lb/> Majestez,
					après s'estre communiqué respectivement leurs<lb/> pleinpouvoirs dont les copies
					seront inserées de mot à<lb/> mot a la fin du present traité, en avoir duement
					fait<lb/> l'echange, et avoir tenu diverses conferences et discuté la<lb/>
					matière autant que la brieveté du tems la pu permettre<lb/> sont enfin convenus
					sur le fait de la navigation et du<lb/> Commerce, des articles qui s'ensuivent.<lb/>
					<lb/> I.<lb/> Il a esté convenu et accordé entre le Serenissime et tres<lb/>
					puissant Roy Tres Chrestien, et la Serenissime et tres</p>

				<p> Seite 2 <lb/> Puissante Reyne de la Grande Bretagne qu'il y ait entre<lb/> les
					Sujets de part et d'autre une liberté réciproque et en<lb/> toute manieres
					absolue de Navigation et de Commerce<lb/> dans tous et chacun des Royaumes,
					Etats, Provinces, et<lb/> terres de l'obeissance de Leurs Majestez en Europe,
					pour<lb/> toutes et chacune sorte de marchandises dans les lieux,<lb/> aux
					conditions, en la maniere, et en la forme qu’il est<lb/> reglé et etably dans
					les articles suivants.<lb/>
					<lb/> 2,,<lb/> Pour asseurer à l'avenir le Commerce et l'amitié<lb/> entre les
					Sujets de leursd[ites] Majestez, et afin que cette<lb/> bonne correspondance
					soit à l'abry de tout trouble et de<lb/> toute inquietude, Il a esté convenu et
					accordé que si<lb/> quelque jour il survient quelque mauvaise intelligence,<lb/>
					interruption d'amitié, ou rupture entre les Couronnes de<lb/> leurs Majestez (ce
					qu'à Dieu ne plaise) il sera donné<lb/> pour lors un terme de six mois après
					lad[ite] rupture aux<lb/> Sujets des deux parties et habitans qui demeureront
					dans<lb/> les Etats de l’une et de l'autre, en sorte qu'ils puissent<lb/> se
					retirer avec leurs familles, biens, marchandises, et<lb/> facultez, et les
					transporter ou bon leur semblera. Comme<lb/> aussy qu'il leur sera permis alors
					de vendre et d'aliener<lb/> leurs biens meubles, et immeubles librement et
					sans<lb/> aucun trouble; Que pendant ce tems ils ne seront retenus<lb/>
				</p>
				<p> Seite 3 <lb/> ni molestez par arrest, ni par saisie de leurs effets,<lb/> biens,
					marchandises, et facultez, ni de leurs personnes; Et<lb/> de plus il sera rendu
					aux Sujets de part et d’autre une<lb/> bonne et promte justice, ensorte qu'ils
					puissent en profiter<lb/> pour retirer dans led[it] espace de six mois leurs
					effets et leurs<lb/> facultez confiez tant aux particuliers qu’au public.<lb/>
					<lb/> 3,,<lb/> On est aussy convenu, et il a esté arresté que les<lb/> Sujets et
					habitans des Royaumes, Provinces, et Etats<lb/> de leurs Majestez n'exerceront a
					l'avenir aucuns actes<lb/> d'hostilité, ni violences les uns contre les autres
					tant sur<lb/> mer que sur terre, fleuves, rivieres, ports, et rades, sous<lb/>
					quelque nom et prétexte que ce soit en sorte que les Sujets<lb/> de part et
					d’autre ne pourront prendre aucune patente,<lb/> commission, ou instruction pour
					armements particuliers,<lb/> et faire la course en mer, ni lettres vulgairement
					appellées<lb/> de represailles de quelques Princes, ou Etats Enemis de<lb/>
					l’une ou de l’autre, ni troubler, molester, empecher, ou<lb/> endommager de
					quelque maniere que se soit, en vertu<lb/> ou sous pretexte de telles patentes,
					Commissions ou lettres<lb/> de represailles, les Sujets et habitans sus[dit] Roy
					tres<lb/> Chrestien, ou de la Reyne de la Grande Bretagne, ni faire<lb/> ces
					sortes d’armements ou s’en servir pour aller en mer,<lb/> et seront a cette fin
					toutes et quantes fois qu’il sera </p>
				<p> Seite 4 <lb/> requis de part et d'autre, renouvellées, et publiées des<lb/>
					deffenses etroites et expresses d'user en aucune maniere<lb/> de telles
					commissions, ou lettres de represailles sous<lb/> les plus grandes peines qui
					puissent estre ordonnées<lb/> contre les Infracteurs, outre la restitution et la
					satis-<lb/> faction entiere dont ils seront tenus envers ceux auxquels<lb/> ils
					auront causé quelque dommage, et ne seront données<lb/> à l’avenir par l’un
					des[dits] Alliez au prejudice et au<lb/> dommage des Sujets de l'autre, aucunes
					lettres de<lb/> represailles; Si ce n’est seulement au cas de deny, ou<lb/> de
					delay de justice, lequel deny ou delay de justice<lb/> ne sera pas tenu pour
					verifié, si la requeste de Celuy<lb/> qui demande lesd[ites] lettres de
					represailles n'est commu-<lb/> niquées au Ministre qui se trouvera sur les lieux
					de<lb/> la part du Prince contre les Sujets duquel elles<lb/> doivent estre
					données, afinque dans le terme de<lb/> quatre mois ou plutost s'il se peut, il
					puisse faire<lb/> connoistre le contraire, ou&nbsp; procurer la juste
					satis-<lb/> faction qui sera due.<lb/>
					<lb/> 4,,<lb/> Ou'il sera libre aux Sujets et habitans des Susd[its]<lb/> Alliez
					d'entrer et d’aller librement et surement sans<lb/> permission, ni saufconduit
					general, ou special, soit </p>
				<p> Seite 5 <lb/> par terre ou par mer, et enfin par quelque chemin<lb/> que ce soit
					dans les Royaumes, Etats, Provinces, terres,<lb/> Iles, villes, Bourgs, places
					murées, ou non murées, forti-<lb/> fiées ou non fortifiées, ports et domaines de
					l'autre<lb/> Allié situez en Europe, quels qu'ils puissent estre et<lb/> d'en
					revenir, d'y séjourner ou d'y passer, d'y achepter<lb/> aussy et acquerir a leur
					choix toutes les choses néces-<lb/> saires pour leur subsistance et pour leur
					usage et qu'ils<lb/> seront traitez reciproquement avec toute sorte de<lb/>
					bienveillance et de faveur. Bien entendu neantmoins<lb/> que dans toutes ces
					choses ils se conduiront et se<lb/> comporteront conformement a ce qui est
					prescrit par<lb/> les loix et par les ordonnances, qu'ils vivront les uns<lb/>
					avec les autres en amis et paisiblement, et qu'ils<lb/> entretiendront par leur
					bonne intelligence l'union<lb/> réciproque.<lb/>
					<lb/> 5.<lb/> Il sera libre et permis aux Sujets de leurs dites<lb/> Majestez
					réciproquement d'aborder avec leurs vaisseaux<lb/> aussi bien qu'avec les
					marchandises et les effets dont ils<lb/> seront chargez, et dont le commerce et
					le transport ne<lb/> sont point deffendus par les loix de l’un ou de
					l'autre<lb/> Royaume, d’entrer dans les terres, Etats, villes,<lb/> ports,
					lieux, et rivieres de part et d'autres situez en </p>
				<p> Seite 6 <lb/> Europe, d'y frequenter, séjourner, et demeurer sans<lb/> aucune
					limitation de tems mesme d'y loüer des<lb/> maisons, ou de loger chez d’autres,
					d'acheter, où ils<lb/> jugeront a propos toutes sortes de Marchandises<lb/>
					permises, soit de la premiere main, soit du Marchand,<lb/> et en quelque autre
					maniere que ce puisse estre, soit<lb/> dans les places et marchez publics, ou
					sont exposées<lb/> les marchandises, et dans les fayres, soit dans tout<lb/>
					autre endroit ou ces marchandises se fabriquent, ou<lb/> se vendent. Il leur
					sera aussi permis de serrer et de<lb/> garder dans leurs magazins, ou entrepots
					les marchan-<lb/> dises apportées d'ailleurs et de les exposer ensuite en<lb/>
					vente, sans estre obligez en aucune façon de porter<lb/> leurs marchandises
					susd[ites] dans les marchez et dans<lb/> les foyres si ce n'est de leur bon gré,
					et de leur bonne<lb/> volonté, à condition neantmoins qu'ils ne les
					vendront<lb/> point en détail dans des boutiques ou ailleurs, et ils<lb/> ne
					pourront pour raison de lad[ite] liberté de Commerce,<lb/> ou pour toute autre
					cause que ce soit, estre chargez<lb/> d'aucun impost ou droits, à l'exception de
					ceux qui<lb/> doivent estre payez pour leurs navires, ou pour leurs<lb/>
					Marchandises, suivant les loix et coutumes receues<lb/> dans l'un et dans
					l'autre Royaume; Il leur sera<lb/>
				</p>
				<p> Seite 7 <lb/> aussy permis de sortir de l'un et de l'autre Royaume<lb/> quand
					ils le voudront et d'aller oú ils le jugeront<lb/> apropos par terre ou par mer,
					par les rivieres et<lb/> eaux douces; Et aussy au cas qu'ils fussent mariez<lb/>
					ils pourront emmener leurs femmes, enfans, domestiques,<lb/> aussy bien que
					leurs marchandises, facultéz, biens et<lb/> effets acheptez ou apportez, après
					avoir payé les<lb/> droits accoustumez, nonobstant toute loy, privilege,<lb/>
					concession, immunitez, ou coustumes à ce contraires<lb/> en façon quelconque, et
					quant à ce qui concerne la<lb/> Religion les Sujets des deux Couronnes et leurs
					femmes<lb/> et enfans au cas qu'ils fussent mariez jouiront d'une<lb/> entière
					liberté, Ils ne pourront estre contrains d'assister<lb/> aux offices divins,
					soit dans les Eglises ou ailleurs; Mais<lb/> au contraire il leur sera permis
					sans aucun empechement<lb/> de faire en particulier dans leurs propres
					maisons<lb/> sans qu'il y intervienne qui que ce soit les exercices<lb/> de leur
					Religion suivant leur usage, quoyque deffendu<lb/> par les loix du Royaume. On
					ne refusera point<lb/> de part, ni d'autre la permission d'enterrer dans
					des<lb/> lieux commodes et decents qui seront designez à cet<lb/> effet, les
					corps des sujets de l'un et de l'autre Royaume<lb/> decedez dans l’etendue de la
					Domination de l'autre </p>
				<p> Seite 8 <lb/> Et il ne sera apporté aucun trouble a la sepulture<lb/> des morts.
					Les loix et les statuts de l'un et de l'autre<lb/> Royaume demeureront dans leur
					force et vigueur,<lb/> et seront exactement executez soit que ces loix, ou<lb/>
					Statuts regardent le commercé et la navigation, ou<lb/> qu'ils concernent
					quelque’autre droit, à la reserve<lb/> seulement des cas auxquels il est derogé
					par les<lb/> articles du present traité.<lb/>
					<lb/> 6.<lb/> Les Sujets de part et d'autre payeront les Douanes,<lb/> impots,
					et les droits d'entrée et de sortie dus et<lb/> accoustumez dans tous les Etats
					et Provinces de part<lb/> et d'autre, et afin que chacun puisse sçavoir
					certainement<lb/> en quoy consistent, les susd[its]. impots, douanes et
					droits<lb/> d'entrée et de sortie qu’els qu'ils soient, on est convenu<lb/>
					qu'il y aura dans les lieux publics tant à Rouen, et<lb/> dans les autres villes
					marchandes de France, qu'à<lb/> Londres, et dans les autres villes dé
					l'obbeissance de la<lb/> Reyne de la Grande Bretagne, des tarifs qui<lb/>
					indiquent les impots, douanes, et droits accoustumez,<lb/> afin que l'on y
					puisse avoir recours toutes les fois<lb/> qu'il s'elevera quelque contestation
					ou differend à l'occasion </p>
				<p> Seite 9 <lb/> de ces impots, douanes, ou droits, qui ne pourront se<lb/> lever
					que conformement à ce qui sera clairement<lb/> expliqué dans les susd[its]
					tarifs et selon leur sens naturel,<lb/> Et si quelque officier, ou quelqu'un en
					son nom, sous<lb/> quelque pretexte que ce soit, exige et reçoit
					publiquement<lb/> ou en particulier directement, ou indirectement d'un<lb/>
					Marchand, ou d'un autre, aucune somme d'argent, ou<lb/> quelque autre chose que
					ce soit a raison de droit du,<lb/> d'impost, de visites, ou de compensation,
					mesme sous<lb/> le nom de don fait volontairement, ou sous quelque<lb/> autre
					pretexte que ce soit au dela, ou autrement qu'il<lb/> n'est marqué cy dessus; En
					ce cas, si led[it] officier, ou son<lb/> Substitut estant accusé devant le juge
					competant<lb/> du lieu ou la faute a esté commise, s'en trouve convaincu,<lb/>
					il donnera une satisfaction entiere à la partie lezee,<lb/> et il sera mesme
					puni de la peine due et préscrite par<lb/> les loix.<lb/>
					<lb/> 7.<lb/> Les Marchands, les Capitaines de Vaisseaux, les<lb/> Maistres de
					Navires, les Matelots et quelque personne<lb/> que ce soit, les navires, el
					generalement toutes marchandises<lb/> et effets de l'autre allié, et de ses
					Sujets, ou habitans ne<lb/> pourront estre pris, saisis, ou arrestez, ni
					contraints </p>
				<p> Seite 10 <lb/> par aucune sorte de violence, molestez, ou<lb/> maltraitez au nom
					du public ou d'un particulier; en<lb/> vertu de quelque Edit general, ou special
					que ce soit<lb/> dans les terres, ports, havres, rades, et Etats que ce<lb/>
					puisse estre de l’autre Allié pour le service public,<lb/> pour des actions
					militaires, ou autres causes, encore<lb/> moins pour aucun usage particulier,
					mais il sera<lb/> deffendu de prendre ou d’enlever par la force aucune<lb/>
					chose aux Sujets de part et d'autre sans le consentement<lb/> de celuy à qui
					elle appartient, et sans le luy payer<lb/> en argent comptant, ce qui ne doit
					point neantmoins<lb/> s'entendre de la saisie et de l'arrest qui sera fait<lb/>
					par les voyes ordinaires, par ordonnance et de<lb/> l'autorité de la justice,
					pour cause de dette, ou de<lb/> crime commis dans lesquelles occasions ou
					procédera<lb/> par les voyes de droit, et&nbsp; selon les regles de la justice.<lb/>
					<lb/> 8,,<lb/> De plus on est convenu et il a esté etably pour<lb/> regle
					generale que tous et chacun des Sujets du<lb/> Serenissime Roy tres Chrestien et
					de la Serenissime<lb/> Reyne de la Grande Bretagne, useront et jouiront<lb/>
					respectivement dans toutes les terres et lieux de leur<lb/>
				</p>
				<p> Seite 11 <lb/> obéissance des mesmes privileges, libertez, immunitez<lb/> sans
					aucune exception dont jouit et use, ou pourra<lb/> jouir et user et estre en
					possession à l'avenir la nation<lb/> la plus amie par raport aux droits,
					douanes, et imposi-<lb/> tions quels qu'ils soient à l'egard des personnes,
					marchan-<lb/> dises, effets, navires, fret, matelots, enfin en tout ce qui<lb/>
					regarde la navigation et le commerce, et qu'ils auront<lb/> la mesme faveur en
					toutes choses, tant dans les<lb/> Cours de justice que dans tout ce qui concerne
					le<lb/> Commerce, ou tous autres droits.<lb/>
					<lb/> 9,,<lb/> On est convenu que dans l'espace de deux mois<lb/> depuis qu'il
					aura esté fait une loy dans la Grande-<lb/> Bretagne, par laquelle il sera
					suffisament pourvu à<lb/> ce qu'il ne soit exigé sur les effets et
					marchandises<lb/> qui seront portées de France dans la Grande Bretagne<lb/>
					aucuns impots, ou droits plus grands que ceux qui se<lb/> levent sur les effets
					et marchandises de la&nbsp; mesme<lb/> nature qui y sont aportées de quelque
					pays que ce<lb/> soit situé dans l'Europe, et que toutes les loix faites<lb/>
					dans la Grande Bretagne depuis l'année mille six<lb/> cent soixante quatre pour
					deffendre le transport de<lb/> quelques effets, ou marchandises venant de
					France, qui </p>
				<p> Seite 12 <lb/> n'avoit point esté defendue avant lad[ite] année soient<lb/>
					abrogées, alors le tarif general fait en France le<lb/> 18e Septembre 1664. sera
					derechef observé dans ce<lb/> Royaume et les droits que les Sujets de la
					Grande-<lb/> Bretagne doivent payer pour les effets qu’ils apporteront<lb/> en
					France, ou qu'ils en<note n="1" type="crit_app">Nachträglich eingefügt.</note>
					tireront, seront reglez suivant la<lb/> teneur dud[it] Tarif, sans exceder la
					maniere etablie suivant<lb/> led[it] Tarif pour les Provinces dont il est fait
					mention.<lb/> Quant aux autres Provinces les droits n’y seront levez,<lb/> que
					suivant la regle prescrite en ce tems là; Toutes les<lb/> defences, tarifs,
					Edits, declarations ou arrets posterieurs<lb/> à l'année 1664 faits en France et
					contraires au tarif de<lb/> lad[ite] année, en ce qui concerne les effets et
					marchan-<lb/> dises de la Grande Bretagne seront abrogez; Et comme<lb/> on
					insiste de la part de la France que quelques<lb/> Marchandises, scavoir celles
					de laine, le sucre, les<lb/> poissons salez, et ce qui provient de la Baleine
					soient<lb/> exceptez de la regle du susd[it] tarif, et qu'il y a d'autres<lb/>
					points qui regardent ce traité proposez de la part de<lb/> la Grande Bretagne,
					et dont il n'a pas encore esté<lb/> convenu de part et d'autre, de tous lesquels
					la specifica-<lb/> tion est contenue dans un acte separé signé des<lb/>
					Ambassadeurs Extraordinaires Plenipotentiaires du<lb/> Roy tres Chrestien et de
					la Revne de la Grande Bretagne;<lb/>
				</p>
				<p> Seite 13 <lb/> On est convenu et demeuré d'accord par ce present<lb/> article
					que dans l’espace de deux mois à compter de<lb/> l’echange des ratifications de
					ce traité, les Commissaires de<lb/> part et d’autre s’assembleront a Londres
					pour examiner et<lb/> resoudre les difficultez sur les marchandises a
					excepter<lb/> du tarif de l'année 1664 et sur les autres points qui ne<lb/> sont
					pas encore assez developez, comme il est dit cy dessus.<lb/> et les mesmes
					Commissaires donneront pareillement leurs<lb/> soins (conformement a l'interest
					des deux nations) à bien<lb/> examiner les avantages reciproques du Commerce, à
					lever<lb/> tout embarras sur ce sujet, à trouver enfin et à etablir<lb/> de part
					et d'autre des moyens justes et utiles pour moderer<lb/> reciproquement les
					droits. Bien entendu toutesfois que tous<lb/> et chacun des articles de ce
					traité demeureront en attendant<lb/> dans leur pleine vigueur et principalement
					que rien<lb/> ne puisse empescher sous quelque, pretexte que ce soit<lb/> que
					l'avantage du tarif general de l’année 1664. soit<lb/> accordé aux sujets de la
					Grande Bretagne, et qu'ils en jouissent<lb/> sans aucun embaras ou retardement
					dans l'espace de deux<lb/> mois après que la loy dont il a esté parlé cy dessus
					aura esté<lb/> publiée dans la Grande Bretagne; Cette jouissance devant
					estre<lb/> pour les sujets de la Grande Bretagne dans la forme et maniere<lb/>
					aussy ample que les Sujets de la nation la plus amie<lb/> jouiront du benefice
					du mesme tarif, sans qu'aucune choses </p>
				<p> Seite 14 <lb/> a faire, ou à discuter par lesd[its] Commissaires le
					puissent<lb/> empescher.<lb/>
					<lb/> 10.<lb/> Les droits sur le tabac preparé, ou non preparé, lorsqu'il<lb/>
					sera apporté en France, seront moderez à l'avenir sur le<lb/> mesme pied de
					reduction, dont jouit deja ou pourra jouir à<lb/> son entrée en France le mesme
					tabac de quelque cru qu'il soit<lb/> de l'Europe, ou de l'Amérique. Les Sujets
					depart et d'autre<lb/> payeront en France les mesmes droits sur le tabac; ils
					auront<lb/> une liberté egale d'en vendre, et les mesmes loix dont jouiront<lb/>
					les marchands François mesme, ou auxquelles ils seront assujetis<lb/> seront
					communes aux Sujets de la Grande Bretagne.<lb/>
					<lb/> 11<lb/> On a aussy statué que l'impost, ou le tribut de cinquante<lb/>
					sols tournois par tonneau mis en France sur les navires<lb/> de la Grande
					Bretagne cesse et soit abrogé entièrement<lb/> à l'avenir, et l'on supprimera
					pareillement le droit de cinq<lb/> sols Sterling par tonneau, imposé dans la
					Grande Bretagne<lb/> sur les navires François. Ces levées et d'autres charges
					semblables<lb/> ne seront plus imposées dans la suite sur les vaisseaux de<lb/>
					part et d'autre.<lb/>
					<lb/> 12.<lb/> Il a este statué de plus, et l'on est convenu qu'il soit<lb/>
					entièrement libre a tous les Marchands, Capitaines de<lb/> Vaisseaux, et autres
					Sujets de la Reyne de la Grande Bretagne </p>
				<p> Seite 15 <lb/> dans tous les lieux de France de traiter leurs affaires<lb/> par
					eux mesmes, ou d'en charger qui bon leur semblera,<lb/> et ils ne seront tenus
					de se servir d'aucun interprète<lb/> ou facteur, ni de leur payer aucun salaire,
					si ce n'est<lb/> qu'ils veuillent s'en servir. En outre les Maistres des<lb/>
					Vaisseaux ne seront point tenus de se servir pour charger<lb/> ou decharger
					leurs navires de personnes etablies à cet effet<lb/> par l'autorité publique,
					soit à Bordeaux, soit ailleurs;<lb/> Mais il leur sera entierement libre de
					charger, ou de<lb/> decharger leurs vaisseaux par eux-mêmes, ou de se
					servir<lb/> de ceux qu'il leur plaira pour les charger ou les decharger,<lb/>
					sans payer aucun salaire à quelqu'autre personne que ce<lb/> puisse estre, Ils
					ne seront point tenus aussy de décharger<lb/> dans les navires d'autruy ou de
					recevoir dans les leur<lb/> quelques marchandises que ce soit, ni d'attendre
					leur<lb/> chargement plus long tems qu'ils ne le jugeront a propos;<lb/> Et tous
					les Sujets du Roy tres Chrestien jouiront pareillement<lb/> et seront en
					possession des mêmes privileges et libertez dans<lb/> tous les lieux de
					l'obeissance de la Grande Bretagne en<lb/> Europe.<lb/>
					<lb/> 13,,<lb/> Il sera entierement libre et permis aux Marchands et<lb/> aux
					autres Sujets du Roy tres Chrestien, et de la Reyne<lb/> de la Grande Bretagne
					de leguer ou donner soit par testament<lb/>
				</p>
				<p> Seite 16 <lb/> par donation ou, par quelque autre disposition que ce<lb/> soit,
					faite&nbsp; tant en Santé qu'en maladie, en quelque tems<lb/> que ce soit mesme
					à l'article de la mort, toutes les marchan-<lb/> dises, effets, argent, dettes
					actives, et autres biens mobiliaires<lb/> qui se trouveront, ou devront leur
					appartenir au jour de<lb/> leur decès dans les territoires, Et tous lieux de la
					domination<lb/> du Roy tres Chrêtien, et de la Reyne de la Grande Bretagne.<lb/>
					En outre, soit qu'ils meurent après avoir testé, ou abjntestat<lb/> leurs
					legitimes héritiers, Executeurs, ou administrateurs demeurans<lb/> dans l'un ou
					l'autre des deux Royaumes, ou venant d'ailleurs,<lb/> quoyqu'ils ne soient pas
					receus dans le nombre des Citoiens<lb/> pourront recouvrer et jouir paisiblement
					de tous lesd[its]<lb/> biens et effets quelconques selon les loix respectives de
					la<lb/> France et de la Grande Bretagne, demaniere cependant<lb/> que les Sujets
					de l'un et de l'autre Royaume soient tenus<lb/> de faire reconnoistre selon les
					loix, les testaments, ou le<lb/> droit de receuillir les Successions abintestat
					dans les<lb/> lieux ou chacun sera decedé soit en France soit dans<lb/> la
					grande Bretagne, et ce nonobstant toutes loix<lb/> statuts, Edits, Coutumes, ou
					droit d'aubeyne à ce contraires.<lb/>
					<lb/> 14.<lb/> Lorsqu'il arrivera quelque differend entre un Capitaine<lb/> de
					navire et ses matelots, dans les ports de l'un ou de </p>
				<p> Seite 17 <lb/> l'autre Royaume, pour raison des Salaires dus auxd[its]<lb/>
					matelots, ou pour quelque autre cause civile que ce soit,<lb/> le Magistrat du
					lieu exigera seulement du deffendeur<lb/> de donner au Demandeur Sa declaration
					par ecrit<lb/> attestée par le Magistrat, par laquelle il promettra de<lb/>
					répondre dans sa patrie sur l'affaire dont jl s'agira<lb/> par devant un juge
					competant, au moyen de quoy il<lb/> ne sera pas permis aux Matelots d'abandonner
					le vaisseau,<lb/> ni d'apporter quelque empechement au Capitaine du Navire<lb/>
					dans la continuation de son voyage. Il sera aussy permis<lb/> aux Marchands de
					l'un ou de l'autre Royaume de tenir<lb/> dans les lieux de leur domicile, ou par
					tout ailleurs ou bon<lb/> leur semblera des livres de compte, et de Commerce,
					et<lb/> d’entretenir aussy correspondance de lettres dans la langue<lb/> ou dans
					l'idiome qu'ils jugeront a propos, sans qu'on puisse<lb/> les inquieter, ni les
					rechercher en aucune maniere pour<lb/> ce sujet; Et s'il leur estoit necessaire
					pour terminer<lb/> quelque procès ou différend, de produire leurs livres de<lb/>
					compte, En ce cas ils seront obligez de les apporter en<lb/> entier en justice,
					sans toutes fois qu'il soit permis au<lb/> juge de prendre connoissance dans
					lesd[its] livres, d'autres<lb/> articles que de ceux seulement qui regarderont
					l'affaire<lb/> dont il s'agit, ou qui seront necessaires pour etablir la foy </p>
				<p> Seite 18 <lb/> de ces livres, et il ne sera pas permis de les enlever<lb/> des
					mains de leurs proprietaires, ni de les retenir sous<lb/> quelque pretexte que
					ce soit, excepté seulement dans le<lb/> cas de Banqueroute, Les Sujets de la
					Grande-Bretagne ne<lb/> seront pas tenus de se servir de papier timbré pour<lb/>
					leurs livres, leurs lettres, et les autres pieces qui regarderont<lb/> le
					Commerce à la reserve de leur journal, qui pour faire<lb/> foy en justice devra
					estre cotté et paraphé gratis par<lb/> le Juge conformement aux loix etablies en
					France, qui<lb/> y assujetissent tous les marchands.<lb/>
					<lb/> 15,,<lb/> I1 ne sera pas permis aux armateurs Etrangers,<lb/> qui ne
					seront pas Sujets de l'une ou de l'autre Couronne,<lb/> et qui auront commission
					de quelque autre Prince ou<lb/> Estat ennemy de l'une et de l'autre, d'armer
					leurs<lb/> vaisseaux dans les ports de l'un et de l'autre desd[its] deux<lb/>
					Royaumes, d'y vendre ce qu'ils auront pris, ou de changer<lb/> en quelque
					maniere que ce soit leurs vaisseaux, marchan-<lb/> dises, ou quelques autres
					chargements que se soit, ni<lb/> d'acheter mesme d'autres vivres, que ceux qui
					leur seront<lb/> necessaires pour parvenir au port le plus prochain du<lb/>
					Prince dont ils auront obtenu des commissions. </p>
				<p> Seite 19 <lb/> 16,,<lb/> On ne pourra obliger vaisseaux chargez des deux<lb/>
					parties, passant sur les costes l'un de l'autre, et que la<lb/> tempeste aura
					obligéz de relacher dans les rades, ou<lb/> ports, ou qui y auront pris terre de
					quelque autre maniere<lb/> que ce soit, d'y decharger leurs marchandises en
					tout, ou<lb/> en partie, ou de payer quelque droit à moins qu'ils ne les<lb/> y
					dechargent de leur bon gré, et qu'ils en vendent quelque<lb/> partie, Il sera
					cependant libre après en avoir obtenu la<lb/> permission de ceux qui ont la
					direction des affaires maritimes<lb/> de decharger et de vendre une petite
					partie du chargement,<lb/> seulement pour achepter les vivres, ou les choses
					necessaires<lb/> pour le radoub du vaisseau; et dans ce cas on ne pourra<lb/>
					exiger de droits pour tout le chargement, mais seulement<lb/> pour la petite
					partie qui aura esté dechargée ou vendue.<lb/>
					<lb/> 17,,<lb/> Il sera permis à tous les Sujets du Roy tres Chretien<lb/> et de
					la Reyne de la Grande Bretagne de naviger avec<lb/> leurs vaisseaux en toute
					seureté et liberté et sans distinction<lb/> de ceux à qui les marchandises de
					leur chargement appar-<lb/> tiendront, de quelque port que ce soit dans les
					lieux qui<lb/> sont déjà, ou qui seront cy après en guerre avec le Roy<lb/> tres
					Chretien, ou avec la Reyne de la Grande Bretagne. </p>
				<p> Seite 20 <lb/> Il sera aussy permis auxd[its] Sujets de naviger et de<lb/>
					negocier avec leurs vaisseaux, et Marchandises, avec la<lb/> mesme liberté et
					seureté des lieux, ports et endroits appar-<lb/> tenant aux Ennemis des deux
					parties ou de l'une d'elles,<lb/> sans estre aucunement inquietez ni troublez,
					et d'aller<lb/> directement non seulement desd[its] lieux Ennemis à un lieu<lb/>
					neutre, mais encore d'un lieu Ennemy à un autre lieu<lb/> ennemy, soit qu'ils
					soient sous la jurisdiction d'un même<lb/> ou de differents Princes; Et comme il
					a esté stipulé par<lb/> rapport aux navires et aux marchandises, que les<lb/>
					vaisseaux libres rendront les marchandises libres, et que<lb/> l'on regardera
					comme libre, tout ce qui sera trouvé sur<lb/> les vaisseaux appartenans aux
					Sujets de l'un et de l'autre<lb/> Royaume, quoyque tout le chargement, ou une
					partie de<lb/> ce mesme chargement appartienne aux Ennemys de Leurs<lb/>
					Majestez, à l'exception cependant des marchandises de<lb/> contrebande
					lesquelles etant interceptées, il sera procedé<lb/> conformement à l'esprit des
					articles suivans; Demesme<lb/> il a esté convenu que cette mesme liberté doit
					s'etendre<lb/> aussy aux personnes qui navigent sur un vaisseau<lb/> libre, de
					maniere que quoy qu'elles soient Ennemyes des<lb/> deux parties, ou de l’une
					d'Elles, elles ne seront point<lb/> tirées du vaisseau libre si ce n'est que ce
					fussent des </p>
				<p> Seite 21 <lb/> gens de guerre actuellement au service desd[its] Ennemys.<lb/>
					<lb/> 18,,<lb/> Cette liberté de navigation et de commerce s'etendra<lb/> à
					toute sorte de marchandises à la réserve seulement de<lb/> celles qui sont
					exprimées dans l'article suivant, et<lb/> désignées sous le nom de marchandises
					de contrebande.<lb/>
					<lb/> 19,,<lb/> On comprendra sous ce nom de marchandises de<lb/> contrebande,
					ou deffendues, les armes, canons, arquebuses,<lb/> mortiers, petards, bombes,
					grenades, saucisses, cercles poissez,<lb/> affuts, fourchettes, Bandoullieres,
					poudre à canon, meche,<lb/> salpetre, Balles, picques, Epées, morions, casques,
					cuirasses,<lb/> hallebardes, Javelines, foureaux de pistolets, Baudriers,<lb/>
					chevaux avec leurs harnois, et tous autres semblables genres<lb/> d'armes et
					d'instruments de guerre servant à l'usage<lb/> des Troupes.<lb/>
					<lb/> 20,,<lb/> On ne mettra point au nombre des marchandises<lb/> deffendues
					celles qui suivent, sçavoir toutes sortes de<lb/> draps et tous autres ouvrages
					de manufactures de laine,<lb/> de lin, de Soye, de Cotton, et de<note n="2"
						type="crit_app">Nachträglich eingefügt</note> toute autre matière, tous<lb/>
					genres d'habillements avec les choses qui servent ordinai-<lb/> rement à les
					faire, or, argent monnoyé, et non monnoyé,<lb/> Etain, fer, plomb, cuivre,
					laiton, Charbons à fourneau, bled,<lb/> &nbsp; </p>
				<p> Seite 22 <lb/> orge, et toute autre sorte de grains et de legumes,<lb/> la
					nicotiane vulgairement appellée tabac, toutes sortes<lb/> d'aromates, chairs
					salées et fumée, poissons salez,<lb/> fromages et beure, bierre, huile, vins,
					succres, toutes<lb/> sortes de sels et de provisions servant à la
					nourriture<lb/> et à la subsistance des hommes, tous genres de cotton,<lb/>
					cordages, cables, voiles, toiles propres à faire des voiles,<lb/> ancres et
					parties d'ancres, quelles qu'elles puissent estre,<lb/> mâts de navires,
					planches, madriers, poudres de toute<lb/> sorte d'arbres, et toutes les autres
					choses necessaires<lb/> pour construire ou pour radouber les vaisseaux; On<lb/>
					ne regardera pas non plus comme marchandises de<lb/> contrebande, celles qui
					n'auront pas pris la forme de<lb/> quelque instrument ou attirail servant à
					l'usage de<lb/> la guerre sur terre ou sur mer, encore moins celles<lb/> qui
					sont preparées ou travaillées pour tout autre<lb/> usage. Toutes ces choses
					seront censées marchandises<lb/> libres de mesme que toutes celles qui ne sont
					pas<lb/> comprises, et specialement designées dans l'article<lb/> precedent,
					ensorte qu'elles pourront estre librement trans-<lb/> portées par les Sujets des
					deux Royaumes, mesme dans<lb/> les lieux Ennemis, excepté seulement dans les
					places<lb/> assiegées, bloquées, et investies. </p>
				<p> Seite 23 <lb/> 21,,<lb/> Mais pour eviter et prevenir la discorde et toute<lb/>
					sorte d'inimitiez de part et d'autre, il a esté convenu<lb/> qu'en cas que l'une
					des deux parties, se trouvât engagée<lb/> dans la guerre, les vaisseaux et les
					batiments appartenant<lb/> aux Sujets de l'autre partie devront estre munis
					de<lb/> lettres de mer, qui contiendront le nom la proprieté<lb/> et la grandeur
					du vaisseau, de mesme que le nom et le<lb/> lieu de l'habitation du Maitre ou du
					Capitaine de ce<lb/> vaisseau, en sorte que par la il paroisse que ce
					vaisseau<lb/> appartient veritablement el reellement aux Sujets de<lb/> l'une ou
					de l'autre partie; Et ces lettres de mer seront<lb/> accordées et conceues en la
					maniere inserée dans ce Traité.<lb/> Elles seront aussy renouvellées chaque
					année, s'il arrive<lb/> que le vaisseau revienne dans le cours de l'an. Il a
					esté<lb/> aussy convenu que ces sortes de vaisseaux chargez ne<lb/> devront pas
					estre seulement munis des lettres de mer<lb/> cy dessus mentionnées, mais encore
					de certificats<lb/> contenant les especes de la charge, le lieu d'où le
					vaisseau<lb/> est party et celuy de sa destination, afinque l'on puisse<lb/>
					connoistre s'il ne porte aucune des marchandises deffendues,<lb/> ou de
					contrebande specifiées dans le 19e article de ce<lb/> traité, lesquels
					certificats seront expédiez par les officiers<lb/> du lieu d'ou le vaisseau
					sortira, selon leur coustume. </p>
				<p> Seite 24 <lb/> Il sera libre aussy si on le desire, et si on le juge<lb/>
					apropos, d’exprimer dans lesd[ites] lettres à qui appartiennent<lb/> les marchandises.<lb/>
					<lb/> 22,,<lb/> Les vaisseaux des Sujets et habitans de leurs Serenissimes<lb/>
					Majestez de part et d'autre arrivant sur quelque coste<lb/> de l'un, ou de
					l'autre allié, sans cependant vouloir entrer<lb/> dans le port, ou y etant
					entrez, et ne voulant point<lb/> debarquer ou rompre leurs charges, ne seront
					point obligez<lb/> de rendre compte de leur chargement qu'au cas qu'il y<lb/>
					eut des indices certains qui les rendissent suspects de<lb/> porter aux Ennemys
					de l'autre Allié des marchandises<lb/> deffendues appellées de contrebande.<lb/>
					<lb/> 23,,<lb/> Et dans led[it] cas de soupçon manifeste les susdits<lb/> Sujets
					et habitans des pays de leurs Serenissimes<lb/> Majestez de part et d'autre
					seront obligez de montrer<lb/> dans les ports leurs lettres de mer, et&nbsp;
					certificats en la<lb/> forme cy dessus expliquée.<lb/>
					<lb/> 24,,<lb/> Que si les vaisseaux desd[its] Sujets ou habitans de<lb/> leurs
					Serenissimes Majestez de part et d'autre<lb/> estoient rencontrez faisant route
					sur les costes, ou en </p>
				<p> Seite 25 <lb/> pleine mer par quelque vaisseau de guerre de leurs<lb/>
					Serenissimes Majestez, ou par quelques vaisseaux armez<lb/> par des
					particuliers, lesd[its] vaisseaux de guerre ou Armateurs<lb/> particuliers pour
					eviter tout desordre demeureront hors de la<lb/> portée du canon, et pourront
					envoyer leurs chalouppes au bord<lb/> du vaisseau Marchand qu’ils auront
					rencontré et y entrer<lb/> seulement au nombre de deux ou trois hommes, a
					qui<lb/> seront montrées par le maistre ou Capitaine de ce Vaisseau<lb/> ou
					batiment, les lettres de mer, qui contiennent la preuve<lb/> de la proprieté du
					Vaisseau, et conceues dans la forme<lb/> inserée au présent traité; Et il sera
					libre au vaisseau<lb/> qui les aura montrées de poursuivre sa route sans
					qu'il<lb/> soit permis de le molester et fouiller en façon quelconque,<lb/> ou
					de luy donner la chasse, ou de l'obliger a se detourner<lb/> du lieu de sa destination.<lb/>
					<lb/> 25,,<lb/> Le Batiment marchand de l'une des parties qui<lb/> aura resolu
					d'aller dans un port ennemy de l'autre,<lb/> et dont le voyage et l'espece des
					marchandises de son<lb/> chargement seront justement soupçonnez, sera tenu
					de<lb/> produire en pleine mer, aussy bien que dans les ports<lb/> et rades non
					seulement ses lettres de mer, mais aussy<lb/> des certificats, qui marquent que
					ces marchandises<lb/> ne sont pas du nombre de celles qui ont esté deffendues </p>
				<p> Seite 26 <lb/> et qui sont enoncées dans l'article 19e de ce traité.<lb/>
					<lb/> 26,<lb/> Que si par l'exhibition des certificats susdits<lb/> contenant un
					Estat du chargement, l'autre partie y<lb/> trouve quelques unes de ces sortes de
					marchandises<lb/> deffendues et declarées de contrebande par le 19e article<lb/>
					de ce traité, et qui soient destinées pour un port de<lb/> l'obeissance de ses
					Ennemys, Il ne sera pas permis<lb/> de rompre, ni d'ouvrir les Escoutilles,
					caisses, coffres,<lb/> balles, tonneaux, et autres vases trouvez sur ce
					navire,<lb/> ni d'en detourner la moindre partie des marchandises<lb/> soit que
					ce vaisseau appartienne aux Sujets de la<lb/> France, ou a ceux de la Grande
					Bretagne, amoins que<lb/> son chargement n'ait eté mis à terre en la
					presente<lb/> des Juges de l'amirauté, et qu'il n'ait esté par eux<lb/> fait
					inventaire desd[ites] marchandises; Elles ne pourront<lb/> aussy estre vendues,
					echangées, ou autrement alienées<lb/> de quelque maniere que ce puisse estre,
					qu'après que<lb/> le procès aura esté fait dans les regles, et selon les<lb/>
					loix et les coustumes contre ces marchandises deffendues<lb/> et que les Juges
					de l'amirauté respectivement les<lb/> auront confisquées par sentence, à la
					reserve </p>
				<p> Seite 27 <lb/> neantmoins tant du vaisseau mesme que des autres<lb/>
					marchandises qui y auront esté trouvées, et qui en vertu<lb/> de ce traité
					doivent estre censées libres et sans qu'elles<lb/> puissent estre retenues sous
					pretexte qu'elles seroient<lb/> chargées avec des marchandises deffendues et
					encore moins<lb/> estre confisquées, comme une prise legitime et supposé<lb/>
					que lesd[ites] marchandises de contrebande ne faisant qu'une<lb/> partie de la
					charge, le Patron du vaisseau agreast,<lb/> consentit et offrit de les livrer au
					vaisseau qui les a<lb/> decouvertes, en ce cas, celuy-cy après avoir receu
					les<lb/> marchandises de bonne prise sera tenu de laisser aller<lb/> aussytost
					le bastiment, et ne l'empeschera en aucune<lb/> maniere de poursuivre sa route
					vers le lieu de sa<lb/> destination.<lb/>
					<lb/> 27,,<lb/> Il a esté au contraire convenu et accordé que tout<lb/> ce qui
					se trouvera chargé par les sujets et les habitans<lb/> de part et d'autre en un
					navire appartenant aux<lb/> Ennemys de l'autre bien que ce ne fut pas des
					marchan-<lb/> dises de contrebande, sera confisqué comme s'il
						apparten&lt;oit&gt;<note n="3" type="crit_app">Durch Falz
						abgeschnitten.</note> &nbsp;<lb/> à l'Ennemy mesme, excepté les marchandises
					et effets<lb/> qui auront esté chargez dans ce vaisseau avant la<lb/>
					declaration de la guerre, ou mesme depuis sa declaration<lb/> &nbsp; </p>
				<p> Seite 28 <lb/> pourvu que c'ayt esté dans les termes qui suivent,<lb/> à sçavoir
					de six semaines après cette declaration, si<lb/> elles ont esté chargées dans
					quelque port et lieu compris<lb/> dans 1’espace qui est entre Terreneuze en
					Norvegue<lb/> et les Sorlingues; De deux mois depuis les Sorlingues<lb/> jusqu'à
					la Ville de Gibraltar; de dix semaines dans la<lb/> mer Méditerranée, et de huit
					mois dans tous les autres<lb/> pays, ou lieux du monde, de maniere que les
					marchan-<lb/> dises des Sujets de l'un et de l'autre Prince tant<lb/> celles qui
					sont de contrebande, que les autres qui auront<lb/> esté chargées, ainsy qu'il
					est dit sur quelque vaisseau<lb/> Ennemy avant la guerre, ou meme depuis sa
					declaration,<lb/> dans les tems et les termes susd[its], ne seront en
					aucune<lb/> maniere sujetes à confiscation, mais seront sans<lb/> delay et de
					bonne foy rendues aux proprietaires, qui<lb/> les redemanderont, ensorte
					neantmoins qu'il ne soit<lb/> nullement permis, de porter ensuite ces
					marchandises<lb/> dans les Ports Ennemys, Si elles sont de contrebande.<lb/>
					<lb/> 28,,<lb/> Et pour pourvoir plus amplement à la seureté<lb/> reciproque des
					Sujets de leurs Serenissimes Majestez<lb/> afin qu'il ne leur soit fait aucun
					prejudice par les<lb/> vaisseaux de guerre de l'autre partie, ou par d'autre </p>
				<p> Seite 29 <lb/> armez aux depens des particuliers, il sera fait<lb/> defense à
					tous Capitaines des vaisseaux du Roy tres<lb/> Chrétien, et de la Reyne de la
					Grande Bretagne et à<lb/> tous leurs Sujets, de faire aucun dommage ou
					insulte<lb/> à ceux de l'autre partie, et au cas qu'ils y contreviennent<lb/>
					ils en seront punis, et deplus ils seront tenus, et<lb/> obligez en leurs
					personnes, et en leurs biens de reparer<lb/> tous les dommages et interets de
					quelque nature<lb/> qu'ils soient, et d'y satisfaire.<lb/>
					<lb/> 29,,<lb/> Et pour cette cause chaque Capitaine de vaisseaux<lb/> armez en
					guerre par des particuliers sera tenu et<lb/> obligé à l'avenir avant que de
					recevoir ses patentes<lb/> ou ses commissions speciales de bailler et
					donner<lb/> par devant un Juge competant caution bonne, et<lb/> suffisante de
					personnes solvables qui n'ayent aucun<lb/> interest dans led[it] vaisseau et qui
					s'obligent chacune<lb/> solidairement pour la somme de seize mil cinq
						cen&lt;t&gt;<note n="4" type="crit_app">Durch Falz
					abgeschnitten.</note>&nbsp;<lb/> livres tournois, ou de quinze cent livres
					Sterlings; et<lb/> si ce vaisseau est monté de plus de cent cinquante<lb/>
					matelots ou Soldats, pour la somme de trente trois mi&lt;l&gt; &nbsp;<lb/>
					livres tournois, ou de trois mil livres<lb/> Sterling pour repondre
					solidairement de tous les<lb/> &nbsp; </p>
				<p> Seite 30 <lb/> dommages et torts que luy, ses officiers, ou autres<lb/> etant à
					son service pourroient faire en leur course<lb/> contre la teneur du present
					traité et contre les Edits<lb/> faits de part et d'autre vertu du mesme
					traité<lb/> par leurs Serenissimes&nbsp; Majestez sous peine aussy<lb/> de
					revocation et de cessation desd[ites] patentes, et<lb/> commissions speciales.<lb/>
					<lb/> 30,,<lb/> Leurs Majestez susd[ites] tant d'une part que de<lb/> l’autre
					voulant respectivement traiter dans tous<lb/> leurs Etats les Sujets l'une de
					l'autre aussy favorablement<lb/> que s'ils etoient leurs propres Sujets
					donneront les<lb/> ordres necessaires et efficaces, pour faire rendre les<lb/>
					jugements et arrets concernant les prises dans la<lb/> Cour de l'amirauté, selon
					les regles de la justice et<lb/> de l'equité, et conformement à ce qui est
					prescrit<lb/> par ce traité, par des Juges qui soient au dessus<lb/> de tout
					soupçon et qui n'ayent aucun interest au<lb/> fait dont il est question.<lb/>
					<lb/> 31,,<lb/> Toutes les fois que les Ambassadeurs de Leurs<lb/> Majestez
					susd[ites] tant d'une part que de l'autre,<lb/> ou quelque autre de leurs
					Ministres publics, qui </p>
				<p> Seite 31 <lb/> resideront à la Cour de l'autre Prince se plaindront de<lb/>
					l'injustice des sentences qui auront esté rendues, Leurs<lb/> Majestez
					respectivement feront revoir et examiner de<lb/> nouveau lesd[its] jugemens en
					leur Conseil afin que l'on connoisse<lb/> avec certitude si les ordonnances et
					les precautions prescrites<lb/> au present traité auront esté suivies et
					observées. Leursd[ites]<lb/> Majestez auront soin pareillement d'y faire
					pourvoir<lb/> pleinement, et de faire rendre justice dans l'espace de trois<lb/>
					mois à chacun de ceux qui la demanderont, Et néantmoins<lb/> avant ou après le
					premier jugement, et pendant la revision<lb/> les effets qui seront en litige ne
					pourront estre en aucune<lb/> maniere vendus ni dechargez, Si ce n'est du
					consentement<lb/> des parties interessées, pour eviter toute sorte de dommage.<lb/>
					<lb/> 32,,<lb/> Lorsqu'il y aura procès meu entre ceux qui auront fait<lb/> des
					prises d'une part, et ceux qui les réclameront d'autre<lb/> part, et que
					lesd[its] Reclamateurs auront obtenu un jugement<lb/> ou arrest favorable,
					led[it] jugement ou arrest aura son<lb/> execution en donnant caution, non
					obstant l'appel de celuy<lb/> qui aura fait la prise à un juge Superieur ce qui
					n'aura<lb/> point de lieu, si la sentence est&nbsp; rendue contre les Reclamateurs.<lb/>
					<lb/> 33,,<lb/> Arrivant que des navires de guerre ou marchands
						contra&lt;ints&gt;<note n="5" type="crit_app">Durch Falz
						abgeschnitten.</note> &nbsp;<lb/> par tempeste ou autre accident, echouent
					contre des rochers<lb/> ou des<lb/>
				</p>
				<p> Seite 32 <lb/> resideront à la Cour de l'autre Prince se plaindront de<lb/>
					l'injustice des sentences qui auront esté rendues, Leurs<lb/> Majestez
					respectivement feront revoir et examiner de<lb/> nouveau lesd[its] jugemens en
					leur Conseil afin que l'on connoisse<lb/> avec certitude si les ordonnances et
					les precautions prescrites<lb/> au present traité auront esté suivies et
					observées. Leursd[ites]<lb/> Majestez auront soin pareillement d'y faire
					pourvoir<lb/> pleinement, et de faire rendre justice dans l'espace de trois<lb/>
					mois à chacun de ceux qui la demanderont, Et néantmoins<lb/> avant ou après le
					premier jugement, et pendant la revision<lb/> les effets qui seront en litige ne
					pourront estre en aucune<lb/> maniere vendus ni dechargez, Si ce n'est du
					consentement<lb/> des parties interessées, pour eviter toute sorte de dommage.<lb/>
					<lb/> 32,,<lb/> Lorsqu'il y aura procès meu entre ceux qui auront fait<lb/> des
					prises d'une part, et ceux qui les réclameront d'autre<lb/> part, et que
					lesd[its] Reclamateurs auront obtenu un jugement<lb/> ou arrest favorable,
					led[it] jugement ou arrest aura son<lb/> execution en donnant caution, non
					obstant l'appel de celuy<lb/> qui aura fait la prise à un juge Superieur ce qui
					n'aura<lb/> point de lieu, si la sentence est&nbsp; rendue contre les Reclamateurs.<lb/>
					<lb/> 33,,<lb/> Arrivant que des navires de guerre ou marchands
						contra&lt;ints&gt;<note n="6" type="crit_app">Durch Falz
						abgeschnitten.</note> &nbsp;<lb/> par tempeste ou autre accident, echouent
					contre des rochers<lb/> ou des<lb/> &nbsp; </p>
				<p> Seite 33 <lb/> ou des Eceuils aux costes de l'un ou de l'autre allie<lb/> qu'ils
					s'y brisent, et qu'ils fassent naufrage; Tout ce qui<lb/> aura esté sauvé des
					vaisseaux et de leurs apparaux, effets,<lb/> ou marchandises, ou le prix qui en
					sera provenu, le tout<lb/> estant reclamé par les proprietaires, ou autres
					ayant<lb/> charge et pouvoir d'eux sera restitué de bonne foy, en<lb/> payant
					seulement les frais qui auront esté faits pour les<lb/> sauver, ainsy qu'il aura
					esté reglé par l'une et l'autre partie<lb/> pour le droit de sauvement; sauf
					cependant les droits et<lb/> coustumes de l'une et de l'autre nation, et leurs
					Serenis-<lb/> simes Majestez de part et d'autre interposeront leur<lb/> autorité
					pour faire chastier severement ceux de leurs<lb/> sujets qui auront
					inhumainement profité d'un pareil<lb/> malheur.<lb/>
					<lb/> 34,,<lb/> Les sujets de part et d'autre pourront se servir de tels<lb/>
					avocats, Procureurs, Notaires, Solliciteurs et facteurs que<lb/> bon leur
					semblera, à l'effet de quoy ces mêmes avocats,<lb/> et les autres susd[its]
					seront commis par les juges ordinaires,<lb/> lorsqu'il sera besoin, et que
					lesd[its] Juges en seront requis.<lb/>
					<lb/> 35,,<lb/> Et pour la plus grande seureté&nbsp; et liberté du Commerce<lb/>
					et de la navigation, on est convenu en outre que ni le </p>
				<p> Seite 34 <lb/> Roy tres Chrestien, ni la Reyne de la Grande Bretagne<lb/> ne
					recevront dans aucun de leurs ports, rades, villes, ou<lb/> places des Pirates
					et des Forbans quels qu'ils puissent<lb/> estre, et ne souffriront qu'aucun de
					leurs Sujets, et Citoiens<lb/> de part et d'autre les recoivent et protegent
					dans ces mêmes<lb/> ports, les retirent dans leurs maisons, ou les aydent en
					façon<lb/> quelconque, mais encore ils feront arrester et punir toutes<lb/> ces
					sortes de Pirates et de Forbans, et tous ceux qui les auront<lb/> receus,
					cachez, ou aidez, des peines qu'ils auront meritées<lb/> pour inspirer de la
					crainte et servir d'exemple aux autres;<lb/> Et tous leurs vaisseaux, les
					effets, et marchandises enlevées<lb/> par eux et conduites dans les ports de
					l'un ou de l'autre<lb/> Royaume, seront arrestez, autant qu'il pourra s’en
					decouvrir<lb/> et seront rendues à leurs proprietaires, ou à leurs facteurs<lb/>
					ayant leur pouvoir, ou procuration par ecrit, après avoir<lb/> prouvé la
					proprieté devant les Juges de l'amirauté par<lb/> des certificats suffisants,
					quand bien mesme ces effets seroient<lb/> passez en d'autres mains par vente et
					generalement tous<lb/> les vaisseaux et marchandises de quelque nature
					qu'elles<lb/> soient qui seront prises en pleine mer, seront, conduites<lb/>
					dans quelque port de l'un ou de l'autre des deux Royaumes<lb/> et seront
					confiées à la garde des officiers de ce mesme port<lb/> pour estre rendues
					entieres au veritable proprietaire aussy-<lb/> tost qu'il sera duement et
					suffisament reconnu. </p>
				<p> Seite 35 <lb/> 36,,<lb/> Les vaisseaux de guerre de leurs Majestez de part
					et<lb/> d'autre et ceux qui auront esté armez en guerre par leurs<lb/> Sujets
					pourront en toute liberté conduire ou bon leur<lb/> semblera les vaisseaux et
					les marchandises qu'ils auront<lb/> pris sur les Ennemis, sans estre obligez de
					payer aucun<lb/> droit, soit aux Sieurs amiraux, soit aux autres juges
					quels<lb/> qu'ils soient sans qu'aussy lesd[ites] prises abordant et
					entrant<lb/> dans les ports de leursd[ites] Serenissimes Majestez tant
					d'une<lb/> part que de l'autre puissent estre arrestées ou saisies, ni<lb/> que
					les visiteurs, ou autres officiers des lieux puissent les<lb/> visiter et
					prendre connoissance de la validité desd[ites] prises;<lb/> En outre il leur
					sera permis de mettre à la voile en<lb/> quelque tems que ce soit, de partir et
					d'emmener les<lb/> prises au lieu porté par les Commissions ou patentes<lb/> que
					les Capitaines desd[its] navires de guerre seront obligez<lb/> de faire
					apparoir; et au contraire il ne sera donné azile<lb/> ni retraite dans leurs
					ports à ceux qui auront fait des<lb/> prises sur les Sujets de l'une ou de
					l'autre Majesté.<lb/> Mais y etant entrez par necessité de tempeste ou de
					peril<lb/> de la mer, on employera fortement les soins necessaires<lb/> afin
					qu'ils en sortent et s'en retirent le plutost qu'il sera possible<lb/> autant
					que cela ne sera point contraire aux traitez anterieurs<lb/> faits à cet egard
					avec d'autres Roys ou Etats. </p>
				<p> Seite 36 <lb/> 37,,<lb/> Leursd[ites] Majestez de part et d'autre ne
					souffriront<lb/> point que sur les costes, et dans les ports et les
					rivieres<lb/> de leur obeissance, des navires et des Marchandises des<lb/>
					Sujets de l'autre soient pris par des vaisseaux de guerre<lb/> ou par d’autres
					qui seront pourvus de patentes de quelques<lb/> Princes, Republique, ou villes
					quelconques, et au cas que<lb/> cela arrive, l'une et l'autre partie employeront
					leurs forces<lb/> unies pour faire reparer le dommage causé.<lb/>
					<lb/> 38,,<lb/> S'il survenoit à 1’avenir par inadvertance ou autrement<lb/>
					quelques inobservations, ou contraventions au present trait&lt;é&gt;<note n="7"
						type="crit_app">Durch Falz abgeschnitten.</note> &nbsp;<lb/> depart ou
					d'autre, l'amitié et la bonne intelligence ne sera<lb/> pas d'abord rompue pour
					cela, mais ce traité subsistera, et<lb/> aura son entier effet, et l'on
					procurera des remedes conve-<lb/> nables pour lever les inconveniens, comme
					aussy pour faire<lb/> reparer les contraventions, et si les sujets de l'un ou
					de<lb/> l'autre Royaume sont ris en faute, ils seront seuls puni&lt;s&gt;<note
						n="8" type="crit_app">Durch Falz abgeschnitten.</note> &nbsp;<lb/> et
					severement chastiez.<lb/>
					<lb/> 39,,<lb/> Que s'il est prouvé que celuy qui aura fait une prise ait<lb/>
					employé quelque genre de torture contre le Capitaine,<lb/> l'équipage, ou autres
					personnes qui seront trouvées dans<lb/> quelque vaisseau appartenant aux Sujets
					de l'autre part<lb/> en ce cas non seulement ce vaisseau, et les personnes<lb/>
					&nbsp; </p>
				<p> Seite 37 <lb/> marchandises, et effets quels qu'ils puissent estre seront<lb/>
					relachez aussytost et sans aucun delay, et remis en pleine<lb/> liberté, mais
					mesme ceux qui seront convaincu d'un<lb/> crime si enorme, aussy bien que leurs
					complices, seront<lb/> punis des plus grandes peines, et proportionnées à
					leur<lb/> faute; Ce que le Roy tres Chrestien el la Reyne de<lb/> la Grande
					Bretagne s'obligent reciproquement de faire<lb/> observer sans aucun egard pour
					quelque personne que ce soit.<lb/>
					<lb/> [Es folgen Formulare für Pässe und Seebriefe (bis S.41] </p>
				<p> Seite 38 <lb/> Le present traité sera ratifié par le Roy tres<lb/> Crestien etl
					la Reyne de la Grande Bretagne, el les<lb/> Ratifications en seront duement
					echangées à Vtrecht<lb/> dans l'espace de quatre semaines ou plustost si
					faire<lb/> se peut.<lb/> En foy de quoy Nous soussignez Ambassadeurs<lb/>
					Extraordinaires el Plenipotentiaires du Roy tres<lb/> Chrestien et de la Reyne
					de la Grande Bretagne<lb/> avons fait apposer les cachets de nos armes, fait
					à<lb/> Vtrecht le unzieme avril l’an mil sept cent treize.<lb/>
					<lb/> Huxelles&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;Joh.
					Bristol C: P: S:<lb/> Mesnager&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;Strafford<lb/>
					<lb/> [Es folgen die Vollmachten] </p>
				<p> Seite 39 <lb/>
				</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<listBibl>
				<bibl xml:id="a101">
					<title level="a">Theatrum Europaeum (1713-04-11)</title>
					<title level="m">Theatrum Europaeum, Band 20 (1713–1715) Aus: Dokumentenarchiv
						der Universitätsbibliothek Augsburg (Drucke vor 1900 / Historische
						Geschichtswerke).</title>
					<biblScope>
						<graphic xml:id="A1Pnr1"
							url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e72023017dc"/>
						<graphic xml:id="A1Pnr2"
							url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e7202846d1e"/>
						<graphic xml:id="A1Pnr3"
							url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e7202dce8d9"/>
						<graphic xml:id="A1Pnr4"
							url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e72033d7554"/>
						<graphic xml:id="A1Pnr5"
							url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e7203e91010"/>
						<graphic xml:id="A1Pnr6"
							url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e7203e91010"/>
						<graphic xml:id="A1Pnr7"
							url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e72043c0d90"/>
						<graphic xml:id="A1Pnr8"
							url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e72049093f2"/>
						<graphic xml:id="A1Pnr9"
							url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e7204e287d1"/>
						<graphic xml:id="A1Pnr10"
							url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e72056c1cba"/>
						<graphic xml:id="A1Pnr11"
							url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e7205c2d59a"/>
						<graphic xml:id="A1Pnr12"
							url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e72063c5aee"/>
						<graphic xml:id="A1Pnr13"
							url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e720693a068"/>
					</biblScope>
				</bibl>
			</listBibl>
		</back>
	</text>
</tei:TEI>
