<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>


<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0422">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1633-05-16" xml:id="t422" when-custom="1633 V 16" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-422-1-de.html">Änderung des
                    Vertrags von Eperjes durch den siebenbürgischen Fürsten Georg I. Rákóczi</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r4">Budapest MOL <note>Budapest MOL, Findbuch:<lb/>
                        <ref
                            target="https://www.eleveltar.hu/digitalis-tartalom?source=mnlscope&amp;ref=mnlscope::2016050"
                            >https://www.eleveltar.hu/digitalis-tartalom?source=mnlscope&amp;ref=mnlscope::2016050</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>MolBudapest Tractatus publici E 143 Fasz. 6 Nr. 23: Änderung des
                        Vertragstextes durch den siebenbürgischen Fürsten Georg I. Rákóczi,&nbsp;
                        (nach:) 1633 V 16 (zeitgleiche Abschrift)</p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la" xml:id="lan6">Latein</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p109">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4054835-1">
                    <name>Siebenbürgen</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc151">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4393577-1">Eperjes</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_448d7531651e7"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_448d75e10f7f8"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_448d76714a5a7"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_448d770e98be3"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_448d77a8c31dd"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr6">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_448d7831d5f47"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>Roderich Gooss, Österreichische Staatsverträge. Fürstentum Siebenbürgen. Wien
                    1911, S. 676-682. Monumenta comitiali regni Transsilvaniae IX,
                    S.333-336.&nbsp;</p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p> Art. 1 Fortgeltung Art. 2 und 9 des Kaschauer Friedens. Bestätigung früherer
                    Friedensabkommen. Assekurationen. Räuber und Vagabunden. <lb/>Art. 2 Fürstliche
                    Garnison in Ónod. Keine Übergabe an das Osmanische Reich. Mögliche Hinzuziehung
                    kaiserlicher Truppen im Kriegsfall. Einschränkung der königlichen Macht in Ónod.
                    <lb/>Art. 3 Modifikation der Treuereverse der in kaiserlichen Diensten stehenden
                    Siebenbürger. Der Kaiser muß auf die Formel „Salva tamen…“ verzichten. <lb/>Art.
                    4 Ausfolgung der Untertanen; dabei Ausschlußdes Ortes Székelyhidas. <lb/>Art. 5
                    Regelung von Ansprüchen. Ausgleich durch Rákóczi. Schwarzer Wald. </p>
                <p>Art. 6 Munkács geht für eine Inskription an den siebenbürgischen Fürsten und
                    seine Söhne. Es darf nicht zu Siebenbürgen geschlagen werden. <lb/>Art. 7 Máad.
                    <lb/>Art. 8 Auslieferung des Besitzes der Fürstinwitwe nur aus Munkács. Die
                    Entschädigungssumme von 100.000 Gulden wird innerhalb eines Jahre ausgezahlt.
                    <lb/>Art. 9. Resitutierung der Güter Prépostvárys und Csákys. Davon ausgenommen
                    bleibt Pécs. <lb/>Art. 10 Abänderung der Modalitäten für Großwardein u.a.
                    <lb/>Art. 11 Keine ungewohnten Lasten auf die ungarischen Besitzungen des
                    siebenbürgischen Fürsten. Art. 7 des Kaschauer Vertrages bleibt inkraft. <lb/>
                </p>
                <p>Bestätigung des Kauschauer Vertrages (Ausnahme: Art. 14. Erweiterung der
                    kaiserlichen Ratifikation (bona fide) <lb/>&nbsp; <lb/>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p> Hoc modo immutavit Diploma <lb/>Princeps Transylvaniæ et <lb/>ita habere
                    solicitavit. <lb/>
                </p>
                <p>&nbsp; </p>
                <p>Nr. 23 <lb/>Nos Stephanus Kovachoczÿ de Keörtvelyfaia Comes Comit[a]tus
                    Thorden[sis], Sedisque <lb/>Siculicalis &lt;M&gt;arus Supremus Capitaneus,
                    Ill[ustrissi]mi Principis Transylva- <lb/>niæ Cancellarius, Andreas de Kapi
                    Comes Comit[a]tus Colosien[sis], Regnique <lb/>Transylvaniæ Arendator, et
                    Consiliarÿ; Ladislaus de Balasha- <lb/>za, ViceComes Comit[a]tus Szolnok
                    mediocre[is]; Tabulæque Judiciariæ <lb/>eiusdem Ill[ustrissi]mi Principis
                    Transylvaniæ Assessor. Memoriæ com- <lb/>mendamus tenore præsentium
                    Significantes quibus expedit Univers[is]. <lb/>Quod cum post Pacificationem
                    Cassovien[sem] inter Sacratissimam <lb/>Cæsaream Regiamque Ma[jesta]tem, et
                    Ill[ustrissi]mum Principem, ac Dominum <lb/>dominum Georgium Rakoczÿ DEI gratia
                    Principem Transylvaniæ, <lb/>Partium Regni Hungariæ Dominum et Siculorum
                    Comitem, Dominum <lb/>Nostrum Clementissimum initam, quædam differentiæ et
                    Contrarie- <lb/>tates contra Contenta dicti Diplomatis Cassovien[sis] in his
                    partibus <lb/>Regni Hungariæ Superoribus, exortæ fuissent; Ad complanandas
                    <lb/>eiusmodi differentias, pacemque rursus et tranquillit[a]tem stabi-
                    <lb/>liendam, dignata est Sua Celsitudo, mutuo cum Sua Ma[jesta]te
                    <lb/>Cæsar[ea] consensus, conventui seu tractatui in Regiam liberam hanc
                    <lb/>Civ&lt;itat&gt;em Epperiesien[sem] indicto consentire. Ubi cum Nos prædicti
                    <lb/>Suæ Celsitudinis Commissarÿ ab una, parte verò ab altera Ill[ustrissim]us
                    et <lb/>Reverendissimus Sp[ectabi]les Mag[nifi]ci ac G[ene]rosi Domini Stephanus
                    Se&lt;nynyei&gt; <lb/>de Kis Sennie, Ep[isco]pus Jauriensis, Locique eiusdem
                    Comes perpetuus <lb/>et per Hungariam Aulæ Cancellarius Nicolaus Forgacz de
                    Ghymes <lb/>Eques Auratus, Comit[a]tus Barsien[sis] Supremus Comes Partium Regni
                    Hungariæ <lb/>Superiorum Generalis Capitaneus, Cubicularius, Stephanus Ostrosith
                    de <lb/>&lt;Gyletyncz&gt;,&nbsp; Thomas Mikulich de Brokunoucz Personalis
                    Præsen[tiæ] <lb/>in Judicÿs Locumtenens, et Caspar Tassÿ, &lt;…&gt;dem dictæ
                    Sacratissim&lt;æ&gt; <lb/>Cæsar[eæ] Regi&lt;æ&gt;que Ma[jesta]tis Consiliarÿ et
                    Commissarÿ convenissemus, post <lb/>varios ultro citroque Tractatus
                    habit&lt;o&gt;s, in nunc tandem, qui sequitur <lb/>modum, pacis et Concordiae
                    unionem devenimus inviolabiliter utrinque <lb/>observandum: <lb/>
                    <lb/>Primo. Sancitur ut Articuli Pacificationis Cassoviensis, Secundus et Nonus
                    <lb/>in omnibus suis punctis et clausulis in Vigore suo permaneant <lb/>pro
                    quorum et modernorum quoque firmiori observatione, Status <lb/>et ordines
                    Transylvaniæ, ut in prioribus Pacificationibus Niclspur- <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr2"/>
                <p>gen[si], Viennen[si] et Posonien[si] conclusum et effectuatum est, &lt;…&gt;
                    <lb/>Ma[jesta]tem assecurent. <lb/>De Prædonibus et Vagabundis Grassatoribus
                    conclusum est, ut tales statim <lb/>ad primam Capitaneorum, in Confinÿs utrinque
                    vel G[ene]ralis Capitanei <lb/>requisitionem (prævia Inquisitione iu&lt;x&gt;ta
                    Continentias novella- <lb/>rum Constitutionum si Nobilis fuer&lt;in&gt;t)
                    captiventur, et in Capti- <lb/>vit[a]te constituti purgent sese de obiectis,
                    Convicti verò sufficien- <lb/>tibus documentis, pro demeriti eorum ratione
                    puniantur. <lb/>
                    <lb/>Secundo. Annuit clementer Sua Ma[jes]tas, ut Arx Ónod Præsidio solius
                    <lb/>Principis teneatur, de qua assecurat Suam Ma[jesta]tem Dominus Prin-
                    <lb/>ceps, quod iam Turcis unquam nec per se, nec per suos tradet, <lb/>quin imò
                    omni conatu defendet. Cum Capitaneo et Præsidio Suæ Ma[jesta]tis
                    <lb/>Onodien[si] per suos Officiales bonam semper in omnibus ad Patriæ per-
                    <lb/>mansionem, et Conservationem defensionemque Arcis spectantibus cor-
                    <lb/>respondentiam habebit. Fideles Suæ Maj[esta]tis exinde non lædet, neque
                    ullo <lb/>damno afficiet. Præsidium autem domini Principis Juramento sit
                    <lb/>adstrictum Suæ quoque Ma[jesta]ti Tempore Obsidionis vel alicuius
                    <lb/>Insultes Capitaneum et Præsidium Suæ Ma[jesta]tis in Arcem intromittet.
                    Solu- <lb/>ta autem Obsidione, et Insult&lt;u&gt; amplius non existente,
                    Capitaneus et <lb/>Præsidium Suæ Ma[jesta]tis, illico ex Arce excedat, et Arx
                    solius <lb/>Domini Principis Præsidio inque Statu priori relinquantur. Ac ÿdem
                    <lb/>Capitaneus et Præsidiarÿ Suæ Ma[jesta]ti, in consuetos Domini Principis
                    &lt;pro&gt;ventus <lb/>sese non immisceant. Si quando autem ex filÿs Domini
                    Principis <lb/>aliqui, in Hungaria[m] sese ad residendum conferrent, tanquam
                    unus <lb/>ex Magnatibus Regni Hungariæ Arcemque ipsam in suam directionem
                    <lb/>reciperent in Suæ Ma[jesta]tis fidelitate existendo eo Casu directio et
                    <lb/>possessio Arcis in priorem Statum et Consuetudinem, in quo hactenus
                    <lb/>extitit, reducatur. <lb/>
                    <lb/>Tertio. De liberis utrinque servitÿs confirmatur Ar[ticu]lus Quintus
                    Pacifica- <lb/>tionis prioris hoc addito, quod si Dominus Princeps a Nobilibus
                    et <lb/>Magnatibus Transylvanis, Servitio Suæ Ma[jesta]tis hic obstrictis rever-
                    <lb/>sales habere voluerit in licitum quidem sit.&nbsp; hac &lt;…&gt; clausula
                    <lb/>&lt;…&gt;salibus inserta. Idem intelligatur ex parte quoque Suæ
                    Ma[jesta)tis <lb/>de Nobilibus et Magnatibus Hungaris in Transylvania
                    servientibus <lb/>Servitores autem Domini Prrincipis p[ro]pter quod servitÿs
                    eius <lb/>addicti sunt, o damno ab Officialibus Suæ Ma[jesta]tis afficiantur.
                    <lb/>Ita tamen ut in omnibus accomodent sese legibus et Consuetudinibus
                    <lb/>Regni. <lb/>
                    <lb/>Quarto. Subditi harum partium, per Comitem &lt;q&gt;uondam Stephanum
                    Bethlen Junior[em] <lb/>et Dawidem Zolyomi abducti, si qui in Bonis dictorum
                    condam Stephani <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr3"/>
                <p>Bethlen Junioris, et Davidis Zolyomi in Ditione domini Principis exis-
                    <lb/>tentibus reperti per dominos suos terrestres fuerint, eorundem resti-
                    <lb/>tutionem, ad requisitionem Dominornm terrestrium, Dominus Princeps
                    <lb/>serio mandabit. <lb/>
                    <lb/>Quinto. Prætensiones Cameræ Suæ M[ajesta]tis Scepusien[sis] Domino Princeps
                    complanabit <lb/>et præcipuè quoad p[&lt;rae&gt;]tensionem
                    Debrecziniens&lt;ium&gt; attinet, eorum æquas <lb/>prætensiones, si quas
                    habebunt, diligenter intelliget, et quod æqui- <lb/>tas &lt;….&gt; Justitiae
                    suadebit, illud per hominess, tam à parte <lb/>sua, quam Cameræ Scepusien[sis]
                    denominandos, primo quoque tempore <lb/>faciet. Item Decimas Pagorum
                    pro&lt;…&gt;us Nadudvar in Comit[a]tu <lb/>Biharien[si] existentium, in eo Statu
                    reliquet, p[ro]ut in Tractatu Caro- <lb/>lien[si] decisum fuit. Ubi autem Camera
                    Decimas Pagorurm illorum <lb/>in Arendam elocaret, Dominus Princeps habeat in ÿs
                    præemption[em]. <lb/>Negocium Sylvae Nigrae cum antiqua controversia sit, pace
                    DEO <lb/>volente conclusa revideatur per Commissarios utrinque quantocyus
                    <lb/>fieri poterit, ordinandos, et quod aequum ibi visum fuerit, illud
                    <lb/>observetur. <lb/>
                    <lb/>Sexto. Si quidem Dominus Princeps gratissima Sua Studia et obsequia
                    <lb/>summo affecta pollicetur Suæ Ma[jesta]ti omni occasione &lt;….&gt;
                    <lb/>efficereque ut hanc benignit[a]tem in se optimè collatam Sua Ma[jes]tas
                    <lb/>experiatur. Ideo Sacra quoque Sua M[ajes]tas&nbsp; benignè confisa
                    <lb/>hanc liberalit[a]tem suam memori grataque mente à Domino Principe
                    <lb/>reponendam Arcem Munkachiensem cum omnibus suis bonis <lb/>et pertinentÿs
                    quibuslibet, Domino Principi eiusque filÿs <lb/>Georgio et Sigismundo vita eorum
                    durante in Centum Quinqua- <lb/>ginta pro p[rae]tenso Jure suo, super
                    addendisque quamprimum post <lb/>permutationem Diplomatum à Domino Principe
                    paratis in pecu- <lb/>nÿs Quinquaginta Millibus, et sic in toto pro Ducentis
                    Millibus <lb/>florenis Hungaricalibus clementer inscribit et impignorat, ea </p>
                <p>sub Conditione, ut ipsis viventibus, ne Capitalis quidem Summæ <lb/>depositione
                    redimi possi. Illis vero &lt;é&gt; vivis sublatis, ab <lb/>hæredibus et
                    Successoribus, vel quibus legaverint, non aliter, qua[m] <lb/>depositis ducentis
                    florenorum millibus, auferri redimique possit. <lb/>Hoc etiam per
                    express&lt;u&gt;m addito et declarato, quod Munka- <lb/>chium nunqua[m] ullo sub
                    quæsito colore aut p[rae]textu ad Tran- <lb/>sylvaniam applicabit, applicareque
                    et incorporare clam vel <lb/>palam intendet. Subditis Suæ Ma[jesta]tis exinde
                    non nocebit neque <lb/>profugos et malefactores illuc recipiet. <lb/>
                    <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr4"/>
                <p>Septimo. Dominus Princeps Oppidum Máád Relictae condam Melchioris <lb/>Alaghy
                    remittat possidendum cum omnibus pertinentÿs et proventibus <lb/>præsentibus et
                    futuris, Sacra quoque Sua&nbsp; Ma[jes]tas Collationem <lb/>per D[ominum] condam
                    imperatorem Rudolphum Secundum Parenti Domini <lb/>Principis factam, clementer
                    confirmare, ratificareque dignabitur <lb/>in omnibus punctis et clausulis.
                    Totumque et omne Jus suam <lb/>Regiam in perpetuum Domino Principi et fratri
                    Beius domino Comiti <lb/>Paulo Rákóczÿ Judici Curiæ Suæ Regiæ Successoribusque
                    et poste- <lb/>ritatibus ipsorum utriusque Sexus Univer[sis] conferet cum
                    Evictione <lb/>sufficienti, non obstante eo etiam, si cuipiam Bona Regecziana
                    <lb/>Ma[jes]tas Sua inscripsisset. In Casu autem mortis Dominæ Alaghi- <lb/>anæ,
                    statim et defacto p[rae]sente ViceComite aut uno Judice Nobilium
                    <lb/>Comit[a]tus Zemplinien[sis] proprÿs authoritatibus Dominus Princeps
                    p[rae]dictusque frater eius et hæredes vel Successores eorum, p[rae]dictum
                    Oppidum <lb/>Máád cum omnibus pertinentÿs sub suis veris metis et antiquis
                    <lb/>Limitibus de Jure et ab antiquo ad illud pertinentibus apprehendere
                    <lb/>possint et valeant. Pro firmiori autem Successions p[rae]dicta <lb/>domina
                    Alaghiana statim et defacto duos Colonos, unum pro Domino <lb/>Principe, alterum
                    pro Comite Paulo Rakoczy, cum pertinentÿs <lb/>ad easdem Domos Coloniales
                    spectantibus in dicto Oppido Máád tra- <lb/>dat sine tamen p[rae]iudicio
                    Educilli et Macelli. Et insuper eos assecu- <lb/>ret, quod nihil ex Bonis et
                    Pertinentÿs Oppido eius abalienabit <lb/>neque eadem Bona desolari aut
                    deteriorari permittet. Ea verò <lb/>quæ domina vidua p[ro]prÿs pecunÿs per se
                    vel cum Domino Marito <lb/>suo coëmisset, maneant eidem et Successoribus
                    Legatarÿsque integra. <lb/>
                    <lb/>Octavo. Ad benignam Ma[jesta]tis Suæ Cæsar[eæ] et Regiæque requisitionem
                    Dominus <lb/>Princeps Sernissimæ Principissæ Brandeburgicæ, omnes eius res
                    <lb/>mobiles et Clenodia in Arce Munkachiensi existentia (exceptis rebus <lb/>et
                    Clenodÿs per dictam Principissam Domino Principi promissis) statim <lb/>post
                    Diplomatum permutationem restituet. De debitis verò quæ Principissa <lb/>domina
                    Principi in pecunia parata mutuo debit et de quibus Obligato- <lb/>rias habet
                    (dempta pecuniæ Summa ratione Oppidi et Bonorum <lb/>Vinez) pro Arce vero
                    Fogarasien[si] et Bonis ad eandem spectan[tibus], atque <lb/>pro p[ro]ventibus
                    eiusdem Arcis et Bonorum hucusque p[er]ceptis, sexaginta <lb/>Millia florenorum
                    hungaricalium (defalcatis tamen ex ea Summa <lb/>si quæ Bona Principissa alÿs
                    inscripsisset). Pro p[ro]ventibus autem Arcis <lb/>et Bonorum Munkachiens[is] à
                    die prima Mensis Augusti Anni Domini <lb/>Millesimi Sex[centesi]mi Trigesimi
                    Primi hucusque perceptis Qadraginta <lb/>Millia florenorum hungaricalium, et hæc
                    omnia intra Spatium duodecim <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr5"/>Mensium, sive decursum unius integri Anni, à die
                    permutationis Diplo- <lb/>matum computanda, Dominæ Principissæ deponet et
                    persolvet, Ita <lb/>tamen ut domina Principissa Monetas eadem Valore acceptet,
                    quo <lb/>in partibus Regni Hungar[iae] superioribus currunt. Si quæ autem ex
                    <lb/>rebus Argenteis vel Aureis, materÿsque per Dominum Principem <lb/>ablata
                    fuissent, de ÿs etiam nominatim Principissæ sub eodem <lb/>termino satisfaciet. <lb/>
                    <lb/>Nono. Mag[nifi]corum Sigismundi Præpostvarÿ et Stephani Chiakÿ Bona Univer-
                    <lb/>sa restituet, respectu Authorit[a]tis et interpositionis Suæ Ma[jesta]tis,
                    Excep- <lb/>ta portione in Péc, quæ Illustrissimam Dominam Principissam
                    <lb/>optimo Jure concernit. <lb/>
                    <lb/>Decimo. De Bonis Ep[isco]patus Varadien[sis] cum in Tractatu Caroliensi ita
                    conclusum <lb/>sit, ut quando Usus p[rae]fatorum Bonorum ex utraque parte suffi-
                    <lb/>cienter sit comp[ro]batus, ideo manere debere utramque partem in usu
                    <lb/>hactenus ob&lt;serv&gt;ato. Itaque Art[icu]lus ille maneat imposterum etiam
                    <lb/>in suo Vigore, ita tamen ut utraque pars ab antiquo usu non <lb/>recedat.
                    De Pago Beregh Joannes Bogdanÿ procedat secundum <lb/>Jura et Constitutiones
                    Regni, de Pago verò Kolÿ p[ro]cedat secun- <lb/>dum Jura Transylvaniæ et
                    Articulus &lt;…&gt; de Violentÿs <lb/>&lt;adictos&gt;. Uti etiam hæredes
                    Magnifici quondam Casparis Horvat <lb/>de Vegla, quibus Judicium, et Justicia à
                    parte Domini Prin- <lb/>cipis impendetur in consensus Judicium &lt;…&gt;.
                    Privilegia <lb/>autem Domini Comitis Joannis Drugeth de Homonna per Dominum
                    <lb/>Principem quæcunque p[er] manibus eius sunt, integrè restituantur,
                    <lb/>sufficienti per eundem Dominum Comitem Joannem Drugeth p[rae]stita
                    <lb/>Quietantia, de non impetendo amplius Domino Principe eiusque <lb/>hæredibus
                    ratione quorumcunque Privilegiorum suorum. <lb/>Vin&lt;i&gt;am Hétszölö vocatam,
                    eodem Jure quo defunctus quondam <lb/>Princeps Gabriel possedit, defacto Domina
                    Principissa, tanquam <lb/>legatum Mariti sui, Collegio Alben[si] restituat. <lb/>
                    <lb/>Undecimo. Bonorum Domini Principis in Hungaria existentium condigna
                    <lb/>ratio habebitur, ne damnis ab insolenti Milite afficiantur. <lb/>Salvo
                    tamen Septimo Articulo Pacificationis et Clausulis. <lb/>
                    <lb/>Denique Conclusum est, ut Universis offensis et Iniurÿs, si quæ post
                    <lb/>initam Transactionem Cassoviensem, usque ad Tractatus <lb/>huiusque
                    conclusione quovis modo utrinque forte contigissent, perpetua <lb/>oblivione
                    utrinque consopitis et annihilatis, obliteratisque <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr6"/>prioris Pacificationis Articuli, Puncta, Clausulæ (excepto
                    A[rticu]lo <lb/>decimo quarto) de quibus hic vel mentio facta non est, vel
                    specialis <lb/>aliqua in hoc Diplomate immutatio eorum non habetur, omnes et
                    singuli <lb/>omniaque et singula in eis contenta, in suo Vigore Salva et integra
                    <lb/>permansisse et permanere debere intelligantur, defactoque permaneant.
                    <lb/>Imò Virtute huius Transactionis denuò renovata sint, habeantque <lb/>et in
                    futurum robur suæ firmit[a]tis. Prout conclusimus, concorda- <lb/>mus, in
                    unionemque pacis stabiliendæ devenimus cum Ablegatis <lb/>Sacræ Cæsar[eæ]
                    Regiæque Ma[jesta]tis, ad ratificationem Ill[ustrissi]mi Domini
                    <lb/>Transylvaniæ Principis Domini Nostri Clementissimi, Harum <lb/>Nostrarum
                    Vigore et Testimonio l[ite]rarum mediante. Datum in Libera <lb/>Regiaque
                    Civitate Epperiensi die 6. Mensis Maÿ Anno D[omi]ni 1633. <lb/>
                    <lb/>Nos itaque quibus a Natura institutoque Nostro nihil charius po-
                    <lb/>tiusque unquam fuit, quam Saluti et tranquillitati populorum <note n="1"
                        type="crit_app">Randbemerkung: hoc modo postulavit Principis
                        ratification[em] à Sua Majestate, et Sua Majestas noluit acceptare (verba)
                        ac bona fide, qui&lt;.&gt; nec constitutiones Regni secus confirmat quam sub
                        verbo Regio.</note> Nobis <lb/>Divinitus commissorum consulere.
                    P[rae]scriptos universos et singulos Ar[ticu]los <lb/>ac omnia et Singula in ÿs
                    contenta, ex certa Nostra Scientia <lb/>et animo bene deliberato acceptamus,
                    approbamus, ratificamus et <lb/>confirmamus. Assecurantes sæpedictum Dominum
                    Principem, eiusque <lb/>Successores legitimos Transylvaniæ Principes in Verbo
                    Nostro Cæ- <lb/>sareo et Regia ac bona fide, quod p[rae]scriptos Universos
                    Ar[ticu]los in <lb/>omnibus suis punctis et clausulis, tam Nos ipsi
                    observabimus, <lb/>quam etiam per alios subditos Nostros cuiuscunque Status et
                    Conditionis <lb/>sint, observari faciemus. Ad quod observandum etiam Successores
                    <lb/>Nostros legitimos Hungariæ Re&lt;…&gt;, quos v[&lt;ideli&gt;]cet Transactio
                    ista concernere <lb/>dignoscitur, obligatos esse volumus. Harum N[ost]rarum
                    Manus Nostræ <lb/>subscriptione roboratarum Vigore et Testimonio L[ite]rarum
                    mediante. Datum …. &nbsp; <lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>
