<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0043">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1658-02-18" xml:id="t43" when-custom="1658 II 18" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-43-1-de.html"
                    >Präliminarvertrag von Tåstrup/Kopenhagen</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r26">Stockholm RA <note>Stockholm, Riksarkivet, Digitalisat:<lb/>
                        <ref target="https://sok.riksarkivet.se/bildvisning/R0000274_00001"
                            >https://sok.riksarkivet.se/bildvisning/R0000274_00001</ref></note></repository>
                <msDesc>
                    <p>Schwedisches Reichsarchiv, Stockholm: Originaltraktater med främmande makter:
                        Danmark No. 15 A. Fredspreliminärer i Tostrup. 18 Febr. 1658. <lb/></p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sv-da" xml:id="lan12">schwedisch-dänisch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p32">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4010877-6">
                    <name>Dänemark</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p99">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4077258-5">
                    <name>Schweden</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="l29">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/141522-0">Tåstrup</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_439042adb26f7"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_439042dde5b65"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_439043245a991"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4390436800369"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_439043c2e3438"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr6">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_439043fd0c6b8"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr7">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_439045f79c768"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>Danmark-Norges Traktater 5, S. 215-218 (schwed. Fassung). </p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Art. 1 Ewiger Frieden und Wiedererrichtung der Freundschaft zwischen beiden
                    Reichen. Generalamnestie. <lb/>Art. 2 Wiederrufung aller gegeneinander
                    gerichteten Allianzen mit anderen Mächten. <lb/>Art. 3 Künftig kein Abschluß
                    gegeneinander gerichteter Allianzen mit anderen Mächten. <lb/>Art. 4 Keine
                    Passage feindlicher Kriegsflotten durch Öresund oder Großen Belt. <lb/>Art. 5
                    Bestätigung des Friedens von Brömsebro [1645]. <lb/>Art. 6 Beitritte weiterer
                    Mächte zu Friedensvertrag nur mit Zustimmung beider Partner. <lb/>Art. 7
                    Schwedische Schiffe mit Seepaß passieren zollfrei durch Öresund und Großen Belt.
                    Schwedische Güter auf ausländischen Schiffen passieren zollfrei nach Ausweis
                    ihrer Bescheinigungen. <lb/>Art. 8 Schweden erhält als Ersatz für Kriegsschäden
                    und die zu räumenden Gebiete die Provinzen Halland, Schonen, Blekinge, Bornholm
                    und Bohuslen. <lb/>Art. 9 Dänemark tritt das Lehen Trondheim an Schweden ab.
                    <lb/>Art. 10 Schweden gibt alle besetzten Gebiete in Dänemark, Norwegen und
                    Schleswig-Holstein zurück und verzichtet auf alle Ansprüche auf die Grafschaft
                    Delmenhorst sowie auf Dithmarschen. <lb/>Art. 11 Freilassung aller Gefangenen
                    beider Seiten ohne Lösegeld. <lb/>Art. 12 Abzug der schwedischen Armee bis zum
                    2. Mai [1658]. <lb/>Art. 13 Alle Stände und Bewohner der abgetretenen Gebiete
                    behalten ihre Rechte und Privilegien sowie ihr Eigentum wie vorher. <lb/>Art. 14
                    Restitution aller von Dänemark besetzten Gebiete sowie dreier von Dänemark
                    beschlagnahmter Schiffe an Schweden. <lb/>Art. 15 Abtretung der geistlichen und
                    weltlichen Gerichtsbarkeit Dänemarks über Besitzungen auf der Insel Rügen an
                    Schweden. <lb/>Art. 16 Übergabe der Festungen ohne Geschütze und Munition.
                    Abtransport von Geschützen und Munition geregelt. <lb/>Art. 17 Die dänische
                    Genugtuung an den Herzog von Gottorf geschieht in einem eigenen Vertrag.
                    <lb/>Art. 18 Graf Korfitz Ulfeldt wird für den Verlust seiner Einkünfte
                    entschädigt, erhält seine Güter zurück und kann mit seiner Familie nach Dänemark
                    zurückkehren. Seine Gemahlin erhält ihren Titel zurück. <lb/>Art. 19 Eine
                    dänische Schmähschrift wird nicht mehr verlegt oder verkauft. <lb/>Art. 20
                    Dänemark überläßt Schweden je 2000 Mann Fußtruppen und 2000 Berittene.
                    <lb/>Unterschrieben und besiegelt von den Bevollmächtigten beider Seiten
                    zusammen mit den französischen und englischen Vermittlern. <lb/></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p>Danmark. <lb/>No. 15, A. <lb/>Fredspreliminärer i Tostrup. <lb/>18. Febr. 1658. </p>
                <pb facs="#FacsPnr2"/>
                <p>18. Febr: 1658. <lb/>puncter hwar effter Fredsfordraget med danmark <lb/>warit
                    uprettat. </p>
                <pb facs="#FacsPnr3"/>
                <p>Puncter hvoreffter, begge Nordische Kronerß fuldmegtige <lb/>Commissarier ere
                    forligte och offverenßkomne, dermed dend <lb/>Orlog och Mißforstand at bilegge
                    som imellom begge Rigerne <lb/>waret haffver. <lb/>
                    <lb/>1. <lb/>Schal hereffter imellom begge Konninger och Rigerne, saa <lb/>och
                    dets indbÿggere; were och bliffve, en rigtig och ewigwaren[-] <lb/>de Fred, saa
                    at hereffter ophører all irring och mißforstand <lb/>och uenighed, och derimod
                    igien oprettiß et got fortrouligt, <lb/>stadigt Wendschab, fred och enighed, och
                    saaleediß, wed en <lb/>General Amnistie, forgiettiß och gandsche udslettiß alt
                    <lb/>hvad paa begge sider, saa wel før som udi warende krig <lb/>kand were
                    forløbbet. <lb/>
                    <lb/>2. <lb/>At paa begge sider renunceris hviß alliancer som kun- <lb/>de were
                    giorde, enten af Parterne til præjuditz. <lb/>
                    <lb/>3. <lb/>At hereffter den ene ingen alliance giør imod den anden,
                    <lb/>heller udi nogen maader assisterer den andenß finder. <lb/>
                    <lb/>4. <lb/>At begge Parterne forhindre, saa wit mest muligt er, at <lb/>ingen
                    fintlig Orlogsflode, passerer igiennem Sundet och <lb/>Belt ind udi Østersøen. <lb/>
                    <lb/>5. <lb/>Bremsebrouiß Tractater forbliffver udi deriß forrige <lb/>krafft
                    och fulde vigeur, saa wit der ved diße Tracta- <lb/>ter ike forandriß. <lb/>
                    <lb/>6. <lb/>Hvilke Konger eller Republiquer, Potentater eller <lb/>Fÿrster, som
                    begierer udi denne Fred at indsluttiß, dee <pb facs="#FacsPnr4"/>haffve det hoß
                    begge kongerne at søge. <lb/>
                    <lb/>7. <lb/>Alle Svendsche Schibe som tilhører Svendsche Undersaater <lb/>at
                    passere giennem Øresundet och Belt frie foruden <lb/>nogen Tolds erleggelse
                    visitation eller certification, <lb/>naar dee alleniste, paa H[an]s K[ongelig]
                    M[aÿeste]ts af danmarks Toldboe <lb/>rigtig Søepaß fremwiser; menß med Svendsche
                    godtz Schibet <lb/>och indladet, udi fremmede Schibe, forholdiß det hereffter
                    som <lb/>tilforn, at dee schall haffve rigtig certificationer effter Brem-
                    <lb/>sebrouiß pacters indhold, hvorved dee sig for Tolden och <lb/>anden
                    besvering kand befrie. <lb/>
                    <lb/>8. <lb/>Giffviß H[an]s K[ongelig] M[aÿeste]t af Sverrig til Satisfication
                    imod dee <lb/>occuperede landers affstaaelse, saawelsom erlidene schader udi
                    <lb/>denne krig, Halland, Bleging, Schaane, dißligeste Boring- <lb/>holm, med
                    dets underliggende øer, saa ochsaa Bahus Slott och <lb/>Lehn i Norge, med ald
                    dets Höiheder och Rettigheder och apper- <lb/>tinencier, intet undertagendiß,
                    ligesom det kronen danmar&lt;k&gt; <lb/>hidindtil, brugt och nÿt haffver. <lb/>
                    <lb/>9. <lb/>Sammelediß cederis, Ko[ngelig] M[aÿeste]t och Kronen Sverrig af
                    Ko[ngelig] M[aÿeste]t <lb/>och Kronen danmark, Trundhiemß lehn med alle sine
                    <lb/>appertinencier, som dertil med rette henhører, och der- <lb/>til hørt
                    haffver, til lands och wandß, at incorporeris <lb/>Sverrigiß Krone til ewindelig
                    eÿendom. <lb/>
                    <lb/>10. <lb/>H[an]s K[ongelig] M[aÿeste]t Af Sverrig haffver derimod at
                    restituere <lb/>alle[1]<note type="crit_app" n="1">alle: vor Zeilenanfang in
                        Margine.</note> dee lande och Festinger, som H[an]s M[aÿeste]t sig udi
                    warende </p>
                <p>
                    <pb facs="#FacsPnr5"/>feide haffver bemegtiget, were sig udi danmark, Norge,
                    <lb/>Sleswig, Holstein och Greffschafft Pinnenberg. I lige <lb/>maader afstaar
                    H[an]s K[ongelig] M[aÿeste]t Af Sverrig, for sig och <lb/>sine effterkommere,
                    alle dee prætentioner och rettigheder, som <lb/>H[an]s M[aÿeste]t ratione
                    Ducatus Bremensis haffver eller kand <lb/>haffve paa det Grefschafft delmenhorst
                    och ditmerschen. <lb/>
                    <lb/>11. <lb/>dißligeste schal alle Fanger paa begge sider, Höie och <lb/>Lauffe
                    aff hvad stand och condition dee och were kand <lb/>foruden all rantzion, Strax
                    leedige och løsgiffviß. <lb/>
                    <lb/>12. <lb/>H[an]s K[ongelig] M[aÿeste]t Af Sverrigeß Armee, schal ud af
                    H[an]s <lb/>K[ongelig] M[aÿeste]ts af danmarks lande, ded første och snariste
                    <lb/>muligt kand were, och i ded seniste inden den 2 Maÿ <lb/>sig begiffve, och
                    imedlertid, schal dee nÿde deriß nøtørf- <lb/>tig underholding, dog at der
                    holdiß god ordre och disciplin. <lb/>
                    <lb/>13. <lb/>Er bevilget at alle Standerne Adel saavelsom Uadel <lb/>Geistlig
                    och Werslig udi dee, wed diße Tractater bort- <lb/>giffne lande och lehne i
                    danmarch och Norge schal <lb/>nÿde dee samme loffve och privilegier, (saawit dee
                    <lb/>ike kand stride imod dee fundamental constitutio- <lb/>ner af kronen
                    Sverrig; ellerß loffviß, af K[ongelig] M[aÿeste]t udi <lb/>Sverrig deriß
                    privilegier snarere wilde formere end <lb/>formindsche,) som dee hidindtil hafft
                    haffver och for sig <lb/>och deriß effterkommere, beholde hviß gods och eÿendom
                    <lb/>som dennem enten Wed Arf, Kiøb, Pant eller i an- <lb/>dre maader med rette
                    kand tilkomme. <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr6"/>14. <lb/>H[an]s K[ongelig] M[aÿestet] Af Sverrig schal och
                    restitueris alle dee <lb/>lande och platzer, som udi Warende Feide ere bleffne
                    <lb/>occuperede, och kronen Sverrig afhendiget, hvor dee och <lb/>kunde vere
                    beliggendiß, saavelsom ochsaa, dee 3 Svend- <lb/>sche Schibe som Ved Krigens
                    begÿndelse udi Sundet ere <lb/>bleffne anholdene, schal effter certifications
                    ludelse, med <lb/>deriß lading eller dets billig Werd, i lige maade bliffve
                    <lb/>restituerede. <lb/>
                    <lb/>15. <lb/>Afstaaiß til H[an]s K[ongelig] M[aÿeste]t Af Sverrig, all den
                    Juris- <lb/>diction, Geistlig och Verslig, saawit H[an]s K[ongelig] M[aÿeste]t
                    Af dan- <lb/>march haffver, til ded godtz paa lante Rÿen. <lb/>
                    <lb/>16. <lb/>Festningerne schal paa begge sider offverleffveriß foruden
                    <lb/>nogen Støker och munition, saavel dee, som udi denne <lb/>Krig ere bleffne
                    erobrede, som dee andre der ved Tracta- <lb/>terne affstaaiß, och bønderne udi
                    dee lehne, hvor samme <lb/>Festinger ere beliggende, were pligtige samme Stoker
                    <lb/>och munition til Stranden at fremføre, hvor ded best <lb/>och beleiligst
                    kand bliffve indschibet. <lb/>
                    <lb/>17. <lb/>Hertugen af Holstein, schal H[an]s K[ongelig] M[aÿestet] Af
                    danmarch <lb/>giffve effter billighed, contentement, hvorom med hannem
                    <lb/>sielf schal Tracteris och sluttiß. <lb/>
                    <lb/>18. <lb/>loffviß ochsaa hermed, at Gref Ulfeld schal schee restitu-
                    <lb/>tion af sit godtz och løsøre saa och indkomsten der af <lb/>fra den tid
                    Commissarierne ded til sig annammet haff&lt;ver&gt; <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr7"/>och intil denne dag, och schal det hannem vere frit for
                    <lb/>samt hanß Greffinde, SvarModer, Børn Venner och <lb/>Tienere at bugge och
                    boe udi danmarch, frie och siker <lb/>hvor hannem och dennem løster; dee lehne
                    som Gref <lb/>Ulfeld och hanß Søn, nemlig Hirschholm, Munkelie <lb/>och S[an]ct
                    Hanß Kloster udi Norge med forlehnt haffver <lb/>weret, haffver dee effter
                    forlehnings breffwe[2] at nÿde <lb/>och beholde, och hanß Gemahl, hindiß
                    tilbørlig titel, ful- <lb/>komen at restitueris. <lb/>19. <lb/>Den udgangene
                    Manifest schal igien afschaffiß och ike <lb/>mere opleggiß och selgis. <lb/>20.
                    <lb/>H[an]s K[ongelig] M[aÿeste]t Af danmark loffver ochsaa at offver- <lb/>lade
                    til hanß K[ongelig] M[aÿeste]t af Sverrig toutusende, til Hest <lb/>och
                    toutusende til fods. <lb/>
                    <lb/>At dette offvenschreffne som af begge Parterß fuldmeg- <lb/>tige
                    Commissarier loffvet er, trÿggeligen schal holdeß, <lb/>haffver tillige med oß
                    Her Mediatorerne af H[an]s K[ongelig] M[aÿeste]t <lb/>af Frankrig och H[an]s
                    Høihed Protecteuren Af Engeland <lb/>Dette til widnißbÿrd underschreffven och
                    forseilet. <lb/>udi Tostrup den 18 Februarij; 1658. <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>[4 Lacksiegel über Heftschnur] <lb/>
                    <lb/>
                </p>
                <p>Le cheualier&nbsp;&nbsp;de Terlon.&nbsp;&nbsp;&nbsp; Ph. Meadowe.&nbsp; Jo.
                    Gerstorff&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Christen Skiel </p>
                <p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;
                    P[ro]p[r]ia.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; subscr[ipsi] [2] breffwe: statt
                    breffwer mit gestrichenem r am Schluß. </p>
                <lb/>
                <p>&nbsp; </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl xml:id="a21">
                    <title level="a">Theatrum Europaeum (1658-02-18)</title>
                    <title level="m">Theatrum Europaeum, Band 8 (1657-1660) Aus: Dokumentenarchiv
                        der Universitätsbibliothek Augsburg (Drucke vor 1900 / Historische
                        Geschichtswerke).</title>
                    <biblScope>
                        <graphic xml:id="A1Pnr1"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e5ac9aca05f"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr2"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e5aca1a6db7"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr3"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e5aca87410e"/>
                    </biblScope>
                </bibl>
                <bibl>Laursen, in: Danmark-Norges Traktater 5, S. 221-225.Sundberg, Svenska freder
                    och stillestånd, S. 272 f.</bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
