<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0050">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1615-05-06" xml:id="t50" when-custom="1615 V 6" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-50-1-de.html">Erster Tyrnauer
                    Vergleich (Budapest)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r4">Budapest MOL <note>Budapest MOL, Findbuch:<lb/>
                        <!--   <ref target="https://www.eleveltar.hu/digitalis-tartalom?source=mnlscope&ref=mnlscope::2015762">https://www.eleveltar.hu/digitalis-tartalom?source=mnlscope&ref=mnlscope::2015762</ref>-->
                    </note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>[Transkriptionsgrundlage:] MolBudapest E 143 Fasz.1&nbsp;Nr. 44 18.V.1615:
                        Ratifikation des siebenbürgischen Fürsten Gabriel Bethlen, Karlsburg 1615 V
                        18 (kollationierte Abschrift). <lb/>HHStAWien AUR 1615 V 18: Ratifikation
                        der siebenbürgischen Stände, Karlsburg 1615 V 18. <lb/>
                    </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la" xml:id="lan6">Latein</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p12">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4043271-3">
                    <name>Oesterreich</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p109">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4054835-1">
                    <name>Siebenbürgen</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="l6">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4696475-7">Tyrnau</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449150b61677e"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_44915127f0e5c"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_44915185b737e"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449151fe3e88e"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4491525dca0de"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr6">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449152c2dc084"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr7">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4491534deae3b"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr8">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449153bb349ca"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr9">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4491542c54ca2"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>Gooss, 437- 456. Monumenta Hungariae Historica. Comitiali Regni Transsylvaniae
                    VII, T&#246;rv &#233;s Okiratok, XXIV, b (Ausz&#252;ge). Katona, X/29, S.
                    583-592. Mon. Hung. Hist. Dipl. IV, S. 115-121. Uj magyar muzeum (1859), I,
                    S.433ff. <lb/></p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Wiederherstellung Friede und Eintracht. Unterhändler.] <lb/>Siebenbürgen entsagt
                    einer Lösung von Ungarn; es schließt sich keiner antihabsburgischen Allianz an.
                    Siebenbürgen behält alle Freiheiten. Rechte Bethlens. <lb/>Die siebenbürgischen
                    Stände erhalten das freie Wahlrecht. Privilegien <lb/>Bethlen unterstützt den
                    Kaiser gegen alle Feinde (Ausnahme: Osmanen). <lb/>Der Kaiser garantiert die
                    Einhaltung des Wiener Friedens. Freie Religionsausübung. <lb/>Restitutionen.
                    <lb/>Freier Handel. <lb/>Freilassung politischer Gefangener. <lb/>Bestimmungen
                    dazu. <lb/>Sonderfälle (Drugeth, Hommonay) <lb/>Regelung von Ansprüchen.
                    <lb/>Ansprüche Anna Paloczys. <lb/>Bistum Varad. <lb/>Ungarische
                    Rechtsgrundlagen bleiben in Siebenbürgen und den Partes bestehen.
                    <lb/>Bestätigung durch ungarischen Reichstag. <lb/>Regelungen für Siebenbürger
                    Sachsen. <lb/>Haiduken. <lb/>Bestrafungen. <lb/>István Kendi (Amnestie).
                    <lb/>Rückerstattungen in den Partes. Czernfalva. <lb/>Dito. Ferenc Dároczi.
                    <lb/>Dito. Thomas Bosnyak. <lb/>Dito Komitat Maramuresch. <lb/>Dito Festung
                    Hunyad. </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p>[Beiblatt:] </p>
                <p>Conditiones et Articuli Pacis <lb/>inter &lt;.&gt;n&lt;uic&gt;mu[m] Imper.um
                    Matthiam et <lb/>Ill[ustrissimu]m Betthlen Gaborem stabilita per <lb/>utriusque
                    Commissarios in libera civitate <lb/>Tyrnaviensi 6 Maij Anno 1615 <lb/>Confecti
                    e conlusi, atque à pro&lt;...&gt; <lb/>by deinde Magnatibusque et caeteris
                    <lb/>universis Statibus ac Ordinibus <lb/>Trium Nationum Regni Transylvaniae
                    <lb/>et regni Hungaiae eidem subiectarum <lb/>in civitate Alba Julia in generali
                    <lb/>congregatione 18 May eiusdem, eiusdem <lb/>annis, approbati et subscripti
                    <lb/>1615 </p>
                <p>&nbsp; </p>
                <p>[Anm.: Text in HHStAWien. 1615 18. May. Ratification des Friedens <lb/>zwischen
                    K. Mathias und dem Siebenbürg. Fürsten Gabriel Bethlen von den <lb/>Siebenbürgi.
                    Ständen <lb/>Dat. Albæ Juliæ. 18. May A.° 1615]. </p>
                <pb facs="#FacsPnr2"/>
                <p>Transactio <lb/>Cum Principe Transylva- <lb/>niæ Gabriele Battohrij inita. </p>
                <p>Nos Gabriel Betthlenn, Dei gratia Princeps Transsyl- <lb/>vania, partium Regni
                    Hungariæ Dominus, et Siculourum Comes </p>
                <p>Memoriæ commendamus tenore pr[æsen]tium si[gnifi]cantes quibus expedit
                    <lb/>universis. Quod cum Sacr[atissi]ma Cæsarea Regiaque M[aies]tas, Dominus
                    meus <lb/>Clementissimum, ad tollendas non ita pridem subortas differentias pa-
                    <lb/>cemque et Concordiam stabiliendam, aliquoties a nobis requisita, cer-
                    <lb/>tos suos pacis, et concordiæ amantes Commissarios, in liberam Civi-
                    <lb/>tatem Tÿrnavien[sem] ablegare dignata fuisset; quo nos etiam ex clemen-
                    <lb/>ti Suæ Ma[jes]t[a]tis præmonitione, tam n[ost]ro, quam Statuum, et Ordinum
                    <lb/>Trium Nationum Regni n[ost]ri Transsylvaniæ numinibus, no[str]or pariter
                    <lb/>Legatos, et Commissarios submittentes, ac ex utraque parte cum literis
                    <lb/>Plenipotentionalibus, modo sufficienti comparentes, ibique certas pacis et
                    <lb/>concordiæ Conditiones inter se conclusissent, quas ex utraque parte vi-
                    <lb/>gore Plenipotentionalium confirmandas in sese assumsissent, Nobisque
                    <lb/>debito modo, et tempore præsentari fecissent; quæ quidem Conditiones
                    <lb/>et Articuli in hunc sequuntur modum. </p>
                <p>Nos Franciscus Forgach de Ghÿmes, Sacræ Romanæ <lb/>Ecclesiæ Præsbÿter,
                    Cardinalis, Archiep[isco]pus Strigonien[sis], Primas Hun- <lb/>Gariæ, Legatus
                    natus summus et Secretarius, Cancellarius Joan[nes] <lb/>à Molard, Liber Baro in
                    Reinegh et Drosendorff, intimus Consilij <lb/>Bellici Præses, Civitatis
                    Wiennen[sis] Supremus Capitaneus, et Cubicularius, <lb/>Paulus Jacobus,
                    D[omi]nus à Stahrembergh in Schönpüchell Cubicularius; <lb/>Petrus de Rewa
                    Thurocien[sis], Curiæ Regiae in Hungaria Magister, <lb/>Sacræque eiusdem Regni
                    Coronae Conservator. Ladislaus Pethe de He&lt;th&gt;es <lb/>Thornen[sis], Cameræ
                    Hungaricæ Præfectus. Michael Czobor de Czobor <lb/>Szentmihaly, Eques Auratus,
                    et Franciscus Daroczÿ de Dereghneö de <lb/>Beregh Comitatuum Comites, et Cameræ
                    Scepusien[sis] Præfectus, Sac[ratissi]mæ <lb/>Cæsareæ Regiæque ma[ies]t[a]tis,
                    Domini n[ost]ri clementissimi Consiliarij, et ad </p>
                <p>
                    <pb facs="#FacsPnr3"/>Tractatum ab Eadem Ma[ies]t[a]te Sacr[atissi]ma, cum
                    dominis Legatis Ill[ust]r[issi]mi domini <lb/>Gabrielis Betthlenn, Statuumque et
                    Ordinum Transylvaniæ delegati Com- <lb/>missarij. Damus pro memoria tenore
                    præsentium &lt;significan&gt;tes quibus ex- <lb/>pedit universis. Quod cum
                    proximè præteritis disturbijs Transylvani- <lb/>cis, ac novis mutationibus, nonæ
                    difficultates, ob rumorum quo- <lb/>rundam circum ductiones, inter
                    Sacr[atissi]mam Cæs[are]am Regiamque ma[jes]t[a]tem <lb/>et Transylvanos,
                    fuerint emersæ, ex quibus tandem graviores sub- <lb/>secutæ sint differentiæ, ut
                    ex parte Suæ ma[ies]t[a]tis, tractus terrarum <lb/>cum Arcibus Husztt, et
                    Keöwar, et Comitatu Maramarusien[si], à par- <lb/>tibus Transsylvan[or]um in
                    manus Suæ ma[jes]t[a]tis devenerant, qua de <lb/>re cum multis ijsque solennibus
                    Legationibus, humiliter ac demis- <lb/>se Sua Ma[jes]tas Cæsar[ea] atque Regia,
                    ab ipso d[omi]no Gabriele de Betth- <lb/>lenn, tum verò statibus et ordinibus
                    identidem fuisset requisi- <lb/>ta, Sua Majestas Cæsarea Regiaque publicae
                    quieti Reg[nor]um et <lb/>tranquillitati, clementer et gratiose consultum
                    volens, nos tanquam <lb/>certos suos Legatos, et Commissarios designavit,
                    locumque hac <lb/>Liberam nempe Civitatem Suæ ma[ies]t[a]tis Tÿrnavien[sem], quo
                    ex parte etiam <lb/>domini Gabrielis Betthlenn, Statuumque et Ordinum Trium
                    Nationum <lb/>Regni Transylvaniae Legati, Ma[gnifi]ci, Gen[ero]si, Eg[reg]ij,
                    Prudentes, et Circumsp[ecti] <lb/>Simon Pechy de Zentersebeth Cancellarius;
                    Sigismundus Sarmasza- <lb/>gy de Keöwesd; Franciscus Balassy Senior de Weczke,
                    Universitatis <lb/>Siculorum Generalis, Sedisque Siculicalis Udvarhely
                    Cap[ita]neus, Consiliarij d[omi]ni <lb/>Gabrielis Betthlenn, Thomas Borsos de
                    Marosvasarhely, Tabulæ Ju- <lb/>diciariæ Assessor, Joannes Rhen&lt;er&gt;,
                    Mag[iste]r Civium Cibinien[sium], et Pau- <lb/>lus Weres, Senator primarius
                    Segeswarien[sis], Liber[ar]um Civitatum, cum <lb/>literis Plenipotentionalibus
                    sufficienter instructi, ex utraqua parte compa- <lb/>rentes in hisce punctis,
                    modis, et rationibus, in unionem devenimus. Quod Transylvaniæ Status et Ordines
                    maneant in libera electione eorum <lb/>Domini, et idem Electus,&nbsp; et
                    Provincia, ad observationem Tyrnaviensium <lb/>Articulorum astringantur. </p>
                <p>Transylvaniam, aut partes ditioni eius subiectas, præsidiaque, et Confinia
                    <lb/>in eisdem habita, nunquam à Corona Regni Hungariæ abalienabunt, <lb/>sed
                    o[mn]ia et singula toto studio facultate, et conatu conservabunt, et retinebunt, </p>
                <pb facs="#FacsPnr4"/>
                <p>neque contra Suam m[ajes]t[a]tem, eiusque legitimos successores Reges Hungariæ,
                    et <lb/>Regnum Augustissimamque Domum Austriacam, Regna et Provincias <lb/>cum
                    quibus Suæ ma[jes]t[a]tes singularia pacta habent, o unquam tempore
                    <lb/>aversam, vel hostilem prætensionem habebunt, aut contra Regni Hun-
                    <lb/>gariæ libertates et Privilegia, quietem, et tranquillitatem, palam vel
                    <lb/>occulte, quidquam molientur, aut per alios fieri patientur, aut ad di-
                    <lb/>tiones, decimas, Tri[cesi]mas, aliosque proventus Regios, et &lt;qua&gt;
                    ad&nbsp; Regnum <lb/>Hungariæ pertinentia, um Jus prætendent, aut se in haec,
                    per se <lb/>vel alios, sine prævio&nbsp; Suarum Ma[jes]t[a]tum clemen[tissi]mo
                    assensu immisce- <lb/>bunt, partesque Regni Hungariae, quarum D[omi]nus
                    Betthlenn D[omi]nus <lb/>nuncupatur, eo, et non ampliori Jure possideat, quam a
                    prædeces- <lb/>soribus Suæ Ma[jes]t[a]tis Hungariæ Regibus concessæ fuerunt. </p>
                <p>Quod Sacr[atissi]ma Cæsarea Regiaque m[ajes]tas, vicissim pro se et suis
                    successoribus, <lb/>legitimis Regibus Hungariæ, et Regnum, in necessitatibus
                    requi- <lb/>rentibus supradicto modo electis, nec non Transsylvaniæ similiter
                    <lb/>contra omnes hostes, salvo Articulo præcedente, auxiliaturos esse obli-
                    <lb/>gantur, atque Tran[ssylva]niam in antiquis Juribus, Privilegijs, et alijs
                    ad <lb/>eandem spectantibus conservabunt, nihilque palam, vel occulte, in con-
                    <lb/>trarium facient, statuent, aut per alios fieri patientur. </p>
                <p>Omnium Statuum, et Ordinum tam Hunga[ro]rum, quam Sicu[lo]rum, et Saxon- <lb/>um,
                    à Divis quondam Regibus, et Imperatoribus atque Principi- <lb/>bus ipsis collata
                    Privilegia, antiquæ consuetudines et libertates salvæ, <lb/>integræ, et
                    inviolatæ conservabuntur, nec ullo modo turbabuntur, <lb/>et si quæ collapsæ
                    fuerint, restituentur. </p>
                <p>Quod idem D[omi]nus Betthlenn, et Successores sui legitimè electi, una cum
                    <lb/>Statibus et Ordinibus Provinciæ, et partium Hungariæ Suæ Ma[jes]t[a]ti,
                    <lb/>Suis Successoribus legitimis; Regno Hungariæ, quandocunque neces- <lb/>sum
                    fuerit, contra omnes e[or]um hostes, excepto Turca, omni ope auxilio,
                    <lb/>viribus et fidelitate aderunt; et ubi opus; et tempestive requisiverint,
                    <lb/>Exercitum Suæ m[ajes]t[a]tis, et Successorum in Tran[ssylvan]iam et Partes
                    Hun- <lb/>gariæ intromittent et disponent. </p>
                <p>Quod Wiennensem pacificationem in omnibus suis punctis; et clausulis, qua </p>
                <pb facs="#FacsPnr5"/>
                <p>tenus liberæ electioni non præiudicat; observabunt, et Juxta illam liber
                    <lb/>Religionis usus relinquetur. Suæque ma[jes]t[a]tis fidelibus, Arces, Jura
                    posses- <lb/>Sionaria, aliaque præter viam Juris, aut reditus in Provincia
                    habentibus, <lb/>in exilium actis, adempta Jure revideantur, et legitima
                    executio fiat. </p>
                <p>Profugi, et coloni in Transsylvaniam, et partes annexas, ob damna, et maleficia
                    <lb/>Illata, et commissa, sese recipientes, ad requisitionem Suæ m[aies]t[a]tis,
                    eiusdemque <lb/>Successo[ru]m, et Regnicolarum Officialium, et Capitaneo[rum],
                    comperta rei verita- <lb/>te, absque omni difficultate remittentur, eisque am
                    securitatem in illis <lb/>locis commorandi, utrinque in posterum à tempore huius
                    Tractatus, et <lb/>Confirmationis subministrabunt. </p>
                <p>Quod Commercia, transitus, Legationes, et missiones, ultro citroque tam hinc in
                    <lb/>Transylvaniam, quam illinc in has partes, sine ullo impedimento, et
                    <lb/>Controversia, secundum antiquum observatum usum libere permittantur.
                    <lb/>Stipendiarijs autem militibus liber transitus utr&lt;ou&gt;bique cum
                    praevio Suæ <lb/>Ma[jes]t[a]tis consensu, ad stipendia merenda, concedatur. </p>
                <p>Arrestationes, tam in Hungaria, Austria, et alijs Suae ma[jes]t[a]tis Regnis, et
                    Pro- <lb/>vincijs, quam in Transsylvania, et partibus sibi concessis, omnino
                    pro- <lb/>hibeantur, sed quaelibet partium earum arrestationum loco, sua Jura,
                    co- <lb/>ram suo competente Judice, Jure mediante prosequatur. </p>
                <p>Suae m[aies]t[a]tis fideles, aut in Hungaria, aut Transsylvania possessionati,
                    vel <lb/>Capitanei, vel privati quicunque, qui tempore h[oru]m disturbiorum,
                    penes Suam <lb/>Ma[jes]t[a]tem manentes, in receptione Arcium et bonorum operam
                    suam impen- <lb/>dissent, utr&lt;o&gt;bique parcatur, et adempta ipsis bona,
                    quae apud manus <lb/>domini Betthlenn sunt, mox restituantur, si autem alijs
                    collata essent, Ju- <lb/>re requirantur. </p>
                <p>Ut Arces Huszt et Keöwar, cum omnibus suis tormentis, armamentarijs,
                    <lb/>rebusque quibus libet in eisdem habitis, ac bonis etiam possessionarijs ad
                    Ar- <lb/>ces pertinentibus, et quibusvis utilitatibus, cum Comitatu, Salisque
                    fodina <lb/>Maramarusien[si], manibus prædicto[rum] d[omi]no[rum]
                    Comissario[rum] Transsylvanien[sium] <lb/>assignentur. </p>
                <p>Ratione Nagybanya Sua Ma[jes]tas Suis Juribus insistit. </p>
                <p>Domini Georgij Drugeth de Homonna, et alio[rum] quo[rum] intererit Jus et præ- </p>
                <pb facs="#FacsPnr6"/>
                <p>tensio ad Arcem Husztt, intra Anni spatium; ascitis horsu[m] penes Provinciæ
                    <lb/>Transsylvaniæ Juris consultis, et Judicibus ordinarijs, Tribus Suæ
                    ma[ies]t[a]tis <lb/>Commissarijs, et Prothonotario, omnibus apellationibus,
                    alijsque Juridicis <lb/>Remedijs, et prorogationibus seclusis, in Urbe
                    Claudiopoli intra Annum <lb/>Jure revideatur. Solutio vero adiudicati intra
                    subsequens Triennium, <lb/>et inclusive quatuor Annor[um] spacio, plenarie fiat. </p>
                <p>Liberum porrò relinquitur etiam ante exactum p[ræ]declaratum Judiciarium
                    <lb/>Terminum utrinque prætensionum har[um] causa inita, via amicabili u-
                    <lb/>trinque convenire. </p>
                <p>Identidem circa Relictæ quondam Principis Gabrielis Bathorij Annæ Pa- <lb/>lochay
                    prætensionem observetur,&nbsp; cui interea usque ad totalem, finalemque
                    <lb/>decisionem, et contentationem de residentia competenti D[omi]nus Betthlenn
                    <lb/>et Provincia providere teneantur. </p>
                <p>Super bonis Ep[isco]patus Waradiensis semper libere possessis iam distractis,
                    etiam <lb/>sub hoc Commissionis Termino in oppido Karoly, cum cæteris quærelis
                    <lb/>sub peculiari consignatione comprehensis, ad festum Nativitatis S[ancti]
                    Jo- <lb/>annis Baptistæ, et alijs subsequentibus diebus, ex qualibet partium
                    <lb/>sex, et in universum duodecim adscitis, et admissis horsum Commissa-
                    <lb/>riis decidetur. Interea temporis, utraque pars Attestationes suas, et
                    <lb/>comprobationes, quibus locus dandus erit, procurent; et producant. </p>
                <p>Literæ quævis Testimoniales, et aliæ causales capitulor[um], Judicum ordinario-
                    <lb/>rum, et Magistrorum prothonotario[rum] Regni Hungariæ in Transsyl-
                    <lb/>vania, similiter Transylvaniensium, partiumque ei annexarum <lb/>in
                    Hungaria, coram quibus&lt;vis&gt; Judicibus, et Justiciarijs in vigore
                    <lb/>conserventur, et acceptentur ubique. </p>
                <p>Confirmatio Articulorum Tyrnaviæ nunc conclusor[um], Sua M[aies]tas, ut in
                    <lb/>primitus celebranda Hungariæ Diæta fiat, curatura est. </p>
                <p>Nationis Saxonicæ aliorumque Suæ ma[jes]t[a]tis obligatorias habentium debitum,
                    <lb/>dominis Commissarijs Sacræ Cæsareæ ac Regiæ ma[jes]t[a]tis in parata
                    <lb/>pecunia mutuo datum, iuxta &lt;Articulos&gt; Viennen[ses] Sua Ma[jes]tas
                    persolvi <lb/>mandabit. </p>
                <pb facs="#FacsPnr7"/>
                <p>Quod si posthac Hungariæ vel Transylvaniæ Haydones, contra publicam Re-
                    <lb/>gnorum Tranquillitatem, et Tyrnavienses Articulos aliquid molirentur,
                    <lb/>aut violentias exercere præsummerent, dominus Bethlen, Successores sui,
                    <lb/>et Provincia obstricti sint adversus illos consurgere, arma summere, eos
                    op- <lb/>rimere, et pro delictis suis tanquam publicæ pacis Turbatores vigore
                    <lb/>Tractatus condignis poenis punire, et satisfactionem convenientem <lb/>ab
                    ijs exigere. Sua m[ajes]tas etiam requisita mandabit, ut comperta rei
                    <lb/>veritate, tales per Capitaneos et Officiales compescantur, et puniantur, et
                    <lb/>si necessum fuerit, etiam coniunctis viribus sopiantur et deleantur. </p>
                <p>Similiter publicos Prædones, fures et latrones hinc inde commeantes, officia-
                    <lb/>les, ac viarum custodes punire teneantur severissime, rebus tamen fur-
                    <lb/>to ablatis, et depredatis, semper et ubique ad quos pertinere compertum
                    <lb/>fuerit restitutis. </p>
                <p>Ad intercessionem D[omi]norum Commissariorum, offerunt se domini Legati, quod
                    <lb/>dominus Stephanus Kendy, securé Transsylvaniam ingredi possit, do-
                    <lb/>minum Betthlen requirat debite, et sic in Transsylvania, bona sua
                    <lb/>patrimonialia omnia recipiat, quæ autem hac ratione consequi non
                    <lb/>posset, et quæ extra patrimonialia essent, Jure &lt;guarat&gt;<note
                        type="crit_app" n="1">Auch &lt;querat&gt; möglich.</note>. </p>
                <p>Possessio Czernaffalva in districtu Keöwarien[si] existens, apud dominum Mi-
                    <lb/>chaelem Ankrayter, Salvo Jure&nbsp; alieno relinquatur. </p>
                <p>Bona fidelium Ma[jes]t[a]tis Cæsar[eis] ob fidelit[a]tem suis M[ajes]t[a]tibus
                    præstitam, ut <lb/>pote Magnifici domini Francisci Daroczy Zekelhidiana,
                    violenter <lb/>à Boczkaio adempta, quorum restitutio in Wiennen[sibus] quoque
                    Articulis <lb/>conclusa fuerat, ut absque aliquo Juridico processu spoliato
                    ,simpli- <lb/>citer restituantur, dignum censetur. Offerunt se domini Legati a-
                    <lb/>pud dominum Betthlenn, et Regnicolas intercessuros, ut sive per mo-
                    <lb/>dum compositionis, mox sub ingressum domi[no]rum Commissari[or]um, qua non
                    <lb/>succedente, in breviori termino de lege concesso, sive celebrentur octavæ
                    <lb/>sive non, sub Comitijs causa determinetur. </p>
                <p>Bona Coniugis Mag[nific]i domini Thomae Bosnyak Baioniensia violenter ablata,
                    itidem <lb/>in brevi termino Jure revideantur et restituantur. </p>
                <p> </p>
                <p> </p>
                <pb facs="#FacsPnr8"/>
                <p>Sunt bona in Comitatu Maramaros precise Suam ma[jes]t[a]tem Cæsar[eam] ac Re-
                    <lb/>giam concernentia, ante etiam ad rationem Suæ ma[jes]t[a]tis possessa, quæ
                    <lb/>ut de cætero etiam iuxta immunitates consuetas, ad rationem Suæ
                    ma[jes]t[a]tis <lb/>libere possideantur, tempore Arcium restitutionis in
                    effectum dedu- <lb/>cendum. </p>
                <p>Arx Hunyad, et ad eandem pertinentia bona, à Magnifico domino Stephano
                    <lb/>Thörök, non ita pridem adempta, ut per amicabilem initam superinde
                    <lb/>compositionem restituatur, aut vero in brevi termino revideatur,
                    <lb/>Dominus Betthlenn, et Provincia curabunt. </p>
                <p>In cuius rei fidem et certitudinem à principio statim huius Tractatus no-
                    <lb/>minati domini Commissarij, et Legati utriusque partis communi con-
                    <lb/>silio statuerunt, ut pro recognitione, et Confirmatione Sac[rissim]ae
                    Cæsar[eæ] <lb/>Ma[jes]t[a]ti præscripti Articuli quam citissime offerentur, qua
                    de causa etiam <lb/>Ill[ust]r[issi]mus Dominus Gabriel Betthlen, et Provincia,
                    Legatos suos quam <lb/>primum fieri poterit, ad Sacr[issi]mam Cæsar[eam]
                    Ma[jes]t[a]tem ablegabunt, ut præ- <lb/>notati Articuli omnes, certis
                    indubitatisque literis, sigillis, partiumque <lb/>Suæ ma[jes]t[a]tis, domini
                    Betthlenij, et Provinciæ subscriptionibus, et Juramen- <lb/>tis muniantur, et
                    confirmentur. Actum in Libera Civitate Tyrna <lb/>vien[si] sexta die mensis May,
                    Anno, Millesimo, Sexcen[tesi]mo, Decimo quinto. </p>
                <p>
                    <lb/>Nos itaque præscriptos omnes Articulos, inter Sacr[issimam] Cæsar[eam]
                    <lb/>Regiamque ma[jes]t[a]tem, Regnum Hungariæ, et Nos, Statusque et Ordi-
                    <lb/>nis Trium Nationum Regni n[ost]ri Transsylvaniæ, et partium Hun- <lb/>Gariæ
                    eidem subjectarum, per n[ost]ros pariter et &lt;eorum&gt; Legatos, modo
                    <lb/>supranotato conclusos, et præsentibus hisce n[ost]ris literis de verbo ad
                    <lb/>verbum insertos, ac omnia, et singula in eisdem conten[ta], approbamus,
                    <lb/>ratificamus, et confirmamus. Promittentes n[ost]ro Successorumque
                    n[ostrorum] <lb/>legitimorum Transsylvaniæ Principium, nomine in verbo n[ost]ro
                    Principali <lb/>et bona fide mediante, quod praescriptos Articulos; ac omnia; et
                    sin- <lb/>gula in eisdem contenta; tam nos ipsi Sancte; et inviolabiliter obser-
                    <lb/>vabimus, quam etaim per omnes subditos n[ost]ros, et alios q[uor]um
                    intererit, </p>
                <pb facs="#FacsPnr9"/>
                <p>observari faciemus, ac ad observationbem e[or]um omniu[m] etiam successores
                    <lb/>n[ost]ros legitimos Transslyvaniæ Principes, et Regnum obligatos esse
                    volumus <lb/>in perpetuum. In cuius rei fidem ac testimonium, pr[æsen]tes
                    <lb/>hasce l[ite]ras n[ost]ras quas manu n[ost]ra subscripsimus, et sigillo, quo
                    ut Prin- <lb/>ceps Transsylvaniæ utimur, munivimus, præliberatæ Sacr[issimæ]
                    Cæsar[eæ] <lb/>Regiæque ma[jes]t[a]ti, Eiusque successoribus legitimis Regni
                    Hungariæ Regi- <lb/>bus et Regno, dandas duximus et concedendas. Datum in Civi-
                    <lb/>tate n[ost]ra Alba Julia die decima octava mensis May, Anno <lb/>Domini
                    Millesimo Sexcentesimo, Decimo Quinto. </p>
                <p>Gabriel Betthlenn mp </p>
                <p>In similo Status et .&lt;...&gt; Trium <lb/>Nationum Transsylvan[ium] sub
                    sigillis <lb/>Et chirographis dedixerunt literas </p>
                <p>Simon Pechy Cancellarius mp </p>
                <p>&nbsp; </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl>Czettler, Die Au&#223;enpolitik der siebenb&#252;rgischen F&#252;rsten im 16.
                    und 17. Jahrhundert, in: Ungarn-Jahrbuch 11 (1980/81), S. 91-122. Volkmer, Das
                    F&#252;rstentum Siebenb&#252;rgen 1541-1691, Kronstadt-Heidelberg 2002, S.
                    136-138. <lb/></bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
