<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0058">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1634-09-20" xml:id="t58" when-custom="1634 IX 20" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-58-1-de.html">Allianzvertrag
                    von Frankfurt/M.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r22">Paris AAE <note>Trait&eacute;s et Accords de la France:<lb/>
                        <ref
                            target="http://www.diplomatie.gouv.fr/traites/affichetraite.do?accord=TRA16340002"
                            >http://www.diplomatie.gouv.fr/traites/affichetraite.do?accord=TRA16340002</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>AAE Paris: M.A.E. Trait&#233;s. Multilateraux 16340002, Trait&#233;
                        d'alliance, -Francfort, 20. septembre 1634 (UI). <lb/></p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr" xml:id="lan4">französisch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p37">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4018145-5">
                    <name>Frankreich</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p135">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4664745-4">
                    <name>Konföderierte Reichsstände (Heilbronner Bund)</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p99">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4077258-5">
                    <name>Schweden</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="l36">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4018118-2">Frankfurt/M.</placeName>
            </place>
        </listPlace>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>Sverges Traktater V:2, S. 241-245. <lb/>
                </p>
                <p> DUM VI/1,&nbsp;S. 78. </p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Der franz&#246;sische K&#246;nig unterst&#252;tzt die Interessen seiner
                    Alliierten und greift deshalb in den Krieg ein unter bestimmten Bedingungen: </p>
                <p>1.&nbsp;Gemeinsame Erkl&#228;rung zur freien Aus&#252;bung der katholischen
                    Religion in allen eroberten und noch zu erobernden Gebieten
                    <lb/>2.&nbsp;Vereinbarung gegen welche Feinde gek&#228;mpft wird
                    <lb/>3.&nbsp;Kein Friedensschluss ohne Zustimmung des Vertragspartners
                    <lb/>4.&nbsp;Loyale Ausf&#252;hrung des obig Vereinbarten <lb/>5.&nbsp;Freie
                    Passage &#252;ber den Rhein <lb/>6.&nbsp;Gemeinsame Gebietseroberungen
                    <lb/>7.&nbsp;Die Konf&#246;derierten setzen alle ihre Kr&#228;fte gegen den
                    Feind ein <lb/>8.&nbsp;Generalkommando f&#252;r Frankreich
                    <lb/>9.&nbsp;Gegenseitige Unterst&#252;tzung <lb/>10.&nbsp;Katholische Prinzen
                    sollen auf die eigene Seite gezogen oder neutralisiert werden <lb/>-
                    Schlie&#223;lich Aufruf die Gefahren f&#252;r Frankreich im Rahmen zu halten
                    <lb/>- Geltung dieser Bedingungen auch wenn der franz&#246;sische K&#246;nig die
                    Konf&#246;derierten nur mit Truppen und Geld unterst&#252;tzt
                    <lb/>Bekr&#228;ftigungsformel <lb/>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p> Traitté entre le Roy Loüis XIII. la Couronne de <lb/> Suede, le College
                    Electoral, et tous les Princes Confederez <lb/> Signé à Francfort le 10. Sept
                    1634. <lb/>
                    <lb/> &nbsp;&nbsp; &nbsp;Le Roy Tres-Chrestien estant convié par <lb/> Messieurs
                    ses Amys alliez et Confederez de <lb/> vouloir embrasser plus estruictement
                    leurs Interests, <lb/> et soustenir leurs libertez, et cela ne se pou- <lb/>
                    vant efficacement faire que’en engageant Sa M[ajes]te <lb/> à se declarer contre
                    leurs ennemis et par con- <lb/> sequant soubmettre sa personne, Couronne, <lb/>
                    Éstats et subjects aux perils et evenements <lb/> doubleux d’une grande guerre.
                    Lesd[it]s S[ieu]rs <lb/> Confederez ingeront qu’il est expedient de de- <lb/>
                    mander cette puissante assistence soubs des <lb/> conditions, qui tesmoignent de
                    leur part à sa <lb/> M[ajes]te une telle confiance, qu’elle ayt subject <lb/>
                    [...]&nbsp; sur ce fondem[en]t principal en communion <lb/> de bonne &amp;
                    mauvaise fortune avec eux. <lb/> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; <lb/> La premiere de
                    ces Conditions doibt estre <lb/> une resolution commune suivie d’execution <lb/>
                    par la liberté et Exercice de la Religion <lb/> Catholique Apostolique et
                    Romaine par tous <lb/> les lieux occupez ou a occuper sur l’en- <lb/> nemy
                    commun et és lieux ou elle à este <lb/> au paravant ces mouvement.<note n="1">Links
                        daneben: Quand a ce poinct les Confoederez observe- <lb/> ront ce qui est
                        porté par le traicte d’alliance <lb/> faicte avec S. M[ajes]te et les
                        declarations données de <lb/> part et d’autre aux quelles ne sera deroge par
                        ce <lb/> present traitté ains seront sincerement executées. </note>
                    <lb/>
                    <lb/>La seconde que l’on convienne contre quels <lb/> ennemis on aura à faire et
                    du but de la <lb/> guerre.<note n="2">Links daneben: Les ennemis sont la Maison
                        d’Austriche Espaigne <lb/> et leurs Adherants en quelque façon que se
                        soit.</note>
                    <lb/>
                    <lb/>La troisieme que l’on s’oblige mutuellem[en]t de <lb/> ne faire paix non
                    seulement sans le sceu<note n="3">Links daneben: Le but des Armes des Confoederez se
                        peut voir en la <lb/> declaration, faicte en l’entree de leur Confederation
                        <lb/> de Hailbron communiquée a Sa M[ajes]te et au susd[i]t <lb/> traitte
                        d’Alliance faicte avec elle. </note>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr2"/>
                <p>mais mesmes sans le consentement les uns des autres <lb/> et d’estre
                    reciproquement garands dud[i]t traicté de <lb/> paix pendant les dix ans, portez
                    au traitte d’allianc[e] <lb/> passe à Hailbron, et de sà present on convienne en
                    <lb/> general des conditions ou au moins de celles qui <lb/> regardent S[a]
                        M[ajes]te<note n="4">Links daneben: En cas que Sa M[ajes]te vienne a rompre les
                        Confe- <lb/> derez, s’obligent de faire en sorte que sad[ite] M[ajes]te
                        <lb/> soit maintenüe par le traitte de paix, en ses <lb/> droicts et
                        possessions declarez par aultre ar- <lb/> ticle, selon que plus
                        particulièrement on en <lb/> a conferé avec Messieurs les Ambassadeurs </note>
                    <lb/>
                    <lb/> La quatrieme que S[a] M[ajes]te ayt seureté suffisante, <lb/> que ce, que
                    dessus sera loyallem[en]t executé, offrant <lb/> le mesme de Sa part aux
                    confederez estant con- <lb/> siderable, que Sa M[ajes]té espouse un peril,
                    duquel <lb/> elle se peut passer, et auquel les Confederez <lb/> sont desja
                        engagez.<note n="5">Links daneben: La plus grande Seureté, qui se puisse donner
                        est <lb/> une promesse mutuelle les Confederez se voulants <lb/> obliger à
                        ne se separer de la confederation soubs <lb/> quelque pretexte que se soit.
                        Et que ceux qui <lb/> ont esté et seront despoulles de leurs Estats et <lb/>
                        pays ne soyent entierement restablis par la paix. </note>
                    <lb/>
                    <lb/> La cincquiesme que S. M[ajes]te ayt des lieux <lb/> de passage seur en
                    tout temps sur le Rhin, et <lb/> de retraicte pour le cas de besoing pour les
                    Armeés <lb/> et pour y faire les Magazins necessaires.<note n="6">On donnera passage
                        aux Armées et trouppes <lb/> de Sa M[ajes]te en tous temps, par tout, ou la
                        necessi- <lb/> te des affaires le reguerra, et ce aux conditions <lb/> des
                        quelles on conviendra avec Sa M[ajes]te </note>
                    <lb/>
                    <lb/> La Sixiesme que S[a] M[ajes]te sache les lieux ou <lb/> elle aura a agir
                    en l’Empire contre l’ennemy <lb/> &amp; que des Confederéz auront à se joindre a
                    <lb/> elle. Et en cas que chacun paye, nourrisse <lb/> et entretienne ses
                    troupes et participe au pro <lb/> rata à la conqueste.<note n="7">Links daneben:
                        Cecy pourra estre concerté et resolu pres de sa <lb/> M[ajes]te bien entendu
                        qu’es conqueste ne soyent comprinses <lb/> les terres et places, qui ont
                        esté prinses aux Confe- <lb/> derez ni celles sur lesquelles ils ont à
                        pretendre <lb/> et que lesd[i]ts places seront rendues par le Roy quand
                        <lb/> la paix se fera, a qui des Confederez elles <lb/> appertiendront. </note>
                    <lb/>
                    <lb/> La Septiesme que cependant les autres Confederéz <lb/> employent aussy
                    toutes leurs forces contre l’ennemy <lb/> offensivement le chergants en ses
                    terres Patrimoni- <lb/> alles &amp; usurpées[.]<note n="8">Links daneben: Cest
                        article est raisonable. &nbsp;&nbsp;&nbsp; <lb/> &nbsp; </note>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr3"/>
                <p>La huictiesme. En cas de necessité &amp; que les <lb/> Armées ayent à se joindre
                    S[a] M[ajes]té ou en person- <lb/> ne ou par ses Generaulx aura sans difficulté
                    <lb/>le commandement principal.<note n="9">Links daneben: Il est aussy raisonnable
                        que S[a] M[ajes]té trouvant <lb/> en personne dans les Armées chascuin&nbsp;
                        soubs son <lb/> commendement, mais les secours de part et <lb/> d’autre
                        recevra l’ordre de celuy vers lequel il <lb/> est envoye, et quand a l’ordre
                        qui se doibt <lb/> observer quand deux Generaulx d’Armée se <lb/> joindront
                        on en conviendra avec S[a] M[ajes]té.&nbsp;</note>
                    <lb/>
                    <lb/>La neufiesme que S[a] M[ajest]te et les Confederéz <lb/> soyent obligez de
                    se secourrir mutuellem[en]t au <lb/> cas de necessite.<note n="10">Links daneben:
                        Article neufiesme est juste&nbsp;&nbsp;&nbsp;</note>
                    <lb/>
                    <lb/> La dixiesme que l’on fasche et s’employe <lb/> d’un communion consentement
                    a desunir &amp; <lb/> separer de l’Empereur tous les Princes Ca- <lb/>
                    tholiques, qui y sont joincts &amp; les attirer <lb/> ou dans la confederation
                    au du moins dans la <lb/> Neutralité, s’ils ont trappes ou places encores <lb/>
                    a leur devotion.<note n="11">Links daneben: Article 10.me Quand a cette condition on
                        <lb/> se tient aux termes du traicte de
                        Philipsbourg&nbsp;&nbsp;&nbsp;</note>
                    <lb/> &nbsp;&nbsp;&nbsp; <lb/> En fin Messieurs les Confederez sont con- <lb/>
                    vier de proportionner au peril, auquel S[a] M[ajes]té <lb/> soubmettra ses
                    Estats, si elle se declare; les seu- <lb/> retèz et conditions soubs lesquelles
                    ils preten- <lb/> dent, l’y engager, afin qu’elle y puisse estre <lb/> d’autant
                    plustost persuadée, portée et re- <lb/> solüe <lb/>
                    <lb/> En cas que S[a] M[ajes]té façe difficulté pour cer- <lb/> taines
                    considerations, de se declarer, &amp; faire <lb/> &nbsp; </p>
                <p>
                    <pb facs="#FacsPnr4"/> la guerre de son chef, ains elle ayme mieux <lb/>
                    assister Messieurs ses Confederez d’hommes <lb/> et d’Argent, les susd[i]tes
                    conditions et articles ne <lb/> l’aisseront de subsister et valoir de mesmes
                    <lb/> comme si Sa M[ajes]té se declaroit et rompoit <lb/> avec leurs ennemis. <lb/>
                    <lb/> Et comme Mess[ieu]rs les Confederez ont ceste <lb/> creance que S[a]
                    M[ajes]te considerant l’estat des áf- <lb/> faires publiques elle ne les voudra
                    abandonner veu <lb/> l’interest notable qu’elle a en leur conservation <lb/>
                    aynsi la supplient ils de faire à cheminer son <lb/> Armee ou un Secours notable
                    et tel que la ne- <lb/> cessité presente lerequiert et ce le plustost, que <lb/>
                    faire se pourra avec asseurance, que les Am- <lb/> bassadeurs que l’on depechera
                    promtem[en]t avec <lb/> plein pouvoir donneront à S[a] M[ajes]té les
                    esclairisse- <lb/> ments et satisfactions convenables. <lb/>
                    <lb/> En foy du quoy ce present traitté a este signe <lb/> par Mons[ieu]r le
                    Directeur General comme aussy les <lb/> Ambassadeurs &amp; Deputez des Estats
                    Confederez <lb/> fait à franckfort ce 10/20 de Septembre l’an mil <lb/> six cent
                    et trente quatre. <lb/>
                    <lb/> Axelsius <lb/> Oxenstierna mp. <lb/>
                    <lb/> Au nom du College Electoral &amp; des Princes con- <lb/> federéz <lb/>
                    Conrad Blaver de &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;Bernhard Frisel&nbsp; Conseiller <lb/> Geyersperg. Consil. Pal.
                    El.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;de la maison Palatino de <lb/>
                    &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;Lauteren <lb/>
                    <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr5"/> Au nom des Contes et Barons confederez <lb/> Jean Conte
                    de Nassau &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;Georg Federic
                    Comte <lb/> Sarbrucken&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;&nbsp;&nbsp; d’Stoherrla <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/> Au nom des Villes Imperiales <lb/> Confederez <lb/>
                    <lb/> Hieronimo Steffan de &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;Jein George Beekt D[octo]r <lb/> Cronstetten Conseiller&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;Cons[eiller]r et Advocat de la <lb/>
                    de la Ville de Francaforte &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;Ville de Strasbourg <lb/>
                    <lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>
