<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0059">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1634-08-26" xml:id="t59" when-custom="1634 VIII 26" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-59-1-de.html">Vertrag zur
                    Überlassung der Festung Philippsburg (Paris)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r22">Paris AAE <note>Trait&eacute;s et Accords de la France:<lb/>
                        <ref
                            target="http://www.diplomatie.gouv.fr/traites/affichetraite.do?accord=TRA16340001"
                            >http://www.diplomatie.gouv.fr/traites/affichetraite.do?accord=TRA16340001</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>AAE Paris: M.A.E. Trait&#233;s. Multilateraux 16340001, Trait&#233; relatif
                        &#224; la remise de la forteresse de Philippsburg &#224; la
                        France.-Frankfurt 26 ao&#251;t 1634 (UI). <lb/></p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr" xml:id="lan4">französisch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p37">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4018145-5">
                    <name>Frankreich</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p135">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4664745-4">
                    <name>Konföderierte Reichsstände (Heilbronner Bund)</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p99">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4077258-5">
                    <name>Schweden</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>Sverges Traktater V:2, S. 200-204. <lb/>
                </p>
                <p> DUM VI/1, S. 74-75. </p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Die Festung Philippsburg wird dem franz&#246;sischen K&#246;nig zu folgenden
                    Bedingungen &#252;bergeben. <lb/>
                    <lb/>Einsetzung eines Generalgouverneurs und Garnisonsst&#228;rke. <lb/>Rechte
                    des Heiligen R&#246;mischen Reiches und der konf&#246;derierten Prinzen die
                    Festung betreffend. <lb/>Die Garnison schw&#246;rt dem franz&#246;sischen
                    K&#246;nig und den konf&#246;derierten Prinzen Treue. <lb/>Verfahren, falls die
                    Festung von einem Teil der Garnison &#252;bergeben wird. <lb/>Keine
                    &#196;nderung der Garnisonsst&#228;rke ohne Zustimmung der Vertragspartner.
                    <lb/>Verpflichtung, die Festung nach einem Friedensschluss in Deutschland
                    zur&#252;ckzugeben. <lb/>Verf&#252;gung f&#252;r den Fall des Todes Ludwigs
                    XIII. <lb/>Bezahlung der Garnison durch den franz&#246;sischen K&#246;nig.
                    <lb/>Kein neuer Festungsbau am Rhein ohne Zustimmung der Konf&#246;derierten.
                    <lb/>Freier Handel wie im Jahr 1619. <lb/>Regelung f&#252;r den
                    Verteidigungsfall. <lb/>Freier Zugang der Festung durch die Untertanen der
                    Konf&#246;derierten. <lb/>G&#252;ltigkeit des Neutralit&#228;tsvertrags.
                    <lb/>Suspendierung &#228;lterer Rechte &#252;ber die Untertanen der Festung
                    f&#252;r die Dauer der &#220;bergabe. <lb/>Kein Schutz der Feinde der
                    Konf&#246;derierten. </p>
                <p>&nbsp; </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p>Traitté [signe par]&nbsp; le Chancelier Oxenstierna<note type="crit_app" n="1">
                        Nachträglich eingefügt.</note>&nbsp; pour le depost <lb/> de Philipsbourg,
                    Signé à francfort le 26. aout 1634 <lb/> avec le Roy Louis 13. <lb/> Messieurs
                    le Directeur Géneral les Electeurs, Princes et Estats confederéz, non <lb/>
                    obstant la ferme Creance, qu’ils ont tousiours eüe, que Sa Majesté
                    Treschrestienne <lb/> se deporteroit de l’instance, qu’elle leur a fait faire,
                    pour le despost de Philips- <lb/> bourg, en consideration des raisons
                    trespreignantes, lesquelles luy ont esté plusieurs <lb/> fois representées,
                    neantmoins, pour tesmoigner la confiance, qu’ils ont en sadicte <lb/> Majesté,
                    et luy donner quand &amp; quand subject de leur continuer ses assistances &amp;
                    <lb/> faveurs Royalles, Consentent, que ladicte place de Philipsbourg luy soit
                    mise <lb/> en despost, aux conditions suivantes. <lb/>
                    <lb/> Le Roy y establira le Gouverneur general, et particulier, de la condition
                    &amp; qua- <lb/> lité convenne. Quand a la garnison elle y sera pareillement
                    establie par Sa Maie- <lb/> sté, des mille hommes, soubs dix Compaignies, dont
                    les six seront francoises, &amp; <lb/> les autres quatres<note type="crit_app"
                        n="2">Nachträglich eingefügt.</note>&nbsp; Allemandes, levées par le gouverneur
                    general, soubs le nom et auctorité <lb/> de sadicte Maiesté; Seront aussi
                    deputter de part, et d’autre, pour faire l’inven- <lb/> taire du canon, des
                    munitions de guerre, et de bouche, et de tout ce, que l’on y trou- <lb/> vera
                    lors de l’entrée de la garnison susdicte. <lb/>
                    <lb/> Que ce despost ne derogera en facon quelconque, à la Majesté ni aux
                    droicts, con- <lb/> stitutions, ou loyx fondamentales du Sainct Empire, moins
                    aux droicts, privileges, <lb/> &amp; pretentions desdicts Electeurs, Princes, et
                    Estats Confederéz en general, ou a <lb/> aucuns d’iceux en particulier. <lb/>
                    <lb/> Le Gouverneur &amp; Lieutnant general pour le Roy en ladicte place, le
                    gouverneur <lb/> particulier, Lieutnant au gouvernement, Capitaines, Lieutnants,
                    Enseignes, au- <lb/> tres officieurs, &amp; tous les Soldats en commun,
                    presteront serment à Sa Maiesté Tres <lb/> chrestienne, et ausdits Seigneurs
                    confederez, de la garder et deffendre, envers &amp; con- <lb/> tre tous, et ne
                    la rendre a qui que ce soit, que par le commandement et du consentement <lb/> de
                    Sa Maiesté, et desdicts Seigneurs Confederez. <lb/>
                    <lb/> Le cas advenant, que lesdicts Gouverneurs, Lieutnants, ou autres
                    Commandants en <lb/> leur absence, voulust manquer audict serment, et, au
                    preiudice d’iceluy, passer a quel- <lb/> que composition, demise reddition, ou
                    autre changement, les autres officiers et soldats <lb/> ne seront tenus de leur
                    rendre, en ce cas, aucune obeissance. <lb/>
                    <lb/> Lesdicts Gouverneurs, Lieutnants, Capitaines, ou Compaignies de ladicte
                    garni- <lb/> son, ne seront aussi oster, ni changer, ni ladicte garnison
                    augmentée, sans l’ordre <lb/> exprez, et consentement de Sa Maiesté, et de
                    Monsieur le Directeur general au <lb/> nom desdicts Confederéz; Et ceux, qui
                    succederont aux places vacantes, etseront <lb/> receuz à ladicte garnison,
                    presteront incontinent le serment susdict. <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr2"/> Et d’autant que ce despost ne se fait, que pour
                    tesmoigner à Sa Maiesté, la confi- <lb/> ance particuliere, que Messieurs les
                    Confederéz mettent en elle, elle demeurera ob- <lb/> ligée, par le present
                    traitté, de remettre ladicte place, entre les mains des Confe- <lb/> derez, dez
                    l’heure de la conclusion d’une paix universelle en Allemaigne, <lb/> en laquelle
                    sa Maiesté soit aussi comprise, coformement à l’alliance, qu’elle <lb/> a avec
                    Messieurs ses Confederéz. <lb/>
                    <lb/> Et comme tous les Confederéz prient Dieu de prolonger a sa Maiesté Tres-
                    <lb/> chrestienne, ses jours un tres long temps, &amp; ce pour le bien Comun de
                    la <lb/> Chrestienté; Ainsi croyent ils, eu esgard aux evenements &amp;
                    vicissitudes des <lb/> affaires, estre obligez de veiller à leur conservation,
                    &amp; partant desirent, qu’en <lb/> cas de deffault de la Personne de Sa
                    Maiesté, /: A laquelle Dieu ne les veuil- <lb/> le pas faire survivre:/ lesdicts
                    Gouverneurs, Lieutnants, &amp; autres officiers <lb/> et Soldats soient
                    descharger absolutement de leur serment, envers sadicte Maie- <lb/> sté, et
                    qu’audict cas ils soient obligez de prendre et executer les ordres, qui <lb/>
                    leur seront donnez, par Monsieur le Directeur, ou par Messieurs les Confede-
                    <lb/> réz, et ce, soit qu’on les veuille continuer, ou retirer. Et en tout cas,
                    les <lb/> dicts Gouverneurs, Lieutnants, et autres officiers, venants à mider la
                    place <lb/> d’une facon ou d’autre, ne demanderont aucune recompense, ou autre
                    satis- <lb/> faction, pour quelque subject ou pretexte, que cepuisse estre. <lb/>
                    <lb/> Le Roy payera lesdicts Gouverneurs, officiers, &amp; garnison, sur le pied
                    de fran- <lb/> ce, &amp; y sera donné tel ordre, que la garnison ne soit forcée,
                    à faute de paye- <lb/> ment, de faire des sorties, et courses, au prejudice des
                    voisins, le Gouver- <lb/> neur, Lieutnant, et autres officiers, demeurants
                    responsables des dommages, <lb/> qui en pourront estre causez, s’ils n’en font
                    justice. Il plaira aussi au Roy, <lb/> de donner dans la dicte place, tel ordre
                    aux provisions de guete, et de guerre, <lb/> qu’au deffaut d’icelles, elle ne
                    coure quelque risque. <lb/>
                    <lb/> Le Roy ne fera aucune fortification sur le Rhein, pour la deffense de
                    ladicte pla- <lb/> ce, ou autrement, que par concert avec Messieurs les
                    Confederéz, pour la Seureté <lb/> commune. <lb/>
                    <lb/> Le commerce sera libre par eau &amp; par terre, et ne sera permis au
                    Gouverneur, offi- <lb/> ciers, ou Soldats, d’establir de nouveaux imposts,
                    droicts de passage, dons , recognois- <lb/> sance du Gouverneure, ou autres
                    exactions quelconques, ains tout demeurera pour <lb/> ce regard en l’estat,
                    auquel on estoit en l’an 1619. <lb/>
                    <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr3"/> Le cas arrivant, que ladicte place soit attacquée, Sa
                    Maiesté sera obligée de la deffen- <lb/> dre puissamment, et empescher autant,
                    qu’il luy sera possible que les Estats voisins <lb/> n’en recoivent aucune
                    incommodité. En ce cas elle est aussi suppliee, de donnez de bonne <lb/> heure
                    advis aux Electeurs, &amp; Estats, par dessus les terres, desquelz ses trouppes
                    auront à <lb/> passer, a ce que l’on pourvoye aux Estappes, et autres necessitez
                    du passage, et que lesdicts <lb/> Estats ni leurs subiects, n’en soient
                    endommager, Ains que les gens de guerre payent ce, que <lb/> l’on leur fournira,
                    conformement aux constitutions de l’Empire, et ordonnances de Sa <lb/> Maiesté,
                    en semblable cas publiées, &amp; pratiquées en ses Royaumes et Estats. <lb/>
                    <lb/> Il sera permis aux Electeurs, Princes et Estats voisins, comme aussi a
                    leurs Vassaux, Serv[i] - <lb/> teurs, Domesticques &amp; subiects, de quelque
                    condition et qualité qu’ils soient de pouvoir en <lb/> cas de necessité, sauver,
                    retirer, et faire sortir librement leurs personnes et biens, sans que <lb/> l’on
                    puisse exiger aucune entrée, ou autre imposition quelconque, ni faire aucun tort
                    a leurs <lb/> personnes ou biens, de mesme arrivant quelque disgrace aux Armées
                    de sa Maiesté, ou a <lb/> celles des Confederéz, elles pourront prendre leur
                    retraitte, par ladicte place, et ne pour- <lb/> ra le Gouverneur, ou celuy qui
                    commandera en sa place, donner passage par eau, ou par terre <lb/> à personnes
                    ennemies desdicts Seigneurs Confederez. <lb/>
                    <lb/> Quand au surplus du traitté de Neutralité, il sera plainement et
                    sincerement executé, sans <lb/> remise, et ce d’une part, et d’autre, sur tout
                    en ce qui concerne le troisiesme article. <lb/>
                    <lb/> Et pendant le temps du despost de ladicte forteresse de Philipsbourg,
                    toutes les pretentions &amp; <lb/> droicts, tant dudict Seigneur Electeur, et
                    Evesque de Spire&nbsp; d’une part, que desdicts Seigneurs <lb/> Electeurs,
                    Princes et Estats voisins &amp; confederéz d’autre part, sur le subiect de
                    ladicte pla- <lb/> ce, et en consideration d’icelle, demeureront suspenduë, sans
                    qu’il en puisse estre fait aucu- <lb/> ne instance, ni action preiudiciable. <lb/>
                    <lb/> Il plaira a Sa Maiesté ne recepvoir en sa protection aucun des ennemis des
                    Confederez, si <lb/> ce n’est aver asseurance, que lesdicts Confederez n’en
                    recepuront a l’advenir aucun dommage. <lb/>
                    <lb/> En foy dequoy, ce present traitté a esté signé, &amp; scellé, au nom de la
                    <lb/> couronne de Suede, &amp; des confederez, parmonsieur le Directeur <lb/>
                    g[ene]ral, pour cet effect suffisamment auctorisé fait a francfort le 26/16
                    aoust 1634. <lb/>
                    <lb/> Axelsus <lb/> Oxenstierna m.p. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>
