<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0060">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1634-11-01" xml:id="t60" when-custom="1634 XI 1" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-60-1-de.html">Allianzvertrag
                    von Paris</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r22">Paris AAE <note>Trait&eacute;s et Accords de la France:<lb/>
                        <ref
                            target="http://www.diplomatie.gouv.fr/traites/affichetraite.do?accord=TRA16340003"
                            >http://www.diplomatie.gouv.fr/traites/affichetraite.do?accord=TRA16340003</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>AAE Paris: M.A.E. Trait&#233;s. Multilateraux 16340003, Trait&#233; relatif
                        aux secours &#224; fournir aux princes conf&#233;d&#233;r&#233;s pour
                        conserver leurs privil&#232;ges et franchises (UI). <lb/>Ratifikationen der
                        deutschen Prinzen, der deutschen konf&#246;derierten Staaten, Reichsadel und
                        der St&#228;dte Stra&#223;burg und Worms, Worms 1634 XII 18, ebd. </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr" xml:id="lan4">französisch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p37">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4018145-5">
                    <name>Frankreich</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p135">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4664745-4">
                    <name>Konföderierte Reichsstände (Heilbronner Bund)</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p99">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4077258-5">
                    <name>Schweden</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p> DUM VI/1, S. 79-80. </p>
                <p>Sverges Traktater V:2, S. 246-252. <lb/>
                </p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Wiederherstellung des Friedens besonders in Deutschland und Unterst&#252;tzung
                    der Konf&#246;derierten </p>
                <p>I.&nbsp;Gemeinsamer Einsatz f&#252;r die Herstellung des Friedens in Deutschland
                    <lb/>II.&nbsp;Wiedereinsetzung der F&#252;rsten in ihre Privilegien
                    <lb/>III.&nbsp;Truppenst&#228;rke <lb/>IV.&nbsp;Unterhalt einer Armee diesseits
                    des Rheines <lb/>V.&nbsp;Subsidien <lb/>VI.&nbsp;Keine Friedensschluss oder
                    Waffenstillstand ohne gegenseitige Zustimmung <lb/>VII.&nbsp;Best&#228;tigung
                    &#228;lterer Abkommen; freie Aus&#252;bung katholischer Religion
                    <lb/>VIII.&nbsp;Truppenkommando <lb/>IX.&nbsp;Formierung eines Kriegsrates
                    <lb/>X.&nbsp;Zwanzigj&#228;hrige Dauer gegenseitiger Garantien nach Abschluss
                    eines Friedens <lb/>XI.&nbsp;&#220;bergabe des Elsass <lb/>XII.&nbsp;Bis zum
                    Frieden beh&#228;lt der K&#246;nig Breissach <lb/>XIII.&nbsp;Einschluss der
                    Subsidien in den Vertrag von Heilbronn <lb/>XIV.&nbsp;Kein Separatfrieden der
                    s&#228;chsischen F&#252;rsten <lb/>XV.&nbsp;Aufnahme und Neutralit&#228;t der
                    von der Gegenseite abfallenden F&#252;rsten <lb/>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p>Traitté conclu avec les <lb/>Princes [de la Confederacion]<note type="crit_app"
                    n="1">
                        Nachträglich eingefügt. </note>d'Allemagne et [la Suede]<note
                        type="crit_app" n="2">Nachträglich eingefügt. </note>&nbsp;signé <lb/>de leurs
                    deputez le 1. Nov. 1634. </p>
                <p>La connoissance qu'ont tousiours eu les Princes et Estatz confederez <lb/>en
                    Allemagne de la sincere affection qu'a Sa Ma[jes]te tres chrestienne d'assistir
                    ses <lb/>alliez et voisins et specialment les d[its] Princes et Estats
                    confederéz contre <lb/>ceux qui soubz divers pretextes voudroient opprimer leur
                    liberté, les a conviéz <lb/>de deputer vers sad[ite] Ma[jes]té le S[ieu]r
                    Jacques Leuffler S[ieu]r de Nedlingen Con[seill]er prive <lb/>de la Couronne de
                    Suede et Vicechancelier d'Icelle en Allemagne comme <lb/>aussy Con[seill]er
                    prive et Chancelier du Duc de Wirtemberg, et le S[ieu]r Philipes <lb/>Streuff
                    S[ieu]r de Lauvenstein Con[seill]er prive du Comte palatin des deux ponts,
                    <lb/>grand Bailly de Neufcastel, en qualite d'Ambassadeurs extraord[inai]res
                    tant au nom <lb/>de la Couronne de Suede, que des d[its] Princes et Estats
                    confederés pour luy rep[rese]nter <lb/>vivement combien Il importoit en l'estat
                    present des affaires pour lestablissement <lb/>d'une bonne et seure paix dans
                    l'Empire et mesme dans la Chrestiente maintenant <lb/>et a l'advenir que
                    sad[ite] Ma[jes]te vint a se declarer ouvertement et apporter ses armes
                    <lb/>contre ceux qui de longtemps et p[rese]ntement font connoistre qu'ils ne
                    cesseront jamais <lb/>de troubler le repos public pour saccroiscre au preiudice
                    de leurs voisins, si tous les <lb/>Princes qui ont interrest a maintenir la
                    Justice et la tranquilité commune ne se <lb/>soignent ensemble pour arrester le
                    cours de si dommageables desseins Ce que sad[ite] <lb/>Ma[jes]té ayant consideré
                    et ne voulant obmettre chose aucune de ce quelle pourroit <lb/>contribuer de sa
                    part pour l'affermissement d'une paix generale entre les Princes <lb/>chrestiens
                    et specialement dans l'Allemagne, a fait entendre ausd[its] S[ieu]rs
                    Ambass[adeu]rs <lb/>qu'au paravant de se resouldre en une affaire de telle
                    consequence, elle desiroit de <lb/>scavoir d'eux lassistance qu'elle se pourroit
                    promettre tant des d[its] Confederéz que <lb/>des autres Electeurs Princes et
                    Estats de l'Empire au cas qu'elle entrast en rupture <lb/>ouverte pour leur
                    suiect et avec eux contre leurs Ennemis. Surquoy lesd[ites] S[ieu]rs
                    <lb/>Ambassade[eu]rs tant au nom de la Couronne de Suede que desd[its]
                    Confederéz ont <lb/>convenu en vertu de leur plain pouvoir avec les deputéz de
                    Sa Ma[jes]te sur cette affair <lb/>selon les articles suivans <lb/>1 <lb/>Sa
                    Ma[jes]te le S[ieu]r Oxenstern grand Chancelier de la Couronne de Suede
                    Intervenant <lb/>en ce Traicté au nom et avec plain pouvoir de lad[ite] Couronne
                    et lesd[its] Confederéz <lb/>nayans autre dessein que le bien commun de l'Empire
                    declarent et conviennent </p>
                <p> </p>
                <p> </p>
                <p>
                    <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr2"/>
                <p>par ce present Traitté de s'employer sincerement et de tout leur pouvoir pour
                    <lb/>aider a pacifier les presens troubles de l'Allemagne soubs de conditions
                    seures et <lb/>raisonnables tant pour le present que pour l'advenir, et
                    dapporter pour cet effect tous <lb/>les plus prompts et meilleurs moyens. Entre
                    lesquelz l'experience faisant assez <lb/>cognoistre quil importe sur toutes
                    choses de nepoint traitter de la paix qu'ayant les <lb/>armes a la main et de
                    repousser par la force la violence des Ennemis de la commune <lb/>liberté. Sa
                    Ma[jes]te led[it] S[ieu]r Oxenstern et les d[its] Confederéz convient les autres
                    Electeurs <lb/>Princes et Estats de l'Empire de se joindre a un si necess[ai]re
                    dessein pour leur <lb/>restablissement manutention et seureté. </p>
                <p>2. <lb/>Et dautant que les Electeurs de Saxe et de Brandenbourg et autres Princes
                    et <lb/>Estats de la haute et basse Saxe ont tesmoigné leur ardente affection
                    pour <lb/>maintenir la liberté commune et restablir les Princes et Estatz de
                    l'Empire <lb/>en leurs Immunitez, privileges, franchises selon les constitutions
                    du S[ain]t Empire. <lb/>Sa Ma[jes]té led[it] S[ieu]r Chancelier et lesd[its]
                    Confederez ayans la mesme volonté ont arreste <lb/>d'apporter tout ce qui
                    dependra d'eux pour leur juste satisfaction et pour appuyer <lb/>leurs bonnes
                    Intentions. </p>
                <p>3. <lb/>Au cas que sa Ma[jes]té vienne a rompre contre les Ennemis communs selon
                    les articles <lb/>portés en ce pre[sen]t Traitté elle sera obligéé dentretenir
                    douze mil hommes de pied <lb/>Allemands ou d'autre nation Jusques à ce que la
                    paix soit faicte en Allemagne, <lb/>lesquels presteront serment a Sa Ma[jes]té
                    et aux Confederez, et seront employéz selon <lb/>quil sera [à jusgée]<note
                        type="crit_app" n="3">Nachträglich eingefügt.</note> plus a propos pour le
                    service de la cause commune par le Conseil de la <lb/>direction. </p>
                <p>4 <lb/>Sa Ma[jes]te tiendra au deça du Rhin une arméé considerable pour s y en
                    servir <lb/>offensivement et deffensivement selon les occurences contre les
                    Ennemis <lb/>communs de Sa Ma[jes]té et des Confederéz. </p>
                <p>5 <lb/>Sa Ma[jes]té soblige de faire delivrer promptement cinq cens mil livres
                    pour </p>
                <p>&nbsp; </p>
                <p> </p>
                <p> </p>
                <p> </p>
                <pb facs="#FacsPnr3"/>
                <p>estre employés effectivement au payement de la Cavalerie et autres troupes des
                    <lb/>confederéz a fin de leur donner moyen de repasser promptement le Rhin et
                    agir <lb/>contre lennemy. </p>
                <p>6 <lb/>Sa Ma[jes]té et les d[its] Confederés s'obligent par le p[rese]nt Traitté
                    a ne point entrer du jour <lb/>de la signature d'iceluy en aucun Traitté de paix
                    et ne rien conclurre sur ce suiect <lb/>que conjointement et d'un commun
                    consentement pareillement Sa Ma[jes]té et lesd[its] <lb/>Confederéz sobligent en
                    cas de guerre de ne faire aucune suspension d'armes ou <lb/>Treve dans l'empire
                    et la Lorraine que conjointement et d'un commun consentiment <lb/>et neantmoins
                    si la conjoncture des affaires oblige de faire une Treve de quinze <lb/>Jours ou
                    trois sepmaines on le pourra faire de part et dautre mais elle ne pourra se
                    <lb/>prolonger que d'un commun et expres consentement. </p>
                <p>7 <lb/>Led[it] S[ieu]r Oxenstern au nom de la Couronne de Suede et les d[its]
                    Confederéz confirman[t] <lb/>leur Traitté d'alliance declara[ti]ons et
                    ratiffications Intervenues sur ce suiect <lb/>sobligent et promettent de
                    restablir sans delay le libre exercice de la Religion <lb/>catholique dans
                    toutes les eglises des lieux occupéz sur les catholiques depuis <lb/>cès
                    derniers mouvements de l'an 1618 et de faire jouer librement de leurs biens les
                    <lb/>personnes ecclesiastiques dans lesd[its] lieux et de ne les point molester
                    ce qui s'entend <lb/>sans preiudice des justes et legitimes droits de l'une et
                    de l'autre part. </p>
                <p>8 <lb/>Il a esté arresté que les douze mil hommes de pied entretenus par sa
                    Ma[jes]té au de la <lb/>du Rhin pour le bien de ses alliéz seront un Corps
                    duquel sera general un Prince <lb/>d'entre lesd[its] Confederéz dont Il sera
                    convenu, soubs lequel Sa Ma[jes]té nommera un <lb/>Lieutenant g[e]n[er]al tel
                    quel le Jugera a propos, et quand[it] corps de douze mil hommes <lb/>lesd[its]
                    Confederéz feront joindre d'autres troupes tant de Cavalerie que d'Infanterie
                    <lb/>pour former un corps d'arméé suffisant pour s'opposer aux ennemis selon
                    quil en <lb/>sera besoin. Celuy qui sera nommé par le Roy pour commander aud[it]
                    Corps de <lb/>douze mil hommes en qualité de Lieutenant gèneral aura une voix
                    esgale au <lb/>Conseil de guerre dans l'armée ou Il se trouvera au Prince qui en
                    sera General. <lb/>Que si plusieurs corps d'armées soubs divers g[e]n[er]aux se
                    soignent ensemble <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr4"/>
                <p>led[it] Lieutenant general nommé par le Roy aura sa voix dans le conseil
                    desd[its] <lb/>armées ainsy joinctes esgale a celuy qui aura le premier
                    commandement dans <lb/>lesd[its] arméés. </p>
                <p>9 <lb/>Il a esté convenu que dans le Conseil formé de la direction Sa Ma[jes]té y
                    mettra <lb/>une personne de sa part avec pouvoir d'en substituer un autre en son
                    absence <lb/>laquelle y aura voix et suffrage avec la mesme auctorité qu'ont
                    ceux desquelz <lb/>led[it] Conseil formé est composé soubz le Directeur en tout
                    ce qui concerne les <lb/>affaires de la guerre et de la paix et des Traittés qui
                    se feront sur ce suject. </p>
                <p>10 <lb/>Sa Ma[jes]té et les d[its] Confederés declarent par ce present Traitté
                    que leur Intention est <lb/>d'apporter tous les moyens possibles tant par les
                    armes que par toutes autres voyes <lb/>legitimes dessayer d'obtenir une bonne et
                    seure paix soubs des conditions raisonnables, <lb/>et s'obligent de nouveau
                    respectivement de demeurer garends les uns vers les autres <lb/>des choses qui
                    auront esté accordéés par un Traitté de&nbsp; Paix, et de rompre tous ensemble
                    <lb/>de toutes leurs forces contre ceux qui auront violé et enfraint aucuns<note
                        type="crit_app" n="4">Nachträglich eingefügt.</note> des articles dont <lb/>on
                    seroit convenu aud[it] Traitté, laquelle obligation de mutuelle garentie durera
                    <lb/>l'espace de vingt ans apres la datte dud[it] Traitté de la paix generale,
                    avec pouvoir <lb/>destendre et prolonger led[it] terme apres quil sera expiré. </p>
                <p>11 <lb/>Au cas que Sa Ma[jes]té entre en rupture ouvert contre les ennemis
                    communs qui <lb/>sont dans l'Empire ou ailleurs, lesd[its] confoederéz
                    considerants les Incommoditéz <lb/>et perils de la guerre auxquels Sa Ma[jes]té
                    expose sa personne et ses Estats en leur <lb/>faveur. Ils consentent des à
                    p[rese]nt soubs la d[ite] condition de rupture de la part de <lb/>Sa Ma[jes]té
                    pour luy tesmoigner le Confiance qu'ils ont en elle, et à cequ'elle ait plus
                    <lb/>de lieu desloigner les ennemis communs de ses propres Estats, comme aussy
                    <lb/>pour mieux assurer le pays d'Alsace contre leurs efforts, que led[it] pays
                    D'alsace <lb/>au deça du Rhin soit mis en despost et en la protection de Sa
                    Ma[jes]té avec les Places <lb/>et villes qui en dependent qu'ils ont prises sur
                    leurs ennemis et specialement <lb/>Benfeld et Sulestat qui seront mises éz mains
                    du Roy aussy tost que Sa Ma[jes]té <lb/>aura declaré estre en rupture comme
                    aussy generalement tout ce qui depend <lb/>
                </p>
                <p> </p>
                <pb facs="#FacsPnr5"/>
                <p>d'Alsace au deça du Rhin les garnisons que Sa Ma[jes]té establira es [dits] lieux
                    luy <lb/>presteront serment et aux Confederéz, lesquelz avec leurs vassaux et
                    suiects <lb/>seront maintenus en leurs possessions legitimes, et ne sera rien
                    entrepris au <lb/>preiudice de leur Jurisdiction et de tous leurs droicts, et
                    pour ce qui est de la <lb/>despence quil conviendra faire a Sa Ma[jes]té pour
                    l'entretien des d[its] gens de guerre necess[ai]res <lb/>a la conservation des
                    d[its] lieux, Il a esté arresté quil en sera au plustost convenu
                    <lb/>raisonnablement entre le S[ieu]r de Feuquieres Amb[assadeu]r
                    extraord[inai]re du Roy et les Confederez. </p>
                <p>12 <lb/>Lesd[its] Confederez consentent des a p[rese]nt que le Roy puisse avoir
                    entre ses mains la ville <lb/>de Brissac et autres lieux circonvoisins sur le
                    Rhin de dela vers Constance necess[ai]res <lb/>pour le passage des arméés s'il
                    le juge convenable pour le bien des affaires, Sa Ma[jes]té <lb/>et les
                    Confederés employans pour cet effect les forces qu'ilz auront conioinctés, et
                    <lb/>dans lesd[its] Places qui se prendront a forces communes les garnisons que
                    Sa Ma[jes]té y <lb/>mettra luy presteront le serment et aussy aux Confederés, et
                    jusques a ce que le <lb/>Roy ait en sa puissance le passage de Brissac le pont
                    de Strasbourg sera libre a sa <lb/>Ma[jes]té pour y faire passer et repasser les
                    trouppes qu'elle jugera estre requises pour <lb/>le bien commun, la garde
                    dud[it] Pont demeurant tousiours a ceux de lad[ite] ville. Le <lb/>Roy promet de
                    bonne foy de retirer sa garnison de Brissac et autres lieux susd[it] <lb/>deça
                    et dela le Rhin sans aucune restitution de frais pour en estre disposé selon
                    <lb/>qu'il en sera convenu au Traitté de la paix generale qui sera fait
                    conioinctement <lb/>et d'un mutuel consentement. Les Confoederez auront le
                    passage libre selon quilz <lb/>en auront besoin aud[it] Brissac. </p>
                <p>13 <lb/>Moyennant ce que dessus Sa Ma[jes]té sera deschargéé a l'advenir du
                    million de <lb/>livres qu'elle estoit obligéé de payer annuellemènt a cause des
                    frais de la guerre <lb/>quil luy conviendra faire, et pour l'entretienement des
                    d[its] douze mil hommes <lb/>et au cas qu'elle vint a ne rompre pas, les cinq
                    cent mil livres quelle doit donner <lb/>promptement ainsy quil est porté par
                    l'article cinq[uièm]e du p[rese]nt Traitté seront <lb/>compris pour le terme de
                    Novembre de la p[rese]nte anéé mil six cens trente quatre du <lb/>million porté
                    par le Traité d'Ilbron. </p>
                <p>14 <lb/>Sa Ma[jes]té au paravant que d'entrer en la susd[ite] Rupture a fait
                    entendre ausd[its] <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr6"/>
                <p>S[ieu]res Ambass[adeu]rs quelle veut estre assuréé par les voyes que lon choisira
                    plus a <lb/>propos pour cet effect, que Mess[ieu]rs les Electeurs de Saxe et
                    Brandebourg et autres <lb/>Princes et Estats de la haute et basse Saxe
                    sobligeront de ne point entrer en <lb/>aucun Traitté de Treves ou de Paix avec
                    les ennemis communs que conioinctement <lb/>avec sad[ite] Ma[jes]té et lesd[its]
                    Confederéz et avec leur Intervention et consentement. <lb/>Comme aussy Sa
                    Ma[jes]té et les d[its] Confederés sobligent et promèttent en ce cas ausd[its]
                    <lb/>Electeurs Princes et Estats de la haute et basse Saxe de ne point entrer en
                    aucun <lb/>Traitté de Treves ou de Paix avec les ennemis communs que
                    conioinctement <lb/>avec eux et avec leur Intervention et consentement et que ce
                    pendant ils <lb/>apparteront de bonne foy tout ce qui sera de leur pouvoir et
                    qui sera jugé plus <lb/>propre par un commun advis pour parvenir a une prompte
                    et seure paix soubz <lb/>des conditions raisonnables. </p>
                <p>15 <lb/>Sa Ma[jes]té pourra recevoir en sa Protection les Electeurs Princes et
                    estatz qui <lb/>voudront se retirer du party des ennemis communs, et les
                    Confederéz les <lb/>recevront en neutralité soubz des conditions raisonnables
                    proposées par sa Ma[jes]té <lb/>dont un conviendra de part et dautreés cas
                    equelz il y escherra restitution de <lb/>Places ou lors qu'il sagira de quelques
                    legitimes pretentions des Confoederéz a <lb/>condition quils ne commettent aucun
                    acte dhostilité contre lesd[its] Confederéz et <lb/>quilz ne donnent aucun
                    secours aux ennemis communs <lb/>fait a Paris le premier Jour de Novembre
                    Milsixcens Trentequatre </p>
                <p>J. Löffler d&lt;...&gt;<note type="crit_app" n="5">Unleserlich.</note>
                    <lb/>Phil. Streüff de <lb/>Lawenstein <lb/>
                </p>
                <p> </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>
