<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0061">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1655-05-10" xml:id="t61" when-custom="1655 V 10" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-61-1-de.html">Allianz- und
                    Handelsvertrag von Paris</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r22">Paris AAE <note>Trait&eacute;s et Accords de la France:<lb/>
                        <ref
                            target="http://www.diplomatie.gouv.fr/traites/affichetraite.do?accord=TRA16550002"
                            >http://www.diplomatie.gouv.fr/traites/affichetraite.do?accord=TRA16550002</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p> AAE Paris: M.A.E. Traités. Multilateraux 16550002, Traité d'alliance et de
                        commerce (UI). <lb/>Déclaration des députés des villes de Brême, Hambourg et
                        Lübeck.- Paris, 10 mai 1655.</p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr" xml:id="lan4">französisch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p37">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4018145-5">
                    <name>Frankreich</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p52">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/2038963-2">
                    <name>Hanse</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>CTS III, S. 411-426. DUM VI/II, S. 103. </p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Verl&#228;ngerung der Privilegien der Vorg&#228;nger des franz&#246;sischen
                    K&#246;nigs, um den freien Handel der Hansest&#228;dte sicher zu stellen, auch
                    mit den Feinden Frankreichs. <lb/>I. Freier Handel und Verkehr der Bewohner der
                    Hansest&#228;dte in Frankreich und davon abh&#228;ngigen Gebieten au&#223;er mit
                    Schmuggelwaren, wie nachstehend ausgef&#252;hrt. <lb/>II. Definition der
                    Schmuggelwaren: Waffen und Kriegsg&#252;ter. Korn und Lebensmittel f&#252;r
                    Pl&#228;tze, die seine Majest&#228;t angreift. Au&#223;erdem d&#252;rfen die
                    Schiffsladungen von Beamten seiner Majest&#228;t unter Zahlung eines
                    angemessenen Preises aufgebracht werden, wenn die Schiffe von den Feinden
                    Frankreichs zwangsweise f&#252;r ihre Versorgung eingesetzt werden bei freiem
                    Geleit f&#252;r die Hansischen Schiffer, Schiffe und &#252;brigen Waren.
                    <lb/>Schmuggler werden nach den Verordnungen von 1554 und 1584 verurteilt.
                    Konfisziert werden darf nur die Schmuggelware. Ansonsten freies Geleit f&#252;r
                    die Schiffe mit den restlichen Waren. <lb/>III. Ausnahme der Hanseaten aus den
                    Prisenregelungen vorgenannter Verordnungen f&#252;r 15 Jahre. R&#252;ckgabe
                    hanseatischen Eigentums, wenn es auf feindlichen Schiffen als Prise genommen
                    wird. <lb/>IV. Bei Aufbringung hanseatischer Schmuggler, d&#252;rfen die
                    Untersuchungen nur in Anwesenheit von Admiralit&#228;tsrichtern vorgenommen
                    werden und nach einer von ihnen erstellten Inventur. <lb/>V. Verbot des Verkaufs
                    etc. der konfiszierten Schmuggelware bevor der Freigabe durch die Richter.
                    Vorkaufsrecht f&#252;r die Kapit&#228;ne, deren Ladungen aufgebracht wurden.
                    <lb/>VI. Ausweispflicht gegen&#252;ber den Kriegskapit&#228;nen seiner
                    Majest&#228;t unter Angabe des Herkunftsorts, Ladung, Zielort usw. <lb/>VII.
                    Regelungen der Begr&#252;&#223;ung und Kontaktaufnahme mit franz&#246;sischen
                    Kriegsschiffen. <lb/>VIII. Franz&#246;sischen Reeder sind verpflichtet f&#252;r
                    oben festgelegte Waren vor Auslaufen der Schiffe eine Kaution zu hinterlegen zur
                    Vorbeugung m&#246;glicher Veruntreuungen und Straff&#228;lligkeiten. <lb/>IX.
                    Die Hanseaten genie&#223;en dieselben Privilegien wie die Vereinten Provinzen
                    der Niederlande und andere befreundete Nationen. Verl&#228;ngerung und
                    Ratifikation bereits fr&#252;her erteilter Privilegien. <lb/>X. Spezifizierung
                    dieser &#228;lteren Vertr&#228;ge und Privilegien.
                    Meistbeg&#252;nstigungsklausel. <lb/>XI. Ratifikation , Registratur und
                    Ver&#246;ffentlichung. <lb/>XII. Schiffe, die in der Ratifikationsfrist von zwei
                    Monaten festgesetzt werden, werden gem&#228;&#223; diesem Vertrag behandelt. </p>
                <p>Zusatzerkl&#228;rung zur Konfiskation spanischen Silbers das in Schiffen der
                    Hanse transportiert wird. <lb/>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p>Le Roy voulant faire connoistre aux Villes et Citez de <lb/>la Hanse teutonique,
                    qu'il a pour elles la mesme affection et bonne <lb/>volonté, que les Royes ses
                    predecesseures leur ont tesmoignée, <lb/>et qu'il desire entretenir avec elles
                    une amitié et intelligence <lb/>aussy sincere que celle qu'i les ont observée
                    pendant tant d'années <lb/>à ladvantage des sujets de sad[ite] Ma[jes]té, et de
                    ceux desd[ites] Villes. <lb/>Sad[ite] Ma[jes]té a eu bien agreable les instantes
                    prieres et <lb/>supplicationes qui luy ont esté faittes de leur part, par leur
                    <lb/>S[ieu]res Penshorn et Möller Senateurs de la Ville de Hambourg <lb/>leures
                    Ambassadeures deputez en cette cour, de leur accorder <lb/>la Confirmation des
                    privileges qui leur ont esté concedez par <lb/>lesd[its] Roys ses predecesseurs,
                    mesmes les expliquer &amp; augmenter <lb/>ensorte que leurs sujets puissent en
                    toute liberte exercer leur <lb/>commerce avec qui bon leur sembleroit, nommement
                    avec les <lb/>ennemis de cet estat sans en pouvoir estre empeschez par les
                    <lb/>Cap[itai]nes de ses Vaisseaux de guerre et autres Cap[itai]nes armateurs
                    <lb/>soubs quelque pretexte que ce soit. Et pour examiner avec eux <lb/>les
                    conditions soubs lesquelles ilz puissent jouir de cette grace; <lb/>Elle a
                    Commis le S[ieu]r Comte de Brienne, commandeur de <lb/>ses ordres, con[seill]er
                    ord[inai]re en tous ses con[se]ils et en sa Cour de parlement <lb/>de paris, et
                    premier secretaire d'estat et de ses Commandements; <lb/>le S[ieu]r d'Haligre
                    aussy con[seill]er en sesd[its] con[se] ils et en sad[ite] Cour de
                    <lb/>parlement directeur de ses finances, et le S[ieu]r Bignom le <lb/>aussy de
                    ses con[se]ilz, et son advocat general en sa Cour de parlement <lb/>lesqueles
                    aprez plusieurs conferences, qu'ils ont tenuës avec <lb/>lesd[its] S[ieu]rs
                    Penshorn &amp; Möller, ont coniointement, en vertu <lb/>de leurs pouvoirs
                    respectifs dont les coppiers sont e[n] y aprez <lb/>suivées, resolu &amp;
                    arresté ce qui ensuit. <lb/>Art[icle] j er <lb/>Que les habitans des Villes
                    hanseatiques pourront en <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr2"/>[nicht verfilmt, folgt CTS] <lb/>toute seureté trafiquer
                    &amp; naviguer tant en France, qu'autres Royaumes, Estats, Pais &amp; Mers,
                    Lieux, Ports, Codes, Havres &amp; Rivieres en dependantes, pour y aller, venir,
                    passer &amp; repasser tant par Mer que par Terre, avec leurs Navires &amp;
                    Marchandises, sans que les Sujets de Sa Majesté qui auront les Vaisseaux armez
                    en Guerre ou autrement, les puissent empêcher, arrester ou retenir sous quelque
                    pretexte que ce soit; quand même ils iroient dans les Villes, Ports , Havres, ou
                    autres Lieux dependans des Ennemis de sa Majesté, ou qui le pourroient estre à
                    l'avenir, si ce n'est qu'ils fussent chargez de Marchandises de contrebande
                    cy-aprés designées , pour estre portées aux Païs &amp; Places ennemis de la
                    Couronne. 2.nd <lb/>Lesquelles Marchandises de contrebande sont entenduës être
                    Munitions de Guerre , Armes à feu; Sçavoir, Canons, Mousquets, Mortiers, Bombes,
                    Petards, Grenades, Saucisses, Cercles, Affuts, Fourchettes, Bandoulieres,
                    Poudre, Mesche, Salpestre &amp; toutes autres sortes d'Armes, comme Picques,
                    Espées, Morions, Casques, Cuirasses, Hallebardes, Javelots, &amp; autres Armes
                    servans à la Guerre , ensemble des Chevaux, des Cordages &amp; des Toiles
                    noyales, qui ne puissent servir qu'à faire voiles: pourront neanmoins porter des
                    Bleds &amp; Grains de toutes sortes, Legumes &amp; autres choses servans à la
                    vie, si ce n'est que les Villes &amp; Places où ils les transporteront fussent
                    attaquées par Sa Majesté, &amp; que volontairement ils les y transportassent,
                    sans y être forcez par les Ennemis de Sa Majesté, &amp; se servant par violence
                    de leurs Vaisseaux trouvez, dedans leurs Ports, ou ailleurs; auquel cas pourront
                    les Commandans des Vaisseaux de Sa Majesté retenir lesdits Grains &amp; autres
                    choses servans à la vie, en payant leur juste valeur, suivant l'estimation qui
                    en sera faite, sinon &amp; à faute d'estimation &amp; de payement en deniers
                    comptans; les Sujets desdites Villes Anseatiques pourront se retirer librement
                    avec leurs Vaisseaux &amp; Marchandises, si ce n'est qu'elles fussent de la
                    qualité de celles specifiées cy-dessus, pour être de contrebande. Ne voulant
                    sadite Majesté que les Capitaines de ses Vaisseaux puissent arrester aucuns
                    Navires appartenans aux Habitans desdites Villes Anseatiques, que ceux qui se
                    trouveront chargez de Marchandises de contrebande, lesquelles seront jugées
                    suivant les Ordonnances du Roiaume, de François Premier , année 1554. &amp; de
                    Henry Troisieme&nbsp; 1584 &amp; s'il se trouvoit desdites contrebandes sur des
                    Vaisseaux desdits Habitans, chargez à cueuillette en un ou plusieurs lieux,
                    elles seront confisquées purement &amp; simplement, sans que les autres
                    Marchandises ni le Vaisseau le puissent être, &amp; celui qui les aura chargées
                    sera tenu à tous les dépens, dommages &amp; interests soufferts pour raison de
                    ce par les Interessez aux Vaisseaux, &amp; ce cas arrivant il sera jugé selon la
                    rigueur du present Article, &amp; non suivant lesdites Ordonnances, &amp; ce
                    faisant &amp; aprés le, Jugement rendu, le Vaisseau pourra partir librement avec
                    le reste de sa charge, &amp; pour cet effet seront les Officiers de l'Admirauté
                    tenus de proceder incessamment au Jugement desdites Prises. <lb/>III. Et bien
                    que les mêmes Ordonnances desdits Rois François Premier, &amp; Henry Troisieme ,
                    portent que si les Sujets de Sa M. font en temps de Guerre des Prises par Mer
                    d'aucuns Navires, appartenans aux Alliez &amp; Amis de sadite Majesté , esquels
                    il y ait Biens &amp; Marchandises d'Ennemis; ou bien aussi des Navires esquels
                    il y ait des] <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr3"/>
                <p>marchandises ou bien[s] d'Amis, alliez ou confederez; ou <lb/>esquels lesd[its]
                    alliez ou amis fussent portionniers, le tout soit <lb/>declaré de bonne prise;
                    si est ce que pour l'esgard des habitans <lb/>et sujets desd[ites] villes
                    hanseatiques et en consideration de leurs <lb/>privilleges, sa Ma[jes]té
                    derogeant auxdi[tes] ordonnances, veut et entend <lb/>que lesd[its] habitans
                    soient dechargez de la rigueur d'icelles pendant <lb/>le temps &amp; espace de
                    quinze annéés. Ensorte que la robbe de <lb/>l'ennemy ne confisque point celle de
                    l'amy, et que les navires à eux <lb/>appartenans soient libres et rendent toutes
                    leurs charges libres <lb/>bien qu'il y eût de la marchandise appartenante aux
                    ennemis <lb/>si ce n'est qu'il s'y en trouvast de contrebande, ou que les
                    M[aistre]s d[es]d[its] <lb/>Vaisseaux eussent jette leurs pappiers [cy-apres
                        specifies]<note type="crit_app" n="1">Nachträglich eingefügt. </note> à la mer,
                    ou combatu les <lb/>Vaisseaux de Sa Ma[jes]té, laq[ue]lle entend pareillement
                    que les marchandises <lb/>trouvées dans les navires d'Ennemis qui se
                    justifieront appartenir <lb/>aux habitans desd[ites] Villes hanseatiques, leur
                    seront rendües. </p>
                <p>4me. <lb/>S'il arrivoit qu'aucun des Cap[itai]nes françois fist prise d'un
                    <lb/>Vaisseau chargé desd[ites] marchandises de Contrebande, ne pourront
                    <lb/>lesd[its] Cap[itai]nes faire ouverture, ou rompre les coffres, malles,
                    balles, <lb/>bougettes, tonneaux ou autres Caisses, ni les transporter, vendre
                    et <lb/>echanger ou autrement alliener, qu'elles n'ayent esté <lb/>descendües en
                    terre qu'en la presence des Juges de l'admiraute et <lb/>aprez Inventaire par
                    eux fait desd[ites] marchandises <lb/>trouvéés dans lesd[its] Vaisseaux. </p>
                <p>5me <lb/>Il sera pareillement deffendu, soubz les paines portéés par <lb/>les
                    ordonnances et de Confiscations de biens à toutes personnes <lb/>marchandz ou
                    autres, d'achetter, exchanger ou recevoir en don <lb/>ou autres pretextes que ce
                    soit, ni de celer ou cacher par eux ou <lb/>par autres directement ou
                    indirectement les marchandises </p>
                <p> </p>
                <p> </p>
                <p> </p>
                <pb facs="#FacsPnr4"/>
                <p>ou biens trouvez ezd[its] Vaisseaux chargez de Contrebande que <lb/>les prises
                    n'ayent esté declarées bonnes par les Juges de Sa <lb/>Ma[jes]te, auquel Cas les
                    Cap[itai]nes des Vaisseaux sur lesquels lesd[ites] <lb/>marchandises auroient
                    esté prises les pourront rachetter, s'ils <lb/>veulent pour le prix de leur
                    adiudication et seront preferez à <lb/>tous autres. </p>
                <p>6me <lb/>Et affin que l'on ne puisse douter de la qualité de les
                    <lb/>marchandises chargées dans lesd[its] Vaisseaux seront les <lb/>Cap[itai]nes
                    et M[aistr]es d'iceux trouvez en mer tenus de monstrer aux <lb/>cap[itai]nes des
                    navires de guerre de Sa Ma[jes]té un passeport ou lettre <lb/>de Mer et un
                    certifficat ou police de Chargement par lequel <lb/>passeport apparoistra comme
                    le navire appartient aux hab[it]ans <lb/>desd[ites] Villes hanseatiques ce qui
                    sera attesté sur leur serment <lb/>par le magistrat du lieu d'ou il sera et
                    scellé de son cachet <lb/>et dans le Certifficat sera contenu la Charge du
                    navire <lb/>le lieu d'ou il part, et ou il va, et qu'il n'y a pas de
                    <lb/>marchandises de Contrebande. </p>
                <p>7me <lb/>Et Pour eviter aux inconveniens qui pourroient arriver <lb/>lorsque les
                    Vaisseaux des Sujets desd[ites] Villes hanseatiques seront <lb/>rencontrez par
                    les navires de guerre de sa Ma[jes]té et oster <lb/>tous les pretextes des
                    violances qui leur pourroient estree <lb/>faittes aprez avoir abbattu le
                    pavillon aussi tost qu'ils <lb/>auront reconnu celuy de france ou en seront
                    advertis par le <lb/>signal qui leur sera donné par les françois d'un coup de
                    <lb/>Canon tiré sans balle, demeureront à la portée du Canon <lb/>paroistront
                    sur le bord et attendront la Chalouppe qui <lb/>leur sera envoyée du Vaisseau de
                    guerre de Sa Ma[jes]té <lb/>avec deux ou trois hommes desd[its] Vaisseaux de
                    <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr5"/>
                <p>guerre outre l'equipage de la Chalouppe lesquels entreront <lb/>dans lesd[its]
                    Vaisseaux marchands, dont les Cap[itai]nes et M[aistr]es <lb/>seront tenus leur
                    monstrer lesd[its] passeports ou lettres de Mer <lb/>et Certifficats ou police
                    de Chargement, auxquels sera <lb/>donné entiere foy et creance, sans qu'aprez
                    les avoir veuz et <lb/>reconnû par icelles n'y avoir aucunes marchandises
                    <lb/>de contrebande, ils puissent faire autre recherche dans le <lb/>Vaisseau ou
                    demander autre pappier, ni ouvrir aucuns coffres, <lb/>balles, malles, tonneaux,
                    ou autres caisses de quelque nature <lb/>qu'elles soient, retenir les navires,
                    ni prendre aucune sorte <lb/>de droits soubz pretexte de sallaires, vaccations
                    ou presens. <lb/>Et pour empescher que pendant la visite desd[its] pappiers,
                    <lb/>il ne soit faict aucune Violance aux Off[ici]ers desd[its] Vaisseaux
                    <lb/>du Roy entrez dans lesd[its] Vaisseaux marchandz, seront <lb/>tenus les
                    Cap[itai]nes ou M[aistr]es desd[its] Vaisseaux faire passer dans <lb/>lad[ite]
                    Chalouppe deux ou trois de leurs principaux off[ici]ers au <lb/>dessoubz d'eux,
                    pour y demeurer tant que lad[ite] visite de <lb/>pappiers aura esté faitte, et
                    lesd[its] hommes de Sa Ma[jes]te <lb/>repassez dans lad[ite] Cha1ouppe. </p>
                <p>8me <lb/>Seront les armateurs des Vaisseaux de Sa Ma[jes]té <lb/>conformement à
                    ses ordonnances, obligez avant leur partement, <lb/>de donner caution solvable
                    par devant les Juges des Admiraut[e]z <lb/>de la somme de dix mil livres pour
                    répondre des <lb/>malversations qui se pourroient commettre en leurs
                    <lb/>courses et contraventions aux choses cy dessus convenuës. </p>
                <p>
                    <lb/>9me <lb/>Que les Villes Hanseatiques avec leurs Citoyens, <lb/>habitans et
                    païs, jouiront quant au faict de la navigation <lb/>et traffic par Mer et par
                    terre, de tous et mesmes droicts, <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr6"/>
                <p>franchises, Immunitez &amp; privileges, lesquels sont ou seront <lb/>accordez aux
                    estats des provinces Unies des païs bas &amp; autres <lb/>nations qui sont en
                    amitié, paix et correspondance avec la france. <lb/>Ensorte neanmoins qu'il ne
                    soit desrogé en aucune façon aux <lb/>accordz traittez et privileges octroyez
                    par les Roys de france <lb/>predecesseurs de sa Ma[jes]te lesquels demeureront
                    en leur force <lb/>et vertu et que sa Ma[jes]te entant que besoing seroit,
                    renouvellee <lb/>et ratiffie. </p>
                <p>
                    <lb/>10. <lb/>Et à cet effect, Sa Ma[jes]te entend que tous <lb/>les autres
                    traittez d'amitie, d'alliance et de Confederation, faits <lb/>entre les Roys
                    predecesseurs de Sad[ite] Ma[jes]te, avec lesd[ites] Villes <lb/>hanseatiques et
                    mesme tous les privileges et advantages à <lb/>eux accordez nottamment par les
                    Roys Louis XI.&nbsp; 1464 et <lb/>1483, de Charles 8e.&nbsp; de l'an 1489, de
                    François premier , de <lb/>l'an 1536, de Henry 2e.&nbsp; de l'an 1552 et de
                    Henry 4e.&nbsp; de l'an <lb/>1604 quoy qu'ils ne soient point icy speciffiez,
                    demeurent <lb/>rattiffiez et confirmez par le p[rese]nt Traitté, comme si de mot
                    à <lb/>mot ils y estoient inserez pour en jouir par eux comme <lb/>pareillement
                    jouiront les sujets du Roy dans les Villes <lb/>hanseatiques, des mesmes
                    privileges et seront traittez aussy <lb/>favorablement que les sujets des autres
                    Roys, princes et <lb/>estats avec la mesme liberté et franchise, qui ont esté
                    accordees <lb/>cy-devant. </p>
                <p>11. <lb/>Qu'aprez les Rattiffications faittes du p[rese]nt Traitté <lb/>de part
                    et d'autre, il sera enregistré dans les parlements de <lb/>Sa Ma[jes]té et
                    publié dans tous les ports, havres &amp; villes <lb/>ou il sera besoing, à ce
                    qu'il n'y soit Contrevenu, et qu'aux <lb/>coppies foy sera adjoustée comme aux
                    originaux. <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr7"/>
                <p>12me. <lb/>Que si en attendant l'exchange des ratiffications du p[rese]nt Traitté
                    <lb/>lesquelles seront fournies dans deux mois, il arrivoit qu'aucun des
                    <lb/>Vaisseaux appartenans aux habitans desd[ites] Villes Hanseatiques <lb/>fust
                    pris par les armateurs de ce Royaume, la prise <lb/>sera jugée conformement au
                    p[rese]nt Traitté. </p>
                <p>
                    <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr8"/>
                <pb facs="#FacsPnr9"/>
                <pb facs="#FacsPnr10"/>
                <pb facs="#FacsPnr11"/>
                <p>En temoing de quoy nous Commissaires susd[its] et <lb/>ambassadeurs depputez en
                    vertu de nos pouvoirs <lb/>respectifz avons signé ces p[rese]ntes de nos Seings
                    ordinaires <lb/>et y avons faitt apposer le Cachet de nos armes. <lb/>Faict à
                    Paris le dix[ièm]e jour de May 1655 </p>
                <p>De Lomenie &nbsp;D'Aligre&nbsp;Bignon <lb/>D. Penshorn&nbsp;Th. Moller <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr12"/>
                <p>Declaration des Amb[assadeu]rs Deputes des Villes <lb/>Hanseatiques signée a
                    Paris avec le M.es du <lb/>10. May 1655 </p>
                <p>Nous David Penshorn et Theodore Moller, Senateurs de la ville <lb/>de Hambourg et
                    Ambassadeurs Deputez en cette cour des villes et <lb/>Citez de la Hanse
                    Teutonique dits Osterlins, declarons qu'encore <lb/>que par le traitté que nous
                    avons aujourd'huy signé en nom <lb/>desd[i]ts villes Hanseatiques en vertu du
                    pouvoir, que nous en avons <lb/>d'elles, qui est inseré dans led[i]t traitté,
                    avec Messieurs le Comte <lb/>de Brienne, Commandeur des Ordres du Roy,
                    Cons[eill]er ord[inai]re en ses <lb/>Conseils, et en sa cour de Parlement de
                    Paris, premier Secret[aire] <lb/>d'Estat et de ses Commandements. D'Aligre aussy
                    Cons[eill]er de <lb/>sa Maj[est]é en ses d[i]ts Cons[e]ils en sa d[i]te Cour de
                    Parlement et directeur <lb/>de ses finances, et Bignon aussy Cons[eill]er e[n]
                    s[es] d[i]ts Con[se]ils , et son Advo- <lb/>cat general en sad[i]te Cour de
                    Parlement Comm[isai]res de sa Maj[es]té fon- <lb/>dez le pouvoir special a
                    l'effect dud[i]t Traitté par ses lettres <lb/>patentes, aussy inserées a la fin
                    dud[i]t Traitté, il soit expresse- <lb/>ment porte, qu'il sera permis aux
                    habitans desd[its] Villes de <lb/>traffiquer avec les Ennemis de cet Estat de
                    toutes sortes de <lb/>marchandises, à l'exception de celles de contrebande
                    denommées <lb/>au second article dud[i]t Traitté, et qu'a cet effect ils seront
                    <lb/>dispenser de la rigeur des ordonnances de Roys français <lb/>premier de
                    l'année 1554 et Henry 3.e 1584 par lesquelles <lb/>la robbe de l'Ennemy
                    confisque celle de l'amy pendant quinze <lb/>années consecutives, à commencer du
                    jour et datte dud[i]t traitté <lb/>Nous n'avons pas entendu et n'entendons pas,
                    que parmy les mar- <lb/>chandises don't il est accordé, que le commerce sera
                    permis aux <lb/>Habitans desd[i]ts Villes Hanseatiques l'argent appartenant
                    <lb/>immediatement au Roy d'Espagne, ou aux autres Princes et <lb/>Estats, avec
                    lequel le Roy est presentement ou sera cy apres <lb/>en guerre ouverte, y soit
                    compris, et pour en donner une <lb/>plus <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr13"/>
                <p>plus particuliere asseurance, Promettons en vertu de nostred[i]t pou- <lb/>voir
                    au nom desd[i]ts Villes Hanseatiques, que leurs Sujets mar- <lb/>chands
                    traffiquans ne se chargeront point de l'argent desd[i]ts en- <lb/>nemis, pour le
                    transporter de lieu à autre soubs quelque pretexte <lb/>que ce soit, et
                    consentons aud[i]t nom, que si se s'en trouvait dans <lb/>les vaisseaux
                    desd[i]ts sujets des villes Hanseatiques, il soit confis, <lb/>que, et qu'il
                    soit derrogé pour ce regard à la grace qui leur <lb/>a esté accordé, que leurs
                    vaisseaux seront libres, et vendront <lb/>leur marchandise libre, sans
                    toutesfois; que les autres marchan- <lb/>dises, qui seront chargées dans les
                    vaisseaux, on sera trouvé <lb/>led[i]t Argent puissent estre confisquées, non
                    plus que le Corps <lb/>de Vaisseaux. Promettons aussy, qu'en rapportant la
                    <lb/>ratification dud[i]t Traitté, nous ferons aussy fournir celle de <lb/>la
                    presente declaration, laquelle et tout le contenu en icelle <lb/>aurà pareille
                    force et vertu, comme si le tout estoit inseré <lb/>dans le susd[i]t
                    traitté.&nbsp;&nbsp;En tesmoing dequoy nous <lb/>y avons mis nos seings et le
                    Cachet de nos armes. <lb/>Fait à Paris le dix[ie]me jour de May 1655 </p>
                <p>D. Penshorn &nbsp;&nbsp;Th. Moller <lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>
