<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0062">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1679-06-29" xml:id="t62" when-custom="1679 VI 29" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-62-1-de.html">Friedensvertrag
                    von Saint-Germain-en-Laye</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r22">Paris AAE <note>Trait&eacute;s et Accords de la France:<lb/>
                        <ref
                            target="http://www.diplomatie.gouv.fr/traites/affichetraite.do?accord=TRA16790005"
                            >http://www.diplomatie.gouv.fr/traites/affichetraite.do?accord=TRA16790005</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>AAE Paris: M.A.E. Traités. Multilateraux 16790005. Traité de paix avec le
                        Brandebourg (Saint-Germain-en-Laye) 29 juin 1679. Brandebourg, France (UI).
                        <lb/>Ratifikation durch Friedrich Wilhelm von Brandebourg, Potsdam, 1679 VI
                        11, ebd. GSABerlin: VI HA Nr.818 (RAT); VI HA Nr. 344 (Druck) [Abb. können
                        aus rechtlichen Gründen nicht gezeigt werden.] <lb/>
                    </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr" xml:id="lan4">französisch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p27">
                <persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q157367">
                    <name>Brandenburg - Preußen</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p37">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4018145-5">
                    <name>Frankreich</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>

    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p> CTS XV, S. (179) 191-195 (f.). <lb/>DUM VII/I, S. 408-412 (f.) <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k122965z.zoom.f429.langEN">Link
                        zum Druck auf gallica.bnf.fr</ref>
                    <lb/>VAS II, S. 117-134 (f.) <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k960306.zoom.f120.langEN">Link
                        zum Druck auf gallica.bnf.fr</ref>
                </p>
                <p>GSABerlin VI HA Nr. 344 (frz., dt.) </p>
                <p> Moerner, S.408-412 </p>
                <p>Pufendorf, De rebus gestis, S.1359 </p>
                <p>Theatrum Pacis II, S.893 <lb/>
                </p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Nach dem Frieden von Nijmwegen konnte der Krieg im Norden noch nicht beendet
                    werden, weshalb jetzt folgender Friede geschlossen wird: </p>
                <p>I.&nbsp;Friede und Freundschaft <lb/>II.&nbsp;Amnestie <lb/>III.&nbsp;Beendigung
                    der Kampfhandlungen <lb/>IV.&nbsp;Wiedereinsetzung des Westf&#228;lischen
                    Friedens <lb/>V.&nbsp;Herausgabe der besetzten Gebiete an Schweden
                    <lb/>VI.&nbsp;Neue Grenzziehung: <lb/>VII.&nbsp;Alles jenseits der Oder
                    geh&#246;rt von nun an zu Brandenburg au&#223;er Dam und Golnow
                    <lb/>VIII.&nbsp;F&#252;r Golnow bezahlt der K&#246;nig von Schweden 50.000 Ecus
                    <lb/>IX.&nbsp;Verzicht Schwedens auf Hafengeb&#252;hren aus Pommern
                    <lb/>X.&nbsp;Verzicht Schweden auf alle Rechte in den Gebieten jenseits der Oder
                    au&#223;er in Dam und Golnow <lb/>XI.&nbsp;Rechte der Bewohner der abgetretenen
                    Gebiete <lb/>XII.&nbsp;Die Ufer der Elbe verbleiben unter der
                    Souver&#228;nit&#228;t Schwedens <lb/>XIII.&nbsp;R&#252;ckzug franz&#246;sischer
                    Truppen aus den Gebieten des Kurf&#252;rsten <lb/>XIV.&nbsp;Truppenbesetzung der
                    an die Schweden zu &#252;bergebenden St&#228;tten <lb/>XV.&nbsp;Bestimmungen
                    &#252;ber die sich dort befindenden Kanonen und Munition
                    <lb/>XVI.&nbsp;Beendigung des Krieges mit D&#228;nemark
                    <lb/>XVII.&nbsp;Ratifizierung des Vertrags durch Schweden
                    <lb/>XVIII.&nbsp;Ratifikationsformel </p>
                <p>Separatartikel <lb/>Vermittlung des franz&#246;sischen K&#246;nigs wegen der
                    Streitigkeiten im Reich </p>
                <p>Weiterer Separatartikel <lb/>Subsidien des franz&#246;sischen K&#246;nigs an
                    Brandenburg <lb/>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p>29. Juin 1679 <lb/>Traitté [signé del [...] Louis 14]<note type="crit_app" n="1">
                        Nachträglich eingefügt. </note> avec M[onsieur] El[ecteur] <lb/>de
                    Brandebourg a S[ain]t <lb/>Germain en Laye </p>
                <p>Au nom de Dieu le Createur <lb/>et de la trez Sainte Trinité soit notoire <lb/>à
                    tous, que comme le trez haut trez excellent et trez puissant <lb/>Prince Louis
                    quatorze par la grace de Dieu Roy de France <lb/>et de Navarre, n'a rien
                    souhaitté davantage que de voir la <lb/>tranquillité generalle restablie aprez
                    les longues et sanglantes <lb/>divisions dont l'Europe a esté agitée, Sa
                    Maj[es]té a veu avec peine <lb/>que les divers traittés qui ont esté signé à
                    Nimegue, particulierem[en]t <lb/>avec l'Empereur et l'Empire n'aient pu
                    esteindre le feu de la <lb/>guerre dans le Nort, et qu'Elle ait esté necessité
                    de faire encore <lb/>agir ses armes contre l'Electeur de Brandebourg. Mais
                    parcequ'- <lb/>au milieu mesme de ces derniers troubles, Elle a conservé
                    beaucoup <lb/>d'estime pour ce Prince, et une disposition sincere a le recevoir
                    dans <lb/>sa premiere Alliance, touttes les fois qu'il se mettroit en estat
                    <lb/>d'y rentrer, Elle a receu avec beaucoup de plaisir les tesmoignages
                    <lb/>qu'il luy a fait porter par le S[ieur] Meinders son Conseiller et Ministre
                    <lb/>d'Estat, et son Envoyé extraord[inai]re vers Sa Maj[es]té du desir extreme
                    <lb/>qu'il auroit de reprendre auprez d'Elle par la paix la mesme place
                    <lb/>qu'il a eu cy devant dans le nombre de ses Alliéz, et de l'obliger <lb/>à
                    luy rendre à l'advenir la mesme amitié, dont Elle luy a donné <lb/>autrefois
                    tant de marques. Et comme sa Majesté n'a nul interest <lb/>à desmesler avec Son
                    Altesse Electoralle de Brandebourg qui ne <lb/>luy soit commun avec le trez
                    haut, trez excellent et trez puissant <lb/>Prince Charles par la grace de Dieu
                    Roy de Suede, et que Sad[ite] <lb/>Altesse Electoralle luy a fait tesmoigner
                    qu'elle estoit dans le <lb/>
                    <lb/>
                </p>
                <p> </p>
                <pb facs="#FacsPnr2"/>
                <p>dessein de faire une sincere et solide paix avec led[it] Roy, Sa <lb/>Majesté a
                    bien voulu, tant pour Elle que pour led[it] Roy de Suede <lb/>entrer dans la
                    discussion du present traitté de paix; Et pour ce sujet <lb/>Elle a commis le
                    S[ieu]r Arnauld Chevalier Seigneur de Pomponne <lb/>Conseiller en tous ses
                    Conseils, et Secretaire d'Estat et des <lb/>commandemens de Sa Maj[es]té, pour
                    traitter et negocier avec led[it] <lb/>S[ieu]r Meinders, lesquels aprez
                    l'eschange de leurs pleinspouvoirs <lb/>dont les copies sont insereés cy aprez
                    sont convenus des articles <lb/>suivans. </p>
                <p>1. <lb/>Il y aura l'avenir une bonne, ferme, et durable paix et amitié <lb/>entre
                    le Roy trez chrestien, le Roy de Suede, et l'Electeur de <lb/>Brandebourg, leurs
                    Successeurs, Royaumes, pays, Estats et <lb/>Sujets, avec une entiere et
                    reciproque liberté de commerce tant <lb/>par terre que par mer et autres eaux. </p>
                <p>2. <lb/>Il y aura de mesme une amnistie et perpetuel oubly de cequi s'est
                    <lb/>passé de part et d'autre à l'occasion de la guerre, mesme à <lb/>l'esgard
                    des Sujets qui auroient suivi les differens partis. </p>
                <p>3. <lb/>Touttes hostilitez cesseront entre les Parties dans le temps de <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr3"/>
                <p>dix jours auplustard aprez la signature du present traitté, ou <lb/>plustost sy
                    la notification en peut estre faitte aux Generaux <lb/>qui commandent les Armeés
                    de part et d'autre, sans touttes fois <lb/>que lesd[ites] Armeés ayent a se
                    retirer des pays qu'elles occupent, <lb/>et dans lesquels elles pourront vivre,
                    et subsister jusques à <lb/>l'eschange des ratiffications du present traitté. </p>
                <p>4. <lb/>Et comme les traittés de Westphalie doivent tousjours estre <lb/>regardes
                    comme le fondement le plus solide et le plus asseuré <lb/>de la paix, et de la
                    tranquillité de l'Empire, et que Sa Maj[es]té trez <lb/>Chrestienne s'est
                    declareé dans tous les temps, mesme durant le <lb/>cours de la guerre, que son
                    jntention estoit de les maintenir dans <lb/>toutte leur force, que le Roy de
                    Suede s'est expliqué en la mesme <lb/>maniere, et que l'Electeur de Brandebourg
                    tesmoigne estre <lb/>dans le mesme sentiment, jl est expressement stipulé par
                    cet <lb/>article que les susd[its] traittés de Munster et d'Osnabruk conclus
                    <lb/>en 1648 demeureront dans toutte leur force et Vigueur, et seront
                    <lb/>censés repetés dans le present traitté, comme sy jls y estoient
                    <lb/>inserés de mot à mot; a l'exception touttefois des changemens <lb/>qui
                    pourroient y estre apportés par les articles suivans. </p>
                <p>5. <lb/>L'Electeur de Brandebourg promet par le present traitté de <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr4"/>
                <p>remettre entre les mains du Roy de Suede tout cequ'jl a occupé <lb/>par ses armes
                    dans la Pomeranie, nommement les Villes de <lb/>Stralzund et de Stetin, et
                    generalement tout cequ'jl possede presentemen[t] <lb/>des terres et Estats qui
                    ont esté cedés dans l'Empire a la Couronn[e] <lb/>de Suede par les traittes de
                    Westphalie sans en rien reserver <lb/>ny retenir. </p>
                <p>6. <lb/>Mais parcequ'jl a esté jugé necessaire pour entretenir le bon
                    <lb/>voisinage, et pour empescher à l'avenir les differens qui <lb/>naissent
                    d'ordinaire entre les Princes par le trop grand <lb/>meslange de leurs terres et
                    Estats de donner de nouvelles <lb/>limites à la Pomeranie qui appartient à la
                    Couronne de <lb/>Suede, et à la Pomeranie, qui est sous la domination de S[on]
                    A[ltesse] E[lectorale] <lb/>de Brandebourg; jl en a esté disposé en la maniere
                    suivante. </p>
                <p>7. <lb/>Touttes les terres possedeés par la Couronne de Suede au delà <lb/>de la
                    riviere d'Oder, soit qu'elles luy eussent esté cedeés par <lb/>les traittes de
                    Westphalie, soit qu'elles luy eussent esté adjugeés <lb/>par le Reces, ou
                    traitté de Stetin de l'anneé 1653 appartiendront <lb/>doresnavant à l'Electeur
                    de Brandebourg en toutte souveraineté <lb/>à l'exception seulement des Villes de
                    Dam et de Golnow, et leurs dependances, qui ont esté specifficés nommement dans
                    <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr5"/>
                <p>lesd[its] traittés de Westphalie. </p>
                <p>8. <lb/>Mais parceque lad[ite] Ville de Golnow et ses dependances se
                    <lb/>trouvent comme enclaveés dans les terres qui doivent demeurer <lb/>à
                    l'Electeur de Brandebourg par le present traitté, et qu'jl a <lb/>insisté
                    qu'elle luy fust cedeé avec le reste du pays scitué audelà de l'Oder, Jl a esté
                    convenu et accordé que lad[it]e Ville de <lb/>Golnow et ses dependances luy
                    seront laisses en engagement <lb/>par le Roy et la Couronne de Suede pour le
                    prix et somme de <lb/>cinquante mille escus paiables à la volonté du Roy de
                    Suede, avec <lb/>condition expresse que touttes les fois que led[it] Roy de
                    Suede luy <lb/>fera paier lad[ite] somme de cinquante mille escus, led[it]
                    Electeur <lb/>sera tenu, et obligé de luy remettre lad[ite] Ville de Golnow et
                    ses <lb/>dependances, Mais que dans tout le temps que durera led[it]
                    <lb/>engagement, jl en jouira en la mesme maniere que de tout cequi <lb/>luy est
                    cedé par le present traitté. </p>
                <p>9. <lb/>Et comme par le susd[it] Recez, ou traitté de Stetin de l'anneé 1643
                    <lb/>l'Electeur de Brandebourg fut obligé de partager avec le Roy et <lb/>la
                    Couronne de Suede les droits de peages qui se levent dans le <lb/>port de
                    Colberg et autres ports et havres de la Pomeranie au delà <lb/>de l'Oder, qui
                    demeuroit sous la domination de S[on] A[ltesse] E[lectorale] de <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr6"/>
                <p>Brandebourg, jl a esté accordé que le Roy et la Couronne de <lb/>Suede renoncent
                    par le present traitté a tout droit de partage <lb/>des peages qu'jls pouvoient
                    avoir en commun avec l'Electeur <lb/>de Brandebourg suivant le Recez ou traitté
                    de Stetin dans <lb/>les ports ou havres de la partie de la Pomeranie qui est
                    <lb/>demeureé suivant les traittes de Westphalie aud[it] Electeur </p>
                <p>10. <lb/>En vertu des articles precedens le Roy de Suedef tant pour luy <lb/>que
                    pour ses hoirs, successeurs, et ajans cause renonce, cede, <lb/>quitte, et
                    transporte perpetuellement et à tousjours par le <lb/>present traitté de paix à
                    l'Electeur de Brandebourg, ses <lb/>hoirs, Successeurs et ajans cause tous les
                    droits, rentes, revenu[s,] <lb/>jurisdictions, et prerogatives de quelque nom et
                    de quelque <lb/>nature qu'jls puissent estre, qu'jl a eu et qu'jl peut
                    pretendre, <lb/>tant en vertu des traittes de Westphalie que par des
                    conventions, <lb/>transactions, et cessions particulierement par le traitté, ou
                    Recez <lb/>de Stetin de l'an 1643 sur les lieux, Villes, terres, forests, et
                    <lb/>domaines scitués au delà de la riviere d'Oder, et partage des <lb/>droits
                    de peages dans les ports et havres de la Pomeranie Electorale <lb/>à l'exception
                    seulement de la Ville de Dam, et ses dependances <lb/>et de celle de Golnow et
                    ses dependances, conformement toutte fois <lb/>à la disposition qui en a esté
                    faitte par l'article 8.e de ce present <lb/>traitté, <lb/>sans reservation,
                    exception, restriction ou retention quelconque <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr7"/>
                <p>et ce non obstant touttes loix, contracts, conventions, transactions
                    <lb/>cessions, et jnvestitures passeés et futures, coutumes, et constitutions
                    <lb/>au contraire, auxquelles, et aux clauses derogatoires des
                    <lb/>derogatoires, jl est expressement desrogé par le present traitté,
                    <lb/>excluant à perpetuité touttes exceptions, sous quelques droits
                    <lb/>tiltres, clauses ou pretextes qu'elles puissent estre fondeés. </p>
                <p>11. <lb/>Consent aussy led[it] Roy de Suede que les hommes, Vassaux, et
                    <lb/>sujets desd[its] lieux, Villes, et pays cedés par le present article
                    <lb/>aud[it] Electeur de Brandebourg soient et demeurent quittes et <lb/>absous
                    dés apresent et pour tousjours des foy et hommage <lb/>service et serment de
                    fidelité qu'jls pourroient luy avoir <lb/>faits, Tous lesd[its] Sujets et
                    Vassaux demeurans à l'avenir sous <lb/>la souveraineté de l'Electeur de
                    Brandebourg, mais dans la <lb/>proprieté et possession de leurs biens tant de
                    Ceux qui leur auroient <lb/>esté donnés, vendus ou alienés par les Roys et
                    Couronne de <lb/>Suede avant la declaration de la presente guerre, que de ceux
                    <lb/>qu'jls auroient acquis, ou qui leur appartiendroient de leur <lb/>propre,
                    tant meubles qu'immeubles, rentes viageres, et à rachat <lb/>saisies et
                    occupeés, tant à l'occasion de la guerre, que pour <lb/>avoir suivi le party
                    contraire, ensemble de leurs droits, actions <lb/>et successions à Eux
                    survenues, mesme depuis la guerre <lb/>commenceé; sans touttefois pouvoir rien
                    demander ny pretendre <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr8"/>
                <p>des fruits et revenus perceus et escheus dez le saisissement <lb/>desd[its] biens
                    jusques au jour de l'eschange de la ratiffication <lb/>du Roy de Suede, ny
                    semblablement des debres, effets, et meubles <lb/>qui auront esté confisqués
                    avant led[it] jour à cause de la guerre <lb/>presente, Ensorte qu'aucun
                    Creancier de telles debres ny aucun <lb/>depositaire, proprietaire et leurs
                    heritiers, ou ajans cause <lb/>en puissent faire poursuitte, ny en pretendre
                    restitution, recouvrement, ou equivalent. </p>
                <p>12. <lb/>La riviere d'Oder suivant la disposition des traittes de Westphalie
                    <lb/>demeurera tousjours en souveraineté au Roy et à la <lb/>Couronne de Suede,
                    et jl ne sera pas libre aud[it] Electeur de <lb/>Brandebourg d'exiger aucune
                    forteresse, ou de fortiffier <lb/>aucune place dans l'estendue du pays qui luy
                    est cedé par <lb/>le present traitté. </p>
                <p>13. <lb/>Aussy tost aprez que l'eschange de la ratiffication de Sa Maj[es]té
                    <lb/>trez Chrestienne aura esté faitte avec celle de l'Elect[eur] de
                    <lb/>Brandebourg, Sa Maj[est]é fera retirer son Armeé des Pays <lb/>et places
                    des Duchés de Cleves, Principauté de Minden, <lb/>Comtés de Mark et Ravensberg,
                    et de touttes autres terres <lb/>dud[it] Electeur, qu'elle auroit occupeés à
                    l'exception toutte fois <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr9"/>
                <p>d'un corps de mille Chevaux qu'Elle conservera dans led[it] <lb/>pays et des
                    places de Wesel et Lipstat qu'Elle retiendra jusques <lb/>à l'entiere execution
                    du present traitté avec le Roy de Suede, <lb/>aprez laquelle et lorsque led[it]
                    Roy aura esté restabli dans les <lb/>pays et places qui luy doivent etre remis,
                    Elle retirera entierement <lb/>ses trouppes des places et pais de l'Electeur de
                    Brandebourg. Mais durant qu'Elles y demeureront les habitans des Villes de Wesel
                    <lb/>et de Lipstat continueront à fournir aux garnisons les mesmes logemens
                    <lb/>et Ustencilles portées par le traitté de Santen, et les habitans des
                    <lb/>lieux, ou lesd[its] mille Chevaux seront logés leur fourniront les
                    <lb/>mesmes Ustencilles et le fourage. </p>
                <p>14. <lb/>Mais comme le Roy de Suede n'a point presentement de trouppes <lb/>dans
                    l'Empire, et qu'jl ne pourroit peut etre y en faire passer dans <lb/>le temps
                    porté pour l'eschange des ratiffications du present traitté, pour <lb/>reprendre
                    en son nom la possession des places et pays, qui luy doivent <lb/>estre remis
                    par l'Electeur de Brandebourg, jl a esté convenu et stipulé <lb/>qu'aussy tost
                    aprez led[it] eschange entre le Roy de Suede et l'Electeur <lb/>de Brandebourg,
                    led[it] Electeur retirera ses trouppes de tout le <lb/>plat-pays qui doit
                    revenir par ce traitté au Roy de Suede, Mais <lb/>qu'jl laissera les garnisons
                    necessaires dans les places qui luy <lb/>doivent estre remises, scavoir deux
                    mille Hommes au plus dans Stralzund, et mil a douze cens hommes dans Stetin, et
                    ainsy <lb/>à proportion dans les autres places lesquelles jl conservera contre
                    <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr10"/>
                <p>tous ceux dont elles pourroient estre attaqueés jusques a ceque <lb/>le Roy de
                    Suede ait envoié des trouppes pour prendre possession desd[ites] places laquelle
                    luy sera laisseé alors par celles de l'Electeur <lb/>qui se retireront dans ses
                    Estats. </p>
                <p>15. <lb/>Il sera loisible toutefois aud[it] Electeur de Brandebourg <lb/>de
                    retirer auparavant desd[ites] places tout le Canon et les munitions <lb/>de
                    guerre qu'jl y auroit fait conduire depuis qu'jl s'en est <lb/>rendu Maistre, y
                    laissant touttefois l'artillerie et munitions de guerre qui ont appartenu à la
                    Couronne de Suede, et qui <lb/>s'y trouveront le jour de la signature du present
                    traitté de paix. </p>
                <p>16. <lb/>Comme S[on] A[ltesse] E[lectorale] de Brandebourg a fait de grandes
                    instances <lb/>à Sa Majesté trez Chrestienne de vouloir bien terminer en
                    <lb/>mesme temps la guerre qu'Elle a avec le Roy de Dannemark <lb/>duquel
                    sad[dite] A[ltesse] E[lectorale] seroit estroittement allieé, led[it] Roy de
                    <lb/>Dannemark ajant desja fait connoistre le desir qu'jl a de <lb/>rentrer dans
                    l'ancienne amitié et Alliance qu'jl a eu cy devant <lb/>avec la france, Sa
                    Majesté trez Chrestienne declare qu'Elle <lb/>sera bienaise que cette paix se
                    puisse faire au plustost à des <lb/>conditions justes et raisonnables pour le
                    bien et le repos general <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr11"/>
                <p>de la Chrestienté, pourveu qu'Elle se fasse en mesme temps avec <lb/>la Suede,
                    sans laquelle le Roy ne se trouve pas en estat de <lb/>la conclure. Cependant
                    led[it] Electeur s'oblige de ne donner <lb/>aucun secours directement, ou
                    jndirectement, au Roy de <lb/>Dannemark, s'jl demeuroit encore en guerre contre
                    la France et la Suede, et promet de rappeller ses trouppes s'jl en <lb/>avoit
                    quelques unes dans le service dud[it] Roy de Dannemark. </p>
                <p>17. <lb/>Sa Majesté trez Chrestienne s'oblige de procurer l'agrement du <lb/>Roy
                    de Suede sur ce present traitté, et sur tout ce qui y est contenu, <lb/>et d'en
                    obtenir la ratiffication dud[it] Roy [de Suede]<note type="crit_app" n="2">
                        Nachträglich eingefügt. </note> en bonne et deue <lb/>forme dans le temps de
                    trois mois à conpter du jour de la signature, ou plustost, sy faire se peut,
                    Jusques à ceque cette ratiffication soit deslivreé entre les mains de S[on]
                    A[ltesse] E[lectorale] Elle ne <lb/>sera point obligeé de rendre la Pomeranie
                    Suedoise, de quoy <lb/>Sad[ite] Majesté trez Chrestienne demeure garante, de
                    mesme <lb/>que de tout cequi a esté accordé à S[on] A[ltesse] E[lectorale] en
                    vigueur du <lb/>present traitté. <lb/>
                    <lb/>
                </p>
                <p> </p>
                <pb facs="#FacsPnr12"/>
                <p>mois ou plustost sy faire se peut, et celles du Roy de Suede <lb/>avec led[it]
                    Electeur seront eschangeés dans le terme de trois mois <lb/>ou plustost sy faire
                    se peut. </p>
                <p>En foy de quoy Nous soussignes en vertu de nos pleinpouvoirs <lb/>respectifs
                    avons signé ces presentes, et y fait apposer les cachets <lb/>de nos armes. Fait
                    à S[ain]t Germain en Laye ce vingt neufiesme <lb/>jour de Juin mil six cens
                    soixante et dix neuf. </p>
                <p>Arnauld&nbsp;&nbsp;Fr. Meinders <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr13"/>
                <p>Article Separé du Traité signé <lb/>de la part du Roy Louis 14. <lb/>avec
                    l'El[ecteur] de Brandebourg </p>
                <p>Articlé Separé. <lb/>Outre les Articles contenus au traitté conclu et <lb/>signé
                    ce jourd'huy de la part de Sa Majesté Trez <lb/>Chrestienne, et S[on] A[ltesse]
                    E[lectorale] de Brandebourg on est <lb/>encore convenu de ce qui suit. </p>
                <p>Comme l'intention de Sa Majesté Trez-Chrestienne <lb/>est de faire cesser
                    entierement tous les differends <lb/>qui pourroient donner lieu à de nouveaux
                    sujets <lb/>de division et de guerre entre les Princes de <lb/>l'Empire, et que
                    Sa Majesté Trez Chrestienne s'est <lb/>obligeé par le traitté signé à Zell le 5e
                    fevrier <lb/>de la presente anneé avec les Princes de la Maison <lb/>de Brunsuik
                    et Lunebourg de les assister dans <lb/>la garantie qu'ils ont à donner aux Ducs
                    de <lb/>Mekelbourg, et Saxe Lauembourg, l'Evesque de <lb/>Lubek, les Comtes de
                    Lippe, et de Suartzenbourg <lb/>et les Villes de Hambourg et de Lubek à l'esgard
                    <lb/>des pretentions qu'a ou pourroit avoir contre lesd[its] <lb/>Princes et
                    Estats l'Electeur de Brandebourg <lb/>sous pretexte de certaines assignations
                    obtenues <lb/>pendant la guerre, Sa Maj[es]té, sans desroger <lb/>
                </p>
                <p>
                    <pb facs="#FacsPnr14"/>à lad[ite] obligation, mais scachant que l'intention
                    <lb/>de l'Electeur de Brandebourg est d'accommoder cette <lb/>affaire à
                    l'amiable, emploira ses soins et ses <lb/>offices pour la terminer entre les
                    parties par touttes <lb/>voies justes et raisonnables. Ce present article separé
                    aura pareille, force et <lb/>vigueur, que s'il estoit inseré dans le Corps du
                    <lb/>traitté principal passé ce jourd'huy et la <lb/>ratiffication en sera
                    fournie en mesme temps <lb/>fait à S[ain]t Germain en Laye ce Vingtneuf[iem]e
                    jour <lb/>de Juin mil six cens soixante et dixneuf. </p>
                <p>Arnauld&nbsp;&nbsp;Fr. Meinders. <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr15"/>
                <p>29 Juin 1679 à S[aint] Germain en Laye <lb/>Article Separé du Traité signé
                    <lb/>de la part du Roy Louis 14. <lb/>avec l'El[ecteu]r de Brandebourg&nbsp;
                    <lb/>pour subsider&nbsp;&nbsp; </p>
                <p>Autre Article Separé <lb/>Pour donner une marque encore plus particuliere du
                    desir <lb/>qu'a Sa Majesté de faciliter une paix qui doit contribuer <lb/>au
                    restablissement d'un Roy Son Allié dans ses Estats <lb/>et faire connoistre a
                    l'Electeur de Brandebourg le <lb/>plaisir avec lequel Elle le voit rentrer dans
                    son <lb/>ancienne Alliance avec Elle, Sa Maj[est]é veut bien <lb/>par un pur
                    effet des ses bonnes intentions pour le bien <lb/>de la paix promettre de faire
                    paier aud[it] S[ieu]r Electeur <lb/>dans le terme de deux ans la Somme de trois
                    Cens <lb/>mille escus pour le desdomager en quelque sorte des <lb/>frais et des
                    despenses qu'il a faittes durant le cours <lb/>de cette guerre. Lesquels trois
                    cens mille escus seront <lb/>paiés par termes esgaux de trois mois en trois mois
                    <lb/>jusques à l'entier paiement de lad[ite] Somme à la fin <lb/>des d[its] deux
                    Anneés, Et commencera le premier <lb/>paiement trois mois aprez l'eschange des
                    ratiffications <lb/>fait à S[ain]t Germain en Laye ce vingt neuf[iem]e jour de
                    juin <lb/>mil six cens soixante et dix neuf </p>
                <p>Arnauld &nbsp;&nbsp;&nbsp;Fr. Meinders <lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl xml:id="a225">
                    <title level="a">Reichsarchiv (1679-06-29)</title>
                    <title level="m">Reichsarchiv, Band 5 (1713), PSpec I-3, S.259-267 Aus:
                        Dokumentenarchiv der Universitätsbibliothek Augsburg (Drucke vor 1900 /
                        Historische Geschichtswerke).</title>
                    <biblScope>
                        <graphic xml:id="A1Pnr1"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a967c52a29a1"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr2"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a967c5a5d408"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr3"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a967c69074b7"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr4"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a967c7149b05"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr5"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a967c84313fa"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr6"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a967c84313fa"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr7"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a967c8b8632d"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr8"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a967c98d44e0"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr9"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_4a967ca20b1ee"/>
                    </biblScope>
                </bibl>
                <bibl xml:id="a50">
                    <title level="a">Theatrum Europaeum (1679-06-29)</title>
                    <title level="m">Theatrum Europaeum, Band 11 (1672-1679) Aus: Dokumentenarchiv
                        der Universitätsbibliothek Augsburg (Drucke vor 1900 / Historische
                        Geschichtswerke).</title>
                    <biblScope>
                        <graphic xml:id="A2Pnr1"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e5e32b743f2"/>
                        <graphic xml:id="A2Pnr2"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e5e33159ded"/>
                        <graphic xml:id="A2Pnr3"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e5e336a608c"/>
                    </biblScope>
                </bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
