<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0730">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1745-04-22" xml:id="t730" when-custom="1745 IV 22" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-730-1-de.html"
                    >Friedenspräliminarien von Füssen</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r20">Muenchen BayHStA</repository>
                <msDesc>
                    <p>Bayerisches Hauptstaatsarchiv München: Kurbayern Urkunden 9308 (Hauptvertrag,
                        Zusatzartikel). Bayern Urkunden 1019 (Zusatzartikel).</p>
                    <p>Weitere Stücke: </p>
                    <p>Ratifikation durch Maria Theresia, Wien 1745 IV 28 (Bayerisches
                        Hauptstaatsarchiv München Kurbayern Urkunden 9309.)&nbsp; <lb/>
                    </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de" xml:id="lan2">deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p20">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4005044-0">
                    <name>Bayern</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p12">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4043271-3">
                    <name>Oesterreich</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc232">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4018831-0">Füssen</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449a93469c26b"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449a936643936"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449a938b1d191"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449a93ae02e68"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449a93e35deff"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr6">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449a9405a5e81"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr7">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449a942a7377f"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr8">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_44ab8d4d3d1d9"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr9">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449a94755558a"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr10">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449a949d3ede6"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr11">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_449a94ca5b77e"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>CTS 37, S.331-346; Wenck, II., S.180ff ; Mercure Historique et Politique, Bd.118,
                    S.624ff; Peter Hofmann, Franz Maser (Hg.) Österreichischer Erbfolgekrieg, Wien
                    1902, VI, S.648-652 Aretin, Chronologisches Verzeichnis der Bayerischen
                    Staatsverträge, Bd.1, S.403; Staatsverträge des Kurfürstentums Bayern 1745-1746.
                    Bearb. v. Alois Schmid. München 1991, S. 23-29. <lb/></p>
            </div>
            <div type="Inhalt">
                <p>Inhalt <lb/>Art. 1 Anerkennung des verstorbenen Churfürsten als Kaiser.
                    <lb/>Art.2 Rückgabe bayerischer Länder (status quo 1741). <lb/>Art. 3 Österreich
                    verzichtet auf Ansprüche. <lb/>Art. 4 Bayern erkennt die Pragmatische Sanktion
                    an. <lb/>Art. 5 Verzichterklärung Bayerns. <lb/>Art. 6 Böhmische Wahlstimme.
                    <lb/>Art 7 Unterstützung bei der Kaiserwahl. <lb/>Art. 8 Association, Defensiv-
                    und Friedenspflicht. <lb/>Art. 9 Ingolstadt, Braunau, Schärding. Besetzung.
                    <lb/>Art. 10 Freilassung Kriegsgefangener. <lb/>Art. 11 Räumung Ingolstadt,
                    Braunau, Schärding. Modalitäten. <lb/>Art. 12 Amnestie und Restitution.
                    <lb/>Art. 13 Ungehinderter Truppenrückzug. <lb/>Art. 14 Räumung.&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp; <lb/>Art. 15 Beilegung Zoll-, Grenz- Schiffahrtsstreitigkeiten.
                    <lb/>Art.16 Deserteure. <lb/>Art. 17 Ratifikationsfrist. <lb/></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p>[Seite 1] </p>
                <p>
                    <lb/>Demnach die Allerdurchleuchtigste Großmächtigste Fürstin <lb/>und Frau
                    Maria Theresia zu Hungarn und Böheim Königin etc. Ertzherzogin <lb/>zu
                    Österreich etc. und der Durchleuchtigste Fürst und Herr Maximilian <lb/>Joseph
                    in Ober und Nieder Baÿern, auch der Oberen Pfalz Herzog, Pfalzgraff beÿ
                    <lb/>Rhein, des Heÿligen Römischen Reichs Ertz Truchsäß und Churfürst, dann in
                    denen <lb/>Landen des Rheins, Schwaben und Fränckischen Rechtens dermahliger
                    Fürseher und <lb/>vicarius, Landgraff zu Leuchtenberg, in betracht der
                    allgemeinen wohlfarth des <lb/>Teutschen Vatterlands zur soliden
                    Wiederherstellung der alten Freundschafft <lb/>ganz geneigt seind; als seind
                    Sie&nbsp; folgender Præliminar Articlen unter sich <lb/>eins worden. <lb/>
                    <lb/>Articulus Primus. <lb/>Ihro zu Hungarn und Böheim Königliche Majestätt,
                    Ertzherzogin zu Oesterreich werden <lb/>den verstorbenen Herrn Churfürsten als
                    Kaÿser, und die hinterlassene Durchleuchtigste <lb/>Frau Wittib als Kaÿserin
                    erkennen. <lb/>
                    <lb/>Articulus Secundus. <lb/>Allerhöchst- besagt Ihro Königliche Majestätt
                    werden Seiner Churfürstlichen Durchlaucht <lb/>von Baÿern sammentliche Chur
                    Baÿrische Länder so, wie selbige vor dem Jahr 1741. besessen <lb/>worden
                    zuruckgeben. <lb/>
                    <lb/>Articulus Tertius. <lb/>Stehen der Königin Majestätt von der
                    Schadloßhaltung ab, so allerhöchst- <lb/>dieselbe von Chur Baÿern zu fordern
                    hätten. </p>
                <p>
                    <lb/>Articulus Quartus. <lb/>Herentgegen thun Ihro Churfürstliche Durchlaucht
                    für sich, dero Erben und <lb/>Nachkom[m]en in debitâ et optimâ formâ für
                    beständig Verzicht auf alle der <lb/>
                    <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr2"/>
                <p>[Seite 2] <lb/>
                    <lb/>Pragmatischen Sanction zuwieder lauffende ansprüche an die oesterreichische
                    Erbfolge; begeben <lb/>sich derer angenohmenen Titlen, und untereinsten des
                    Tituls eines Ertzherzogen <lb/>von Oesterreich; und stim[m]en der garantie der
                    Pragmatischen Sanction auf dem Reichstag <lb/>beÿ; welche Verzicht und
                    respective beÿstimmung vom gesambten Reich und beeden <lb/>Seemächten zu
                    garantiren, folglich die Vorhin geleistete garantien auf das feÿerlichste
                    <lb/>zu erneueren wären. Gleiche Verzicht ist von sam[m]entlichen im Leben
                    befindlichen Durch- <lb/>leuchtigsten Chur Baÿerischen Agnatis für Sich, dero
                    Erben und Nachkom[m]en zu ertheilen. <lb/>
                    <lb/>Articulus Quintus. <lb/>Ihro Churfürstliche Durchlaucht machen keinen
                    anspruch auf gesambte in denen Vorder <lb/>Oesterreichischen Landen in
                    Französischen Händen befindliche örther, und erklären nach <lb/>unterzeichneten
                    Præliminarien Ihre eÿgene trouppen, absonderlich Ihre in Günzburg <lb/>liegende
                    Bataillon zuruckzuziehen. Thun mithin Verzicht auf diese örther und ge-
                    <lb/>sambte Vorder Oesterreichische Länder, welche Verzicht die nembliche krafft
                    haben soll, <lb/>als jene hat, so Articulo quarto enthalten ist. Und machen sich
                    annebst verbündlich, <lb/>nichts erwinden zu lassen, damit obbesagte Lande von
                    Franckreich alsogleich gerau- <lb/>met werden. <lb/>
                    <lb/>Articulus Sextus. <lb/>Ihro Churfürstliche Durchlaucht&nbsp; von Baÿern
                    erkennen die Königliche Chur <lb/>Böhmische Wahlstim[m]e, nebst der derselben
                    anklebenden Befugnus, Wahlbottschafften <lb/>im nahmen der Königin zu jeder
                    vorseÿn mögender wahl abzusenden, <lb/>und verbindet sich noch überdas mit darob
                    zu seÿn, damit diese der Königin <lb/>zukommende, und dem Königreich Böhmen
                    anklebende unschä[t]zbahrste ge- <lb/>rechtsahme gegen die im Jahr 1741.
                    beliebte quiescenz vollständig ver- <lb/>wahret werde. <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr3"/>
                <p>[Seite 3] </p>
                <p>
                    <lb/>Articulus Septimus. <lb/>Ihro Churfürstl[iche] Durchlaucht werden dero
                    Wahlstim[m]e zum behuff Seiner König- <lb/>lichen&nbsp; Hoheit der Königin
                    Majestätt Durchleuchtigsten gemahls und Mitregenten <lb/>auf nächst vorseÿendem
                    wahltag ablegen. <lb/>
                    <lb/>Articulus Octavus. <lb/>Wenn die association von denen vorgelegenen fünff
                    Reichs Creÿsen zum Stand kom[m]et, <lb/>oder renoviret wird, wollen Ihro
                    Churfürstliche Durchlaucht selbigen auch <lb/>in diesem fall <lb/>beÿtretten,
                    sofern diese association keine andere absicht, als des Reichs ruhe und
                    <lb/>Sicherheit hat; und werden zu allen Zeiten in Zukunfft sich demjenigen
                    fügen, <lb/>was das gesambte Reich pro bono publico zu beschliessen rathsahm
                    findet. <lb/>
                    <lb/>Articulus Nonus. <lb/>Biß nach vollbrachter Römischer Königswahl, bleibt
                    Ingolstadt mit neutralen <lb/>trouppen bese[t]zt, Braunau und Schardingen aber
                    mit Ihro Königlichen Maÿe- <lb/>stätt trouppen, und behalten besagt Ihro
                    Maÿestätt bis obbemelten termino <lb/>den Strich Landes zwischen dem Inn und
                    Salza, worinnen besagte Vestungen <lb/>Braunau und Schardingen gelegen seind,
                    ohnbeschadet des allerseits sowohl in <lb/>Ingollstatt, als Braunau und
                    Schardingen, dan[n] in erwehntem Strich Landes <lb/>sich befindlichen Civil
                    Guberno und einkünfften. <lb/>
                    <lb/>Articulus Decimus. <lb/>Die Kriegsgefangene werden beederseits ohne rançon,
                    so bald möglich, auf <lb/>freÿen fuß gestellet, und keine &lt;abz&gt;ugskosten
                    abgefordert; doch die Prager <lb/>und jene Schulden, so ein- und anderer
                    particular gemacht, ab- <lb/>geführet. <lb/>
                    <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr4"/>
                <p>[Seite 4] <lb/>&nbsp; <lb/>Articulus Undecimus. <lb/>Beÿ künfftiger raumung deren
                    Vestungen Ingolstatt, Brauanu und Schardingen, welche <lb/>biß nach erfolgter
                    Römischer Königswahl theils mit neutral,&nbsp; theils mit Königlichen
                    <lb/>trouppen besezet verbleiben; als auch beÿ raumung aller übriger von
                    offtbesagt <lb/>Ihro Königl[ichen] Majestätt trouppen innenhabenden Vesten
                    Pläzen, welche gleich nach ge- <lb/>wechselten Ratifikationen geraumet werden
                    sollen, wird all- jene artiglerie und <lb/>darzu gehörige geräthschafft, so
                    notorie vor dem Jahr 1741. Chur Baÿerische <lb/>artiglerie gewesen zu seÿn
                    erwiesen werden kan, und sich in bemelten Ve- <lb/>stungen und haltbahren pläzen
                    dermahlen annoch befindet, zuruckgelassen <lb/>werden. Und können inzwischen von
                    dem tag der unterschrifft dieser Præli- <lb/>minar articuln anzufangen durch
                    beederseits von denen com[m]andirenden generalen <lb/>darzu benamsende
                    com[m]issarios die inventaria darüber verfertiget werden. Und <lb/>wan[n] in dem
                    mit der Zeit zumachenden general Frieden die Freÿburger Artiglerie <lb/>und
                    geräthschafften von der Cron Franckreich solte restituiret werden, welche zu
                    <lb/>erlangen Seine Churfürstliche Durchlaucht sich eÿffrigst anwenden wollen;
                    so <lb/>erbiethet man sich alle erweißliche Churbaÿrische artiglerie und
                    geräthschafft, <lb/>so aus Baÿern abgeführt worden, ebenfalls zuruckzugeben. <lb/>
                    <lb/>Articulus Duodecimus. <lb/>Alle denen Churbaÿrischen unterthanen
                    sequestrirte güter und einkünfften werden <lb/>relaxiret, das nebmliche
                    beschiehet von Seiten Chur Baÿern, wofern der <lb/>Königin Ma[jestät]
                    unterthanen unter Churbaÿrischer bothmässigkeit etwas be- <lb/>sizen solten. Und
                    wird, wie es beÿ allen Friedens Schlüssen gebrauchlich, Mann- <lb/>und
                    weiblichen geschlechts civil und Militar Personen eine general Amnestie <lb/>und
                    restitution aller confiscirten gütter, ehr und würden verwilliget, der-
                    <lb/>gestalten daß die vorhin gewesene eÿgenthümer solche in besitz bekom[m]en,
                    <lb/>&nbsp; <pb facs="#FacsPnr5"/><lb/>[Seite 5] <lb/>&nbsp; <lb/>und nach
                    gefallen sich ruhig darinnen aufhalten, oder auch nach Verausserung derselben
                    ausser- <lb/>halb Landes mit denen daraus erlösten geldern, ohne daß man abzug
                    geld von ihnen <lb/>fordere, sich begeben können. <lb/>Hierunter sollen jedoch
                    jene nicht begriffen seÿn, welche anmit anderer ursachen halber ge- <lb/>fangen
                    oder relegiret worden. <lb/>&nbsp; <lb/>
                    <lb/>Articulus Decimus Tertius <lb/>Nachdeme Ihro Churfürstliche Durchlaucht die
                    in Baÿern gewesene auxiliar trouppen <lb/>ihrer mir deroselben gehabten
                    Verbindlichkeit entlassen, als werden selbe von dem tag <lb/>dieser
                    unterschriebenen Præliminar Articlen anfangen aus Baÿern alsogleich auszumar-
                    <lb/>chiren bis in ihr Land ohne auffenthalt, und solle selben von der in Baÿern
                    dermahlen <lb/>stehenden Königlichen armée in diesem ruckmarche keine Hindernus
                    in weg geleget <lb/>werden. <lb/>
                    <lb/>Articulus Decimus Quartus. <lb/>Gleich nach unterschriebenen Præliminarien
                    sollen alle feindseeligkeiten, contributions-aus- <lb/>schreibungen, fourage und
                    brodliefferungen in Baÿern eingestellet werden, und weilen <lb/>die
                    Königlich-Ungarische trouppen à die Ratificationis dieser Præliminar Articlen
                    <lb/>das flache Land vollkom[m]en räumen werden, so wird sich unterdessen
                    zwischen beedersei- <lb/>tiger generalität wegen unterkom[m]ung derer
                    beederseitiger trouppen ohnverzüglich <lb/>einzuverstehen seÿn. <lb/>&nbsp; <lb/>
                    <lb/>Articulus Decimus Quintus. <lb/>Sollen die derer Zöllen, gränitzen, der
                    Innschiffarth halber und sonsten entstan- <lb/>dene nachbahrliche irrungen nach
                    Maßgab deren Verträgen noch vor dem Schluß des Defi- <lb/>nitiv Friedens
                    Tractats, an welchen man[n] alsogleich hand anzulegen sich erbiethet, und
                    <lb/>wegen des orths und Zeit übereins kom[m]en wird, abgethan werden.
                    <lb/>&nbsp; <pb facs="#FacsPnr6"/>[Seite 6] <lb/>Articulus Decimus Sextus.
                    <lb/>So bald die Præliminarien unterzeichnet, sollen die Königl[iche]
                    Deserteurs, sowohl als die Churfürstl[iche] <lb/>beÿ der Cavallerie oder
                    Infanterie, so sich hin und wieder beÿ denen Regimentern finden <lb/>möchten,
                    nicht aufgesuchet, noch von keinem theil die auslieferung prætendiret werden,
                    <lb/>sondern ein jeder Deserteur bleibt in Sicherheit in des Herrn diensten, wo
                    er beÿ unter- <lb/>zeichnung der Præliminarien stehet. <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;
                    <lb/>Articulus Decimus Septimus. <lb/>&nbsp;Die Ratificationes dieser Præliminar
                    Articlen sollen innerhalb 14. tägen von der <lb/>unterschreibung anzurechnen,
                    oder wo möglich, noch ehender zu Salzburg ausgewechselt <lb/>werden.
                    <lb/>Uhrkundtlich dessen allen seind zweÿ gleichlautende exemplaria verfertiget,
                    und von beeder- <lb/>seits gevollmächtigten Ministris krafft habender und
                    ausgehändigter Vollmachten <lb/>eÿgenhändig unterschrieben, mit denen
                    angebohrenen Insiegeln bekräfftiget, und <lb/>gegeneinander ausgewechslet
                    worden.&nbsp;&nbsp; So geschehen in der bischöfflich n Augspurgi- <lb/>schen
                    Stadt Füessen den Zweÿ und zwanzigsten Aprilis 1745. <lb/>Rudolph Graf
                    Colloredo&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &lt;Joseph Fürst&gt; zu
                    Fürstenberg <lb/>
                    <lb/>&nbsp; <pb facs="#FacsPnr7"/>[Seite 7] <pb facs="#FacsPnr8"/>
                    <lb/>[Seite 12] <lb/>
                    <lb/>Articulus Separatus. <lb/>
                    <lb/>Obwohlen der Siebende articul deren heunt unterschriebenen Præliminar ar-
                    <lb/>ticlen nur in sich enthaltet, dass Seine Churfürstliche Durchlaucht in
                    Baÿern <lb/>dero Wahlstim[m]e zum behuff Seiner Königlichen Hoheit der Königin
                    Maÿestätt <lb/>Durchleuchtigsten gemahls und mitregenten auf nächst vorseÿenden
                    Wahltag <lb/>Ablegen werden; So erklären Sich dannoch besagte Churfürstliche
                    Durchlaucht, <lb/>dass Sie Sich würcklich anheischig machen, dero Wahlstim[m]e
                    zum behuff bemelt <lb/>Seiner Königlichen Hoheit der Königin Maÿestätt
                    Durchleuchtigsten gemahls <lb/>und Mitregenten auf nächst vorseÿendem Wahltag
                    abzulegen, und krafft <lb/>dieses Separat articuls ablegen, auch an Sich nichts
                    erwinden zu lassen, <lb/>und Chur Cölln und Chur Pfalz zu dem nemblichen zu
                    vermögen. <lb/>Dieser Separat articul ist von eben der Krafft und würckung, als
                    ob er denen <lb/>heunt geschlossenen&nbsp; præliminarien von wort zu wort
                    einverleibet wäre, <lb/>solle auch zugleich und zu einer zeit mit selbigen
                    ratificiret, und die Ratifi- <lb/>cationes in 14. tägen, oder wo möglich, noch
                    ehender in Salzburg aus- <lb/>gewechselt werden. <lb/>Uhrkundlich seind hiervon
                    zweÿ gleichlautende exemplaria verfertiget, und <lb/>von beederseits
                    gevollmächtigten Ministris Krafft habender und ausgehän- <lb/>digter Vollmachten
                    eÿgenhändig unterschrieben, und mit denen angebohrnen <lb/>Insiegeln
                    bekräfftiget und gegeneinander ausgewechselt worden.&nbsp;&nbsp; So
                    <lb/>geschehen in der Bischöfflich Augspurgischen Stadt Füessen, den zweÿ und
                    <lb/>zwanzigsten Aprilis&nbsp; 1745. &nbsp; <lb/>
                </p>
                <p>Rudolph Graf Colloredo&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;Joseph Fürst zu
                    Fürstenberg <lb/>
                    <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr9"/>
                <p>[Seite 9] <lb/>
                    <lb/>Articulus Separatus <lb/>Ihro zu Hungarn und Böheim Königliche Maÿ[estät]
                    versprechen&nbsp; Ihro Churfürstlichen <lb/>Durchleucht, dass selbe auf das
                    stärckste sich anwenden werden, damit beede <lb/>See Puissancen Ihro Durchleucht
                    zulängliche Subsidien gegen überlassung einer <lb/>Anzahl trouppen zu diensten
                    bemelter See Puissancen mit einverständnus&nbsp; Ihro <lb/>Königlichen
                    Maÿestätt, darreichen, und wird von denen daran theilnehmenden <lb/>Mächten
                    hierüber an die hierzu nöthige Conventionen ohne zeit Verlust Hand ange-
                    <lb/>leget werden. <lb/>&nbsp;Dieser Separatarticul ist von eben der Krafft und
                    würckung, als ob er denen heu&lt;n&gt;t <lb/>geschlossenen&nbsp; Præliminarien
                    von wort zu wort einverleibet wäre, solle auch zugleich <lb/>und zu einer zeit
                    mit selbigen ratificiret, und die Ratificationes in 14. tägen <lb/>oder wo
                    möglich noch ehender in Salzburg ausgewechselt werden. <lb/>Uhrkundlich seind
                    hiervon zweÿ gleichlautende exemplaria verfertiget, und von <lb/>beederseits
                    gevollmächtigten Ministris krafft habender und ausgehändigter <lb/>Vollmachten
                    eÿgenhändig unterschrieben, und mit denen angebohrnen Insiegeln
                    <lb/>bekräfftiget und gegeneinander ausgewechselt worden. <lb/>So geschehen in
                    der bischöfflich Augspurgischen Statt Füessen den 22.ten Aprilis <lb/>1745. <lb/>
                    <lb/>Rudolph Graf Colloredo&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;Joseph Fürst zu
                    Fürstenberg <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr10"/>[Seite 10] <pb facs="#FacsPnr11"/>[Seite 11] <lb/>
                    <lb/>Articulus Secretus <lb/>Ihro zu Hungarn und Böheim Königliche Maÿ[estät]
                    versprechen Ihro Churfürstliche <lb/>Durchlaucht gleich nach Ratificirung der
                    heunt unterschriebenen Præliminaria Viermahl <lb/>hundert tausend gulden in
                    sicheren zu Augspurg oder Nürnberg zahlbahren wechselbrieffen <lb/>auf die von
                    denen See Puissancen gegeben werdende Subsidien vorzuschiessen, welche Sum[m]a
                    <lb/>von bemelten Subsidien in gewissen terminen wieder decourtiert werden
                    solle. Worüber <lb/>man sich nach der arth, wie die See Puissancen gedachte
                    Subsidien anordnen, vergleichen <lb/>wird, jedoch dergestalten, dass die
                    ruckzahlung der anticipation nicht länger als ein <lb/>jahr sich erstrecke.
                    <lb/>Dieser Separatarticul ist von eben der Krafft und würckung, als ob er denen
                    heu&lt;n&gt;t <lb/>geschlossenen&nbsp; Præliminarien von wort zu wort
                    einverleibet wäre, solle auch zugleich <lb/>und zu einer zeit mit selbigen
                    ratificiret, und die Ratificationes in 14. tägen, oder <lb/>wo möglich noch
                    ehender in Salzburg ausgewechselt werden. <lb/>Uhrkundlich seind hiervon zweÿ
                    gleichlautende exemplaria verfertiget, und von be- <lb/>ederseits
                    gevollmächtigten Ministris krafft habender und ausgehändigter Voll- <lb/>machten
                    eÿgenhändig unterschrieben, und mit denen angebohrnen Insiegeln be-
                    <lb/>kräfftiget und gegeneinander ausgewechselt worden.&nbsp;&nbsp; So geschehen
                    in der <lb/>Bischöfflich Augspurgischen Statt Füessen, den 22.ten Aprilis&nbsp;
                    1745. <lb/>
                    <lb/>Rudolph Graf Colloredo&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;Joseph Fürst zu
                    Fürstenberg <lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl>Anderson, Mattew:The War of the Austrian Succession 1740-1748. London 1995.
                    Brownig, Reed: The War of the Austrian Succession. New York 1993.</bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
