<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../XML%20schema%20FriVer/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xml:id="pa000299-0008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
          Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
        <title when="1697-09-20" xml:id="t8" when-custom="1697 IX 20" level="a"
          ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-8-1-de.html">Handels- und
          Schiffahrtsvertrag von Rijswijk</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref>
        </edition>
        <funder>
          <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
        </funder>
        <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
          ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
          <persName>Jaap Geraerts</persName>
          <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts (IEG Mainz).
            The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines Grund, and Thorsten
            Wübbena (all IEG Mainz).</note>
          <note> The original data has been created by the <ref
              target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who were part of
            the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This project was lead by Prof.
            Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz Institute of European History in Mainz.
          </note>
        </editor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für Europäische
            Geschichte Mainz</orgName>
        </publisher>
        <distributor>
          <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und Landesbibliothek
            Darmstadt</orgName>
        </distributor>
        <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
        <date type="issued" when="2023-12-23"/>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative Commons License
              CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <repository xml:id="r22">Paris AAE </repository>
        <msDesc>
          <p>AAE Paris: M.A.E. Trait&#233;s. Multilateraux 16970002, Trait&#233; de Commerce et de
            navigation avec les Provinces-Unies. Ryswick, 20 septembre 1697 (UI). <lb/>Ratifikation
            der Generalstaaten, Den Haag 1697 X 10, ebd.&nbsp;</p>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische Friedensverträge der
            Vormoderne online</ref> has been transformed in accordance with <ref
            target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the project <ref
            target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
            >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
        </p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr" xml:id="lan4">französisch</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person role="signatory" xml:id="p37">
        <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4018145-5">
          <name>Frankreich</name>
        </persName>
      </person>
      <person role="signatory" xml:id="p49">
        <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4101204-5">
          <name>Generalstaaten</name>
        </persName>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="l44">
        <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4117019-2">Rijswijk</placeName>
      </place>
    </listPlace>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="Drucke">
        <p>CTS, Vol. 21, S. (371), 373-408. DUM, Vol. VII, Part II, S. 386.</p>
      </div>
      <div type="Inhalt">
        <p>Um zwischen den Untertanen einen freien Verkehr wieder herzustellen werden Handel,
          Schifffahrt und Marine wie folgt geregelt: <lb/>I.&nbsp;Dieselben Handels- und
          Schifffahrtsfreiheiten wie vor dem Krieg <lb/>II.&nbsp;Verbot gegenseitiger
          Feindseligkeiten <lb/>III.&nbsp;Rückgabe nach bestimmten Fristen genommener Prisen
          <lb/>IV.&nbsp;Nichtigkeit aller Kaperbriefe <lb/>V.&nbsp;Die Untertanen dürfen nicht für
          die Schulden ihrer Souveräne verantwortlich gemacht werden <lb/>VI.&nbsp;Verkehr in
          Freundschaft und Freihandel <lb/>VII.&nbsp;Freier Warenverkehr den Gesetzen des jeweiligen
          Landes entsprechend <lb/>VIII.&nbsp;Keine anderen Steuern und Zölle für die Niederländer
          als sie die Franzosen bezahlen <lb/>IX.&nbsp;Regelung des Levantehandels nach Frankreich
          <lb/>X.&nbsp;Freie Einfuhr von Salzheringen für die Niederländer nach Frankreich
          <lb/>XI.&nbsp;Gleiche Bedingungen bei der Zollabfertigung <lb/>XII.&nbsp;Neue
          Tarifregelung <lb/>XIII.&nbsp;Ankerregelung für Kriegsschiffe <lb/>XIV.&nbsp;Nutzungsrecht
          der Häfen bei Prisennahme Dritter; keine Gewährung von Asyl für die Feinde des anderen
          <lb/>XV.&nbsp;Freie Verfügungsrechte über ihr Eigentum für Niederländer in Frankreich;
          freies Ansiedlungsrecht <lb/>XVI.&nbsp;Kein zwangsweises Abladen der Schiffe bei Nutzung
          de Häfen <lb/>XVII.&nbsp;Unverletzlichkeit der Besatzungen <lb/>XVIII.&nbsp;Freier Handel
          in den Häfen der Feinde des anderen <lb/>XIX.&nbsp;Das gilt für alle Handelswaren außer
          Schmuggelwaren <lb/>XX.&nbsp;Waffenhandel gilt als Schmuggel <lb/>XXI.&nbsp;Lebensmittel
          fallen nicht unter Schmuggelwaren und dürfen auch Feinden geliefert werden
          <lb/>XXII.&nbsp;Regelung des Feindhandels <lb/>XXIII.&nbsp;Kein Zwang die Ladung
          offenzulegen für französische Schiffe in niederländischem Reedereien und Häfen ohne
          Verdacht auf Schmuggel <lb/>XXIV.&nbsp;Bei Verdacht müssen die Schiffspässe gezeigt werden
          <lb/>XXV.&nbsp;Regelung der Begegnung auf hoher See zwischen französischen Handelsschiffen
          und Niederländern <lb/>XXVI.&nbsp;Konfiskation nur der Schmuggelwaren
          <lb/>XXVII.&nbsp;Regelung des Umgangs mit Waren, die auf den Schiffen verfeindeter Staaten
          transportiert werden <lb/>XXVIII.&nbsp;Gleichberechtigung der Untertanen
          <lb/>XXIX.&nbsp;An französische Kapitäne wird das Verbot ausgesprochen, Niederländer zu
          belästigen <lb/>XXX.&nbsp;Zur Durchsetzung dessen bürgen Kapitäne und Ausrüster mit 15.000
          Livre Tournois <lb/>XXXI.&nbsp;Verfahren bei Aufbringen niederländischer Schmuggler
          <lb/>XXXII.&nbsp;Der französische König befiehlt, dass alle Prisenangelegenheiten korrekt
          abgewickelt werden <lb/>XXXIII.&nbsp;Revision beschlossener Urteile
          <lb/>XXXIV.&nbsp;Vorteilhaftes Prisengericht zugunsten der Schiffseigner
          <lb/>XXXV.&nbsp;Freie Pacht oder Ankauf von Schiffen <lb/>XXXVI.&nbsp;Regelung des
          Verkaufs verderblicher Waren in im Notfall angelaufenen Häfen <lb/>XXXVII.&nbsp;Kein
          Aufenthaltsrecht für Piraten; Rückgabe von Piraten aufgebrachter Güter
          <lb/>XXXVIII.&nbsp;Freie Wahl der Advokaten etc. <lb/>XXXIX.&nbsp;Wohnsitz der Konsuln am
          Hof <lb/>XL.&nbsp;Verbot der Prisennahme durch Dritte <lb/>XLI.&nbsp;Verfahren bei
          Vertragsverletzung <lb/>XLII.&nbsp;Neunmonatige Rückzugsfrist bei erneutem Bruch der
          Freundschaft <lb/>XLIII.&nbsp;Beide Seiten tun alles für die Umsetzung des Vertrages
          <lb/>XLIV.&nbsp;Gültigkeitsdauer <lb/>XLV.&nbsp;Publikation und Registrierung </p>
        <p>Passformulare </p>
        <p>Separatartikel <lb/>Ausnahme der Niederländer aus den Abgaben für ausländische Schiffe </p>
        <p>Separatartikel zum Fischfang <lb/>Freier Fischfang für niederländische Untertanen </p>
        <p>Separatartikel zur Prisennahme <lb/>Verkürzung der Toleranzfrist; Rückgabe der Prisen </p>
        <p>Zusatzerklärung zur gedruckten Version. <lb/>Die Frist beginnt mit der Unterzeichnung
          statt mit der Veröffentlichung <lb/>
        </p>
      </div>
      <div type="Transliteration">
        <p><pb facs="#FacsPnr1"/>Traitté de Commerce [de la France]<note n="1" type="crit_app"
            >Nachträglich eingefügt.</note>&nbsp;avec la Holande<lb/> a Ryswick le 20 Septembre
          1697</p>

        <p>Le traitté de paix qui a esté con-<lb/> clu ce jourd'huy, entre le Roy tres Chrestien et
          les<lb/> Seigneurs Etatz Generaux des Provinces Unies, faisant<lb/> cesser tous les sujets
          de mecontentement qui avoient<lb/> alteré pendant quelque temps l'affection que Sa
          Ma-<lb/> jesté a tousjours eüe pour leur bien et leur prosperité;<lb/> Suivant l'exemple
          des Rois ses predecesseurs. Et<lb/> lesdits Seigneurs Etats Generaux, rentrant aussi
          dans<lb/> la même passion, qu'ils ont cy devant tesmoignée pour la<lb/> grandeur de la
          France et dans les sentimens d'une sin-<lb/> cere reconnoissance pour les obligations et
          les avantages<lb/> considerables qu'ils en ont cy devant reçeus, Sa<lb/> Majesté ne veut
          rien obmettre de ce qui la peut affermir,<lb/> et lesdits Etats Generaux ne souhaittant
          pas moins<lb/> de la perpetuer, ont estimé qu'il n'y en avoit point de<lb/> meilleur et de
          plus asseure moyen, que d'etablir une<lb/> libre et parfaite correspondence entre les
          Sujets de part<lb/> et d'autre, et pour cet effét regler leurs interestz particu-<lb/>
          liers en fait de commerce, navigation et marine, par des<lb/> loix et conventions les plus
          propres à prevenir tous les<lb/> inconveniens qui pourroient affoiblir la bonne
          correspon-<lb/> dence, Sadite Majesté satisfaisant au desir desdits<lb/> Etats auroit
          ordonné le Sieur Nicolas Auguste<lb/> de Harlay Chevalier Seigneur de Bonneuil, Comte
          de<lb/> Celi, Conseiller ordinaire de Sa Majesté en son conseil<lb/> d'Etat le Sieur Louïs
          Verjus Chevalier, Comte<lb/> de Crecy, Conseiller ordinaire du Roy en son Conseil<lb/>
          d'Etat, Marquis de Treon, Baron de Couvay, Seigneur<lb/> de Boulay, les deux eglises, de
          Fortisle, da Meuillet &amp;ca.<lb/> et le Sieur Francois de Callieres Chevallier,
          Seign[eu]r<lb/> &nbsp; </p>
        <p>
          <pb facs="#FacsPnr2"/>de Callieres, de la Roche Chelly et de Gigny, ses <lb/>ambassadeurs
          extraordinaires et Plenipotentiaires <lb/>&#224; l'assembl&#233;e de la negotiation de la
          paix. Et lesdits <lb/>Seigneurs Etats Generaux, les Sieurs Anthoine <lb/>Heinsius
          Conseiller Pensionnaire des Estats de <lb/>Hollande et de Westfrise, Garde du grand Sceau
          et <lb/>Surintendant des fiefs Everhard de Weede, <lb/>Seigneur de Weede, Dykvelt,
          Rateles, &amp;c.a <lb/>Seigneur Foncier de la ville d'Oudewater, Doyen et <lb/>Ecolaire du
          Chapitre Imperial de Sainte Marie &#224; <lb/>Utregt, Dykgrave de la riviere le Rhin dans
          la pro- <lb/>vince d'Utregt, President des Etatz de ladite Pro- <lb/>vince et Guillaume de
          Haren Grietman du <lb/>Bilt Deput&#233; de la part de la Noblesse aux Etatz <lb/>de Friese
          et Curateur de l'Universit&#233; de Franeker, <lb/>Deput&#233;s en leur assembl&#233;e de
          la part des Etatz de <lb/>Hollande, d'Utregt et de Frise, de conferer et convenir <lb/>en
          vertu de leurs pouvoirs respectivement produits, <lb/>et dont copie est cy-dessous
          transcrite, d'un traitt&#233; <lb/>de Commerce et Navigation, en la maniere qui s'ensuit. </p>
        <p>1. <lb/>Les sujets de Sa Majest&#233; et des <lb/>Seigneurs Etats Generaux des provinces
          Unies <lb/>du Pa&#239;s Bas, jou&#239;ront reciproquement de la mesme <lb/>libert&#233; au
          fait du commerce et de la navigation, dont <lb/>ils ont jouy de tout temps devant cette
          guerre, par tous <lb/>les Royaumes, etatz et provinces, de l'une et de l'autre part. </p>
        <p>2. <lb/>Et ainsy n'exerceront plus &#224; l'avenir aucunes&nbsp;
          <lb/>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
          &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
          &nbsp;sortes <lb/>
        </p>
        <p><pb facs="#FacsPnr3"/>sortes d'hostilit&#233;s ni de violences, les uns contre les
          autres, <lb/>tant sur la mer que sur la terre, ou dans les rivieres, rades, <lb/>et eaux
          douces, sous quelque nom et pretexte que ce soit; <lb/>et aussi ne pourront les Sujets de
          Sa Majest&#233; prendre <lb/>aucunes Commissions pour des armemens particuliers ou
          <lb/>lettres de repressailles des Princes et Estats ennemis desdits <lb/>Seigneurs Estatz
          Generaux, et moins les troubler ni endom- <lb/>mager d'aucune sorte, en vertu de telles
          commissions ou <lb/>lettres de repressailles, ni m&#234;me aller en course avec elles,
          <lb/>sous peine d'estre poursuivis et chasti&#233;sz comme pirates: <lb/>ce qui sera
          reciproquement observ&#233; par les Sujets des <lb/>Provinces Unies &#224; l'egard des
          Sujets de Sa Majest&#233;; <lb/>et seront &#224; cette fin toutes et quantes fois que cela
          sera <lb/>requis de part et d'autre dans les terres de l'obe&#239;ssance <lb/>de Sadite
          Majest&#233; et dans les Provinces Unies, publi&#233;es <lb/>et renouvell&#233;es,
          defenses tres-expresses et tres-precises <lb/>de se servir en aucune maniere de telles
          commissions ou <lb/>Lettres de repressailles, sous la&nbsp; peine<note n="2"
            type="crit_app"> Nachtr&#228;glich eingef&#252;gt.</note> susmentionn&#233;e, qui
          <lb/>sera execut&#233;e severement contre les contrevenans, outre <lb/>la restitution
          entiere &#224; laquelle ilz seront tenus envers <lb/>ceux auxquels ilz auront caus&#233;
          aucun dommage. <lb/>
          <lb/>3. <lb/>Et pour obvier d'autant plus &#224; tous inconveniens qui <lb/>pourroient
          survenir par les prises faites par inadvertence <lb/>ou autrement, et principalement dans
          les lieux &#234;loign&#233;s; <lb/>il a est&#233; convenu et accord&#233;, si quelques
          prises se font de <lb/>part ou d'autre dans la Mer Baltique ou dans celle du <lb/>Nort,
          depuis Terneuse en Norweghe, jusques au bout <lb/>de la Manche, dans l'espace de quatre
          semaines; ou du <lb/>bout de ladite Manche jusqu'au Cap de S[aint] Vincent, <lb/>
        </p>
        <p>
          <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr4"/>
        <p>dans l'espace de six semaines, et de l&#224; dans la Mer <lb/>Mediterran&#233;e et
          jusqu'&#224; la Ligne dans l'espace <lb/>de six semaines, et au del&#224; de la Ligne et
          en tous les <lb/>autres endro&#239;ts du Monde, dans l'espace de huit mois, <lb/>&#224;
          compter depuis la publication de la presente, lesdites <lb/>prises et les dommages, qui se
          feront de part ou d'autre, <lb/>apr&#232;s les termes prefix, seront port&#233;es en
          compte, et tout ce <lb/>qui aura et&#233; pris, sera rendu avec compensation de tous
          <lb/>les dommages qui en seront provenus. </p>
        <p>4. <lb/>Toutes les lettres de marque et de repressailles qui pourroient avoir
          <lb/>et&#233; cy devant accord&#233;es, pour quelque cause que ce soit, sont de-
          <lb/>clar&#233;es es, et n'en pourra estre cy apr&#233;s donn&#233; par l'un desdits
          <lb/>alliez au prejudice des Sujets de l'autre, Si ce n'est seulem[en]t en <lb/>cas de
          manifeste deny de justice, lequel ne pourra estre tenu pour <lb/>verifi&#233;, si la
          req[ue]te de celuy qui demande lesd[ites] repressailles, n'est com- <lb/>muniqu&#233;e au
          Ministre qui se trouvera sur les lieux de la part de l'Etat <lb/>contre les Sujets duquel
          elles doivent &#234;tre donn&#233;es, afin que dans le terme <lb/>de quatre mois, ou
          plust&#244;t, s'il se peut, il puisse s'informer du contraire ou <lb/>procurer
          l'accomplissement de justice qui sera d&#251;. </p>
        <p>5. <lb/>Ne pourront aussi les particuliers Sujets de Sa Ma[jes]t&#233; etre mis en action
          <lb/>ou arrest en leurs personnes et biens pour aucune chose que Sa Ma[jes]t&#233; peut
          d&#234;- <lb/>voir, ni les particuliers Sujets desd[its] S[eigneu]rs Etats Gen[eraux] pour
          les dettes publiques <lb/>desdits Etatz. </p>
        <p>6. <lb/>Les Sujets et habitans des Pa&#239;s de l'obe&#239;ssance de Sa Ma[jes]t&#233; et
          desd[it]s Seign[eu]rs <lb/>Etats Gen[erau]x vivront, converseront, et frequenteront les
          uns avec les autre[s] <lb/>en toute bonne amiti&#233; et correspondence, et jou&#239;ront
          entr[e] eux de la libert&#233; du Com- <lb/>merce et naviga[ti]on dans l'Europe, en tous
          les limites des pa&#239;s de l'un et de l'autre, de to[u-] <lb/>tes sortes de marchandises
          et denr&#233;es, dont le Com[m]erce et le transport n'est defendu g[e]n[er]alem[ent]
          <lb/>et universellem[en]t &#224; tous, tant Sujets qu'etrangers, par les loix et
          ordonn[an]ces des etats de l'un et <lb/>de l'autre. </p>
        <p>7. Et <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr5"/>
        <p>7. <lb/>Et pour cet effet les Sujets de Sa Majest&#233; et ceux desdits Seigneurs
          <lb/>Etats Generaux pourront franchement, et librement frequenter <lb/>avec leurs
          marchandises et navires, les Pa&#239;s, Terres, Villes, Ports, <lb/>Places et Rivieres de
          l'un et de l'autre Etat, y porter et vendre <lb/>&#224; toutes personnes indistinctement,
          acheter, trafiquer et trans- <lb/>porter touttes sortes de marchandises, dont
          l'entr&#233;e ou sortie <lb/>et transport, ne sera defendu &#224; tous Sujets de Sa
          Majest&#233; <lb/>et desdits Seigneurs Etats Generaux, sans que cette <lb/>libert&#233;
          reciproque puisse estre defendu&#235;, limite&#233; ou restrainte <lb/>par aucun
          privilege, octroy ou aucune con&#231;ession par- <lb/>ticuliere, et sans qu'il soit permis
          &#224; l'un ou &#224; l'autre <lb/>de conceder ou de faire &#224; leurs Sujets des
          immunit&#233;s, <lb/>benefices, dons gratuits ou autres avantages, par dessus <lb/>ceux de
          l'autre ou &#224; leur prejudice, et sans que lesdits <lb/>Sujets de part et d'autre,
          soient tenus de payer plus grands <lb/>ou autres droits, charges, gabelles ou impositions
          quelcon- <lb/>ques sur leurs personnes, biens, denre&#233;s, navires ou frets <lb/>d'iceux
          directement ou indirectement, sous quelques nom, <lb/>tiltre ou pretexte que ce puisse
          estre, que ceux qui seront <lb/>payes par les propres et naturels Sujets de l'un et de
          <lb/>l'autre. </p>
        <p>8. <lb/>Les Sujets des Etats Generaux ne pourront aussy &#234;tre traitt&#233;s
          <lb/>autrement ou plus mal dans les droits de Contablie, d'encrage, <lb/>du sol parisis et
          touttes autres charges et impositions de <lb/>quelque nom qu'elles puissent &#234;tre
          appelle&#233;s, soit sous le tiltre <lb/>du droit &#234;tranger ou autrement, sans aucune
          reserve ou <lb/>exception, que les Sujets m&#234;me de Sa Majest&#233; tres Chretienne
          <lb/>qui ne seront pas bourgeois dans les lieux ou lesdits droits se levent. <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr6"/>
        <p>9. <lb/>Qu'&#224; l'egard du Commerce du Levant, en France, et des vingt <lb/>pour cent
          que se levent &#224; cette occasion, les Sujets des Etats Generaux <lb/>des Provinces
          Unies jou&#239;ront aussy de la m&#234;me libert&#233; et franchise <lb/>que les Sujets du
          Roy Tres Chretien, tellement, qu'il sera permis <lb/>auxdits Sujets des Estats Generaux de
          porter des marchandises du <lb/>Levant &#224; Marseille et autres places permises en
          France, tant par <lb/>leurs propres vaisseaux, que dans des vaisseaux Fran&#231;ois, et
          que <lb/>ny dans l'un ny l'autre cas lesdits Sujets des Etats Generaux <lb/>ne seront
          assujettis audits vingt pour cent, sinon dans le cas, o&#249; <lb/>les fran&#231;ois y
          sont Sujets, portant des marchandises dans <lb/>leurs propres vaisseaux &#224; Marseille
          ou autres places permises, <lb/>et qu'en cecy ne poura se faire aucun changement, au
          prejudice <lb/>des Sujets desdits Etats Generaux. </p>
        <p>10. <lb/>Il sera permis aux Sujets des Seigneurs Etats Generaux <lb/>d'aporter, faire
          entrer et debitter en France et dans les pa&#239;s <lb/>conquis, librement et sans aucun
          empeschement, du harang sal&#233; sans <lb/>distinction et sans etre sujets au
          rempaquement, et ce non obstant <lb/>tous edits, declarations et arrets du Conseil &#224;
          ce contraires, et nom- <lb/>m&#233;ment ceux des 15. Juillet et 14. Septembre 1687.
          portant desfen- <lb/>ses d'aporter ny faire entrer dans les ports de France ou places con-
          <lb/>quises, du harang autrement qu'en vrac et sal&#233; du Sel de Bro&#252;age, <lb/>et
          qui ordonnent, que ledit harang sera apport&#233; dans les ports de <lb/>mer en vrac dans
          des barils, dont les 18, composeront douze de <lb/>harang paqu&#233;, lesquels arrests
          demeureront revoqu&#233;s et annules. </p>
        <p>11. <lb/>L'on depeschera reciproquement &#224; la do&#252;ane ou aux bureaux, tant en
          <lb/>France qu'aux pa&#239;s des Etats Generaux, egalement et sans aucune <lb/>distinction
          les Sujets de l'une et de l'autre nation, aussy tost qu'il sera <lb/>possible, sans leur
          causer aucun empeschement ny retardement, <lb/>quel qu'il puisse etre. </p>
        <p>12. L'on <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr7"/>
        <p>12. <lb/>L'on fera un nouveau Tarif comme et suivant la convenance <lb/>reciproque, dans
          le tems de trois mois, et cependant le tarif de l'an <lb/>1667. sera execut&#233; par
          provision, et en cas qu'on ne convienne pas <lb/>dans led[i]t temps dud[i]t tarif nouveau,
          le tarif de l'an 1664. aura lieu pour l'avenir. </p>
        <p>13. <lb/>Les Navires de guerre de l'un et de l'autre trouveront toujours les <lb/>rades,
          rivieres, ports et havres libres et ouverts pour entrer, sortir <lb/>et demeurer &#224;
          l'anchre, tant qu'il leur sera necessaire sans pouvoir <lb/>etre visit&#233;es, &#224; la
          charge neantmoins d'en user avec discretion; et de ne <lb/>donner aucun Sujet de jalousie,
          par un trop long et afect&#233; sejour <lb/>ny autrement, aux Gouverneurs desdites places
          et ports auxquels les <lb/>Capitaines desd[it]s navires feront savoir la cause de leur
          arriv&#233;e et de <lb/>leur sejour. </p>
        <p>14. <lb/>Les navires de guerre de Sa Majest&#233; et desd[it]s Seigneurs Etats Generaux
          <lb/>et ceux de leurs Sujets, qui auront et&#233; arm&#233;s en guerre, pouront en toute
          libert&#233; <lb/>conduire les prises qu'ils auront faites sur leurs Ennemis, o&#249; bon
          leur semblera <lb/>sans etre oblig&#233;s &#224; aucuns droits, soit des S[ieu]rs Amiraux
          ou [de l']<note n="3" type="crit_app">Nachtr&#228;glich eingef&#252;gt.</note>&nbsp;
          Amiraut&#233;, ou <lb/>d'aucuns autres, sans qu'aussi lesd[it]s navires ou lesd[ite]s
          prises entrans dans <lb/>les havres, ou ports de Sa Majest&#233; ou desd[it]s Seigneurs
          Etats Generaux <lb/>puissent estre arrest&#233;s ou saisies, ny que les Officiers des
          lieux puis- <lb/>sent prendre connoissance de la validit&#233; desdites prises, lesquelles
          <lb/>pouront sortir et &#234;tre conduites franchement et entoute libert&#233; aux lieux
          <lb/>port&#233;s par les commissions, dont les Capitaines desdits navires de guerre,
          <lb/>seront oblig&#233;s de faire apparoir, et au contraire ne sera donn&#233; azile ny
          <lb/>retraitte dans leurs ports ou havres &#224; ceux qui auront fait des prises <lb/>sur
          les Sujets de Sa Majest&#233;, ou desd[it]s Seigneurs Etats Generaux, mais y <lb/>etant
          entr&#233;s par necessit&#233; de tempeste, ou peril de la mer, on les fera sortir <lb/>le
          plustost qu'il sera possible. </p>
        <p>15. <lb/>Les Sujets desdits Seigneurs Etats Generaux ne seront point reput&#233;s </p>
        <p>
          <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr8"/>
        <p>aubains en France, et ainsi seront exempts de la loy d'aubaine et pourront dispos[er]
          <lb/>de leurs biens, par testament, donation ou autrem[en]t et leurs heritiers Sujets
          des[it]s Eta[ts] <lb/>demeurans tant en France qu'ailleurs, recueiller leurs successions,
          m&#234;me ab <lb/>intestato, encore qu'ils n'ayent obtenu aucunes lettres de
          naturalit&#233;, sans que l'effet <lb/>de cette concession leur puisse &#234;tre
          contest&#233;, ou empesch&#233; sous pretexte de quelqu[e] <lb/>droit ou prerogative des
          Provinces, Villes ou Personnes priv&#233;es, pouront pareille- <lb/>ment sans lesd[ite]s
          lettres de naturalit&#233; s'etablir en toute libert&#233; les Sujets desd[it]s
          <lb/>Seigneurs Etats en toutes les Villes du Royaume pour y faire leur <lb/>commerce et
          trafiq, sans pourtant y pouvoir acquerir aucun droit de <lb/>bourgeoisie, si ce n'est,
          qu'ils eussent obtenu lettres de naturalit&#233; de Sa Majest&#233; <lb/>en bonne forme,
          et seront generalement traittes ceux des Provinces Unies en <lb/>tout et par tout, autant
          favorablement que les Sujets propres et naturels <lb/>de Sa Majest&#233;, et
          particulierem[en]t ne pourront estre compris aux taxes qui pou- <lb/>ront estre faites sur
          les Etrangers, et sera tout le contenu au present article <lb/>observ&#233; au reguard des
          Sujets du Roy dans les pa&#239;s de l'obeissance des <lb/>dits Seigneurs Etats. </p>
        <p>16. <lb/>Les navires charg&#233;s de l'un des Alli&#233;s, passant devant les Costes de
          l'autre, et <lb/>relachant dans les rades ou ports, par tempeste ou autrem[en]t, ne seront
          contrain[ts] <lb/>d'y decharger ou debiter leurs marchandises ou partie d'icelles, ny
          tenus de <lb/>payer aucuns droits, sinon lors qu'ils y dechargeront des marchandises
          <lb/>volontairement et de leur gr&#233;. </p>
        <p>17. <lb/>Les maitres des navires, leurs pilottes, officiers et Soldats, matelots et autre
          gens <lb/>de mer, les navires m&#234;mes, ny les denr&#233;es et marchandises, dont ils
          seron[t] <lb/>charg&#233;s, ne pouront estre saisis ny arrest&#233;s en vertu d'aucun
          ordre general, <lb/>ou particulier de qui que ce soit, ou pour quelque cause ou occasion,
          qu'il <lb/>puisse estre, non pas meme sous pretexte de la conservation et defense <lb/>de
          l'Etat, et generalement rien ne pourra estre pris aux Sujets de part et <lb/>d'autre, que
          du consentement de ceux &#224; qui il appartiendra, et en paye[nt] <lb/>les choses qu'on
          desirera d'eux. Enquoy toutes fois n'est entendu <lb/>de comprendre les saisies et arrests
          faits par ordre et authorit&#233; de la <lb/>justice, et par les voyes ordinaires, et pour
          loyalles debtes, contracts, <lb/>ou autres causes legitimes, pour raison desquelles, il
          sera proced&#233; par voye de droit, selon la forme de la justice. <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr9"/>
        <p>18. <lb/>Tous les Sujets et habitans de France et des Provinces Unies <lb/>pouront en
          toutte seuret&#233; et libert&#233; naviger avec leurs vaisseaux, et <lb/>trafiquer avec
          leurs marchandises, sans distinction de qui puissent <lb/>estre les proprietaires
          d'icelles, de leurs ports, Royaumes et Provinces <lb/>et aussy des Ports et Royaumes des
          autres Estats ou Princes, vers <lb/>les places de ceux qui sont deja Ennemis
          declar&#233;s, tant de la <lb/>France, que des Provinces Unies ou de l'un des deux, ou qui
          pou- <lb/>roient les devenir, comme aussy les m&#234;mes Sujets et habitans <lb/>pouront
          avec la m&#234;me seuret&#233; et libert&#233; naviger avec leurs vaisseaux <lb/>et
          trafiquer avec leurs marchandises, sans distinction de qui <lb/>puissent estre les
          Proprietaires d'icelles, des lieux, ports et rades <lb/>de ceux qui sont Ennemis de l'un
          et de l'autre desdites parties, <lb/>ou de l'une des deux en particulier, sans
          contradiction ou <lb/>detourbier de qui que ce soit, non seulement &#224; droitture
          desd[it]es <lb/>places Ennemies, vers un lieu neutre, mais aussy d'une place <lb/>ennemie
          &#224; l'autre, soit qu'elles se trouvent situ&#233;es sous la <lb/>jurisdiction d'un
          m&#234;me Souverain, soit qu'elles le soient <lb/>sous divers. </p>
        <p>19. <lb/>Ce transport et ce traficq s'etendra &#224; toutes sortes de mar- <lb/>chandises
          &#224; l'exception de celles de contrebande. </p>
        <p>20. <lb/>En ce genre de marchandises de contrebande, s'entend seulement <lb/>estre
          compris toutes sortes d'armes &#224; feu, et autres assortimens <lb/>d'icelles, comme
          canon, mousquets, mortiers, petards, bombes, <lb/>grenades, Saucises, Cercles,
          poiss&#233;s, affuts, fourchettes, bandou- <lb/>lieres, poudre, mesche Salpetre, balles,
          picques, ep&#233;es, morions, <lb/>casques, cuirasses, hallebardes, javelines, chevaux,
          selles de <lb/>cheval, foureaux de pistolets, baudriers et autres assortimens <lb/>servant
          &#224; l'usage de la guerre. </p>
        <p>21. <lb/>Ne seront compris dans ce genre de marchandises de contra- <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr10"/>
        <p>-bandes, les froments, bleds et autres grains, legumes, huilles, <lb/>vins, Sel, ny
          generalement tout ce qui apartient &#224; la nouri- <lb/>ture et Sustentation de la vie,
          mais demeureront libres, comme <lb/>autres marchandises et denr&#233;es, non comprises en
          l'article prece- <lb/>dent, et en sera le transport permis, m&#234;me aux lieux Ennemis
          <lb/>desdits Seigneurs Etats, sauf aux villes et places assiege&#233;s, <lb/>bloque&#233;s
          ou investies. </p>
        <p>22. <lb/>Pour l'execution de ce que dessus, il a et&#233; accord&#233; qu'elle se fera
          <lb/>en la maniere suivante: que les navires et barques avec les <lb/>marchandises des
          Sujets de Sa Majest&#233;, etant entr&#233;s en <lb/>quelque havre desdits Seigneurs
          Etats, et voulants de l&#224; passer <lb/>&#224; ceux desdits Ennemis seront oblig&#233;s
          seulement de montrer <lb/>aux Officiers des havres desd[it]s Seigneurs Etats, d'o&#249;
          ils partiront, <lb/>leurs passeports, contenant la specification de la charge de
          <lb/>leurs navires, attest&#233;s et marqu&#233;s du Scel, et Seing ordinaire, <lb/>et
          reconnus des Officiers de l'Amiraut&#233; des lieux, d'o&#249; ils <lb/>seront
          premierement partis, avec la declaration du lieu, o&#249; ils <lb/>seront destin&#233;s,
          le tout en forme ordinaire et accoutum&#233;e, apre[s] <lb/>laquelle exhibition de leurs
          passeports, en la forme susdite, ils <lb/>ne pourront &#234;tre inquiet&#233;s ny
          recherch&#233;s, detenus ny retard&#233;s <lb/>en leurs voyages, sous quelque pretexte que
          ce soit. </p>
        <p>23. <lb/>Il en sera us&#233; de m&#234;me &#224; l'egard des navires et barques
          francoise[s], <lb/>qui iront dans quelques rades des terres de l'obeissance desdits
          <lb/>Seigneurs Etats, sans vouloir entrer dans les havres, ou y <lb/>entrans, sans
          touttesfois vouloir debarquer et rompre leurs <lb/>charges, lesquels ne pourront estre
          oblig&#233;s de rendre compte <lb/>de leur cargaison, qu'au cas qu'il y e&#251;t
          soup&#231;on qu'ils por- <lb/>tassent aux Ennemis desdits Seigneurs Etats des marchan-
          <lb/>dises de contrebande, comme il &#224; &#234;t&#233; dit cy dessus. <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr11"/>
        <p>24. <lb/>Et audit cas de Soup&#231;on apparent, lesdits Sujets seront <lb/>oblig&#233;s
          de montrer dans les ports, leurs passeports en la <lb/>forme cy dessus specifi&#233;e. </p>
        <p>25. <lb/>Que s'ils etoient entr&#233;s dedans les Rades, ou etoient rencontr&#233;s
          <lb/>en pleine mer par quelques navires desdits Seigneurs Etats <lb/>ou d'armateurs
          particuliers, leurs sujets, lesdits navires des <lb/>Provinces Unies, pour eviter toutes
          desordres n'approcheront pas <lb/>plus pr&#232;s des Francois que de la porte&#233; du
          canon, et pouront <lb/>envoyer leur petite barque ou chalouppe au bord des navires ou
          <lb/>barques Fran&#231;oises, faire entrer dedans, deux ou trois hommes <lb/>seulement,
          &#224; qui seront montr&#233;s les passeports et lettres de mer, <lb/>par le maitre ou
          patron des navires Francois, en la maniere <lb/>cy dessus specifie&#233; selon le
          formulaire desdites lettres de mer, <lb/>qui ser&#225; inser&#233; &#224; la fin de ce
          Traitt&#233;, par lesquels passeports <lb/>et lettres de mer, il puisse apparoir, non
          seulement de sa <lb/>charge, mais aussy du lieu de la demeure et residence, tant <lb/>du
          maitre et Patron, que du navire mesme, afin que par ces <lb/>deux moyens on puisse
          connoitre s'ils portent des marchan- <lb/>dises de contrebande, et qu'il apparoisse
          suffisamment, tant <lb/>de la qualit&#233; dudit navire, que de son Maitre et Patron, aux
          <lb/>quels passeports et lettres de mer se devra donner entiere foy <lb/>et creance, et
          afin que l'on connoisse mieux la validit&#233; et <lb/>qu'elles ne puissent en aucune
          maniere estre falsifie&#233;s et <lb/>contrefaittes, seront donn&#233;es certaines marques
          et con- <lb/>treseings de Sadite Majest&#233; et desdits Seigneurs Etats <lb/>Generaux. </p>
        <p>26. <lb/>Et en cas, que dans lesdits vaisseaux et barques Francoises <lb/>destine&#233;s
          vers les havres des Ennemis desdits Seigneurs Etats, <lb/>se trouve par les moyens susdits
          quelques marchandises et <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr12"/>
        <p>denre&#233;s de celles, qui sont cy dessus declar&#233;es de contrebande <lb/>et
          deffendu&#235;s, elles seront decharg&#233;es, denonc&#233;es et confisqu&#233;es,
          <lb/>par devant les juges de l'Amiraut&#233; des Provinces Unies, ou <lb/>autres
          competans, sans que pour cela le navire et barque ou <lb/>autres biens, marchandises et
          denr&#233;es libres et permises retrou- <lb/>v&#233;es au m&#234;me navire, puissent estre
          en aucune fa&#231;on saisi&#235;s <lb/>ny confisqu&#233;es. </p>
        <p>27. <lb/>Il a et&#233; en outre accord&#233; et convenu, que tout ce que se trouvera
          <lb/>charg&#233; par les sujets de Sa Majest&#233; en un navire des Ennemis <lb/>desdits
          Seigneurs Etats, bien que ce ne fust marschandises de <lb/>contrebande, sera
          confisqu&#233; avec tout ce qui se trouvera audit <lb/>navire sans exception ny reserve,
          mais d'ailleurs aussy sera <lb/>libre et affranchy tout ce qui sera et se trouvera dans
          les <lb/>navires appartenans au Sujets du Roy tres Christien, encore <lb/>que la charge ou
          partie d'icelle fust aux Ennemis desdits <lb/>Seigneurs Etats, sauf les marchandises de
          contrebande, au <lb/>regard desquelles on se reglera, selon ce qui a et&#233; dispos&#233;
          aux <lb/>articles precedents: Et pour esclaircissement plus particulier <lb/>de cet
          article, il est accord&#233; et convenu de plus, que les cas <lb/>arrivans, que toutes les
          deux parties, ou bien l'un d'icelles <lb/>fussent engag&#233;es en guerre, les biens
          appartenans aux Sujets <lb/>de l'autre partie, et charg&#233;s dans les navires de ceux
          que sont <lb/>devenus Ennemis de toutes les deux ou de l'une des<note n="4"
            type="crit_app">Nachtr&#228;glich eingef&#252;gt.</note>&nbsp; parties, ne <lb/>pouront
          estre confisqu&#233;es aucunement &#224; raison ou sous <lb/>pretexte de cet embarquement
          dans le navire Ennemy, et <lb/>cela s'observera non seulement, quand lesdites denr&#233;es
          y <lb/>auront est&#233; charg&#233;es devant la declaration de la guerre, <lb/>mais mesme
          quand cela sera fait apres ladite declaration, <lb/>pourveu, que c'ait et&#233; dans les
          temps et les termes qui s'ensui- <lb/>vent, &#224; scavoir, si elles ont et&#233;
          charge&#233;s dans la mer Baltique <lb/>ou </p>
        <p>
          <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr13"/>
        <p>ou dans celle du Nord depuis Terrneuse en Norvegue jusques <lb/>au bout de la manche,
          dans l'espace de quatre semaines ou du <lb/>bout de ladite manche, jusqu'au Cap de S[ain]t
          Vincent, dans <lb/>l'espace de six Semaines, et del&#224; dans la mer mediterran&#233;e
          <lb/>et jusqu'&#224; la ligne dans l'espace de dix Semaines, et au del&#224; <lb/>de la
          ligne et en tout les autres endroits du monde, dans l'espace <lb/>de huit mois, &#224;
          compter depuis la publication de la presente, <lb/>tellement, que les marchandises et
          biens des Sujets et habitans <lb/>charg&#233;s en ces navires ennemis, ne pourront etre
          confisqu&#233;es <lb/>aucunement, durant les termes et dans les etendu&#235;s sus-
          <lb/>nomm&#233;es &#224; raison du navire, qui est ennemy, ains seront <lb/>restitu&#233;s
          aux Proprietaires sans aucun delay, si ce n'est qu'elles <lb/>ayent est&#233;
          charg&#233;es apres l'expiration desd[it]s termes, et pourtant <lb/>il ne sera ement
          permis de transporter vers les ports <lb/>ennemis, telles marchandises de contrebande, que
          l'on pouroit <lb/>trouver charg&#233;es en un tel navire ennemy, quoy qu'elles fussent
          <lb/>rendu&#235;s, par la susdite raison. Et comme il &#224; et&#233; regl&#233; cy
          <lb/>dessus, qu'un navire libre affranchira les denr&#233;es y charg&#233;es, <lb/>il a
          et&#233; en outre accord&#233; et convenu, que cette libert&#233; s'eten- <lb/>dra aussy
          aux personnes, qui se trouveront en un navire <lb/>libre, &#224; tel effet, que quoy
          qu'elles fussent ennemis de l'un et <lb/>de l'autre des<note n="5" type="crit_app"
            >Nachtr&#228;glich eingef&#252;gt.</note> parties ou de l'une d'icelles pourtant se
          trouvant <lb/>dans le navire libre, n'en pourront estre tir&#233;es, si ce n'est
          <lb/>qu'ils fussent Gens de Guerre, et effectivement en service desdits Ennemis. </p>
        <p>28. <lb/>Tous les Sujets et habitans desdites Provinces Unies, jouiront
          <lb/>reciproquement des m&#234;mes droits, libert&#233;s exemptions en <lb/>leurs traficqs
          et Commerce, dans les ports, rades, mers, et <lb/>etats de Sadite Majest&#233;, ce qui
          vient d'estre dit, que les Sujets <lb/>de Sa Majest&#233; jou&#239;ront en ceux desdits
          Seigneurs Etats et </p>
        <p>
          <lb/>
        </p>
        <p> </p>
        <pb facs="#FacsPnr14"/>
        <p>en haute mer, se devant entendre, que l'egalit&#233; sera reciproque <lb/>en toute
          maniere depart et d'autre, et m&#234;me en cas que cy apres <lb/>lesdits Seigneurs Etats
          fussent en paix, amiti&#233; et neutralit&#233; <lb/>avec aucuns Roys, Princes et Etats,
          qui devinssent ennemis <lb/>de sadite Majest&#233;, chacun des deux parties devant user
          reci- <lb/>proquement des mesmes conditions et restrictions exprim&#233;es <lb/>aux
          articles du present Traitt&#233;, qui regarde le traficq et le <lb/>Commerce. </p>
        <p>29. <lb/>Et pour assurer d'avantage les Sujets desdits Seigneurs Etats <lb/>qu'il ne leur
          sera fait aucune violence, par lesdits vaisseaux <lb/>de guerre, sera fait deffenses
          &#224; tous Capitaines des Vaisseaux du <lb/>Roy et autre Sujets de Sa Majest&#233; de ne
          les molester ny <lb/>endommager en aucune chose que ce soit, sur peine d'estre <lb/>tenus
          en leurs personnes et bien des dommages et interests <lb/>soufferts et &#224; souffrir
          jusques &#224; la deue restitution et repara- <lb/>tion. </p>
        <p>30. <lb/>Et pour cette cause seront d'oresnavant les Capitaines et arma- <lb/>teurs
          oblig&#233;s, chacun d[']eux avant leur partement de bailler <lb/>caution bonne et
          solvable par devant les juges competans de la <lb/>somme de quinze mille livres tournois,
          pour repondre chacun <lb/>d[']eux solidairement des malversations, qu'ils pouroient
          <lb/>commettre en leurs Courses et pour les contraventions de leurs <lb/>Capitaines et
          Officiers au present Traitt&#233; et aux ordonnances <lb/>et edits de Sa Majest&#233;, qui
          seront publi&#233;s en vertu et en con- <lb/>formit&#233; de la disposition d'iceluy,
          &#224; peine de dech[e]<note n="6" type="crit_app">Nachtr&#228;glich eingef&#252;gt.
          </note> ance et it&#233; <lb/>desdites commissions et cong&#233;s; ce qui sera
          pareillement pratiqu&#233; <lb/>par les Sujets desdits Seigneurs Etats Generaux. </p>
        <p>31. <lb/>S'il arrivoit, qu'aucun desdits Capitaines Fran&#231;ois fist prise d'un
          <lb/>vaisseau </p>
        <p>
          <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr15"/>
        <p>vaisseau charg&#233; desdites marchandises de contrebande, <lb/>comme est dit, ne
          pourront lesdits Capitaines faire ouvrir ny <lb/>rompre les cosfres malles, balles,
          bougettes, tonneaux et autres <lb/>caisses, ou les transporter, vendre ou eschanger, ou
          autrement <lb/>aliener qu'elles n'ayent est&#233; defendues en terre en la presence
          <lb/>des juges de l'amiraut&#233; et apres inventaire par eux fait des- <lb/>dites
          marchandises trouvees dans lesdits vaisseaux, si ce n'est, <lb/>que lesdites marchandises
          de contrebande, ne faisant qu'une <lb/>partie de la charge, le maitre ou patron du navire
          trouvast <lb/>bon et agreast de livrer lesdites marchandises de contra- <lb/>bande audit
          Capitaine et de poursuivre son Voyage, auquel <lb/>cas, ledit maitre ou patron ne poura
          ement estre <lb/>empesch&#233; de poursuivre sa routte et le dessein de son <lb/>voyage. </p>
        <p>32. <lb/>Sa Majest&#233; voulant, que les Sujets desdits Seigneurs Etats <lb/>Generaux
          soient traitt&#233;s dans tout le pa&#239;s de Son obeissance, <lb/>aussy favorablement,
          que ses propres Sujets, donnera tous les <lb/>ordres necessaires pour faire que les
          jugemens et arrets, qui <lb/>seront rendus sur les prises, qui auront et&#233; faittes
          &#224; la mer, <lb/>soient donn&#233;es avec toute justice et equit&#233;, par personnes
          non <lb/>suspectes ny interessees au fait, dont sera question et <lb/>donnera Sa
          Majest&#233; des ordres precis et effica&#231;es, afin que tous <lb/>les arrests, jugemens
          et ordres de justice, deja donn&#233;s et &#224; donner, <lb/>soient promptement et
          de&#252;ement execut&#233;s, selon leurs formes. </p>
        <p>33. <lb/>Et lorsque les Ambassadeurs desdits Seigneurs Etats Generaux <lb/>ou quelques
          autre de leurs Ministres publies, qui seront &#224; la <lb/>Cour de Sa Majest&#233;,
          feront plainte desdits jugemens, qui auront <lb/>est&#233; rendus, Sa Majest&#233; fera
          revoir lesdits jugemens en <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr16"/>
        <p>son Conseil, pour examiner si les ordres et precautions <lb/>contenus au present
          traitt&#233;, auront et&#233; suivies et observ&#233;s et <lb/>pour y faire pourvoir,
          selon la raison, ce qui sera fait dans <lb/>le temps de trois mois au plus, et neanmoins
          avant le premier <lb/>jugement ny apres iceluy, pendant la revision, les biens et
          <lb/>effets qui seront reclam&#233;s ne pouront estre vendus ny dechar- <lb/>g&#233;s, si
          ce n'est du consentement des parties interess&#233;es, pour <lb/>eviter le deperissement
            desdit[e]<note n="7" type="crit_app">Nachtr&#228;glich eingef&#252;gt.</note>s
          marchandises. </p>
        <p>34. <lb/>Quand proc&#233;s sera meu en premiere et seconde instance <lb/>contre ceux, qui
          auront fait des prises en mer, et les interess&#233;s, <lb/>en icelles, et que lesdits
          interess&#233;s, viendront &#224; obtenir un jugement <lb/>ou arrest favorable, ledit
          jugement ou arrest aura son execution <lb/>sous caution, nonobstant l'appel celuy, qui
          aura fait la prise, <lb/>mais non au contraire et ce qui est dit au present article et
          <lb/>au precedens, pour faire rendre bonne et brieve Justice aux <lb/>Sujets des Provinces
          Unies sur les prises faites &#224; la mer par <lb/>les Sujets de Sa Majest&#233;, sera
          entendu et pratiqu&#233; par les <lb/>Seigneurs Etats Generaux, &#224; l'egard des prises
          faites par leurs <lb/>Sujets sur ceux de Sa Majest&#233;. </p>
        <p>35. <lb/>Sa Majest&#233; et les Seigneurs Etats Generaux pouront en tous <lb/>temps faire
          construire ou fretter dans les pais l'un del'autre, tel <lb/>nombre de navires, soit pour
          la guerre ou pour le Commerce, que <lb/>bon leur semblera, comme aussy acheter telle
          quantit&#233; de muni- <lb/>tions de guerre, qu'ils auront besoin, et employeront leur
          authorit&#233; <lb/>&#224; ce que les[di]ts marsch&#233;s de navires et achapts de
          munitions se fassent <lb/>de bonne foy et &#224; prix raisonnable, sans que Sa
          Majest&#233; ny les <lb/>Seigneurs Etats Generaux, puissent donner la meme permission
          <lb/>auxdites Ennemis l'un et del'autre en cas que lesdits Ennemis fussent <lb/>attaquans
          ou aggresseurs. </p>
        <p>
          <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr17"/>
        <p>36. <lb/>Arrivant que des navires de guerre ou de marchands echo&#252;ent <lb/>par
          tempeste ou autre accident aux costes de l'un ou de l'autre <lb/>Alli&#233;, lesdits
          navires, appareaux biens et marchandises, et ce <lb/>qui sera sauv&#233; ou le provenant,
          si lesdites choses etant perissables, <lb/>ont et&#233; vendu&#235;s, le tout etant
          reclam&#233; par les Proprietaires, ou <lb/>autres ayant charge et pouvoir d'eux, dans
          l'an et jour, sera <lb/>restitu&#233; sans forme de proces, en payant seulement les frais
          <lb/>raisonnables, et ce qui sera regl&#233; entre lesdits Alli&#233;s pour le droit
          <lb/>de sauvement, et en cas de contravention au present article Sa <lb/>Majest&#233; et
          lesdits Seigneurs Etats Generaux promettent <lb/>d'employer effica&#231;ement leur
          authorit&#233; pour faire ch&#226;tier avec <lb/>toute la severit&#233; possible ceux de
          leurs Sujets, qui se trouve- <lb/>ront coupables des inhumanitez, qui ont est&#233;
          quelquefois com- <lb/>mises &#224; leur grand regret, en de semblables rencontres. </p>
        <p>37. <lb/>Sa Majest&#233; et lesdits S[eigneu]rs<note n="8" type="crit_app"
            >Nachtr&#228;glich eingef&#252;gt.</note> Etats Generaux ne recevront et ne
          <lb/>souffriront, que leurs Sujets re&#231;oivent dans nul des Pa&#239;s de <lb/>leur
          obe&#239;ssance aucuns pirates et forbans quels qu'ils puissent <lb/>etre, mais ils les
          feront poursuivre et punir et chasser de leurs <lb/>ports, et les navires depred&#233;s,
          comme les biens pris par lesdites <lb/>pirates et forbans, qui se trouveront en estre,
          seront incontinent, <lb/>et sans forme de proces restitu&#233;s franchement aux
          Proprietaires <lb/>qui les reclameront. </p>
        <p>38. <lb/>Les habitans et Sujets de cost&#233; et d'autre, pourront par tout, dans
          <lb/>les terres de l'obeissance dudit Seigneur Roy et desdits Seigneurs <lb/>Etats
          Generaux se faire servir de tels Avocats, Procureurs, <lb/>Nottaires et Solliciteurs, que
          bon leur semblera, &#224; quoy aussy <lb/>ils seront commis par les juges ordinaires,
          quand il sera besoin, <lb/>et que lesdits juges en seront requis, et sera permis auxdits
          <lb/>Sujets et habitans de part et d'autre de tenir dans les lieux ou </p>
        <p>
          <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr18"/>
        <p>ou ils feront leur demeure, les livres de leur traficq et correspon- <lb/>dance, en la
          langue que bon leur semblera, sans que pour ce sujet, <lb/>ils puissent estre
          inquiet&#233;s ny recherch&#233;s. </p>
        <p>39. <lb/>A l'avenir aucuns consuls ne seront admis de part et d'autre, et <lb/>si l'on
          jugeoit &#224; propos d'envoyer des Residens, Agens, Commis- <lb/>saires ou autres, ils ne
          pouront establir leurs demeures ordinaires, <lb/>que dans les lieux de la residence de la
          Cour. </p>
        <p>40. <lb/>Sa Majest&#233; et lesdits Seigneurs Etats Generaux ne permettront <lb/>point,
          qu'aucun vaisseau de guerre ny autre equipp&#233; pour la <lb/>Commission et pour le
          service d'aucun Prince, Republicque, <lb/>ou ville que ce soit, vienne faire aucune prise
          dans les ports, hav- <lb/>res ou aucunes rivieres, qui leur appartiennent, sur les Sujets
          <lb/>de l'un oud' l'autre, et en cas que cela arrive sadite Majest&#233; et <lb/>lesdits
          Seigneurs Etats Generaux employeront leur authorit&#233; <lb/>et leur force, pour en faire
          faire la restitution ou reparation rai- <lb/>sonnablement. </p>
        <p>41. <lb/>S'il survenoit par inadvertence ou autrement, quelques inobser- <lb/>vations ou
          contraventions au present traitt&#233; de la part de Sadite <lb/>Majest&#233; ou desdits
          Seigneurs Etats Generaux et leurs Succes- <lb/>seurs, il ne laissera pas de subsister dans
          toute sa force, sans <lb/>que pour cela on en vienne &#224; la rupture de la
          confederation, <lb/>amiti&#233; et bonne correspondence, mais on ne reparera prompte-
          <lb/>ment lesdites contraventions et si elles procedent de la faute <lb/>de quelques
          particuliers Sujets, ils en seront seuls punis et <lb/>Ch&#226;ti&#233;s. </p>
        <p>42. <lb/>Et pour mieux assurer &#224; l'avenir le Commerce et l'amiti&#233; entre
          <lb/>les sujets dudit Seigneur Roy et ceux desdits Seigneurs Etats <lb/>Generaux <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr19"/>
        <p>Generaux des Provinces Unies des Pa&#239;s Bas, il a ete <lb/>accord&#233; et convenu,
          qu'arrivant cy apres quelques interruption <lb/>d'amiti&#233; o&#249; rupture entre la
          Couronne de France et lesdits <lb/>Seigneurs Etats Generaux desdittes Provinces Unies, ce
          qu'&#224; <lb/>Dieu ne plaise, il sera toujours donn&#233; neuf mois de temps <lb/>apres
          ladite rupture, aux sujets de part et d'autre pour se <lb/>retirer avec leurs effets, et
          les transporter o&#249; bon leur semble- <lb/>ra, cequi leur sera permis de faire, comme
          aussi de <lb/>vendre ou transporter leurs biens et meubles en toute libert&#233;,
          <lb/>sans qu'on leur puisse donner aucun empeschement, <lb/>ny proceder, pendant ledit
          temps de neuf mois, &#224; aucune <lb/>saisie de leurs effets, moins encore &#224;
          l'arrest de leurs <lb/>personnes. </p>
        <p>43. <lb/>L'on previendra de part et<note n="9" type="crit_app">Nachtr&#228;glich
            eingef&#252;gt.&nbsp;</note> d'autre, autant qu'il sera pos- <lb/>sible, tout ce qui
          pourroit en aucune maniere empescher <lb/>directement ou indirectement l'execution du
          present <lb/>traitt&#233;, et specialement de l'article 7.e, et l'on s'oblige <lb/>aux
          moindres plaintes, qui se feront de quelques <lb/>contraventions, de le faire incessamment
          reparer. </p>
        <p>44. <lb/>Le present traitt&#233; de Commerce navigation et marine, <lb/>durera vingt cinq
          ans &#224; commencer du jour de la signa- <lb/>ture et les ratifications en seront
          donn&#233;es en bonne <lb/>forme et echange&#233;s de part et d'autre dans l'espace de
          <lb/>trois semaines &#224; compter du jour de la signature, ou <lb/>plutost si faire se
          peut. </p>
        <p>45. <lb/>Et pour plus grande Seuret&#233; de ce traitt&#233; de commerce, <lb/>et de tous
          les points et articles y contenus, sera ledit present <lb/>traitt&#233; publi&#233;,
          verifi&#233; et enregistr&#233; en la Cour du Parlement </p>
        <p>
          <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr20"/>
        <p>de Paris et en tous autres Parlements du Royaume de France, <lb/>et chambre des Comptes
          dudit Paris, comme aussi sembla- <lb/>blement ledit traitt&#233; sera publi&#233;,
          verifi&#233; et enregistr&#233; <lb/>par lesdits Seigneurs Etats Generaux, dans les cours
          et <lb/>autres places, l&#224; o&#249; on a coutume de faire les publications,
          <lb/>verifications et enregistemens. </p>
        <p>
          <lb/>Formulaire des passeports et lettres qui <lb/>se doivent donner dans l'Amiraut&#233;
          de <lb/>France aux navires et barques, qui en sortiront <lb/>suivant l'article du present
          trait&#233;. <lb/>Louis Comte de Thoulouse, Am[ira]l de Fran&#231;e, <lb/>&#224; tous ceux
          qui ces presentes lettres verront, Salut, <lb/>savoir faisons que nous avons donn&#233;
          cong&#233; et permission &#224; <lb/>&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp; maitre et Conducteur du
          navire nomm&#233;&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp; <lb/>de la ville de&nbsp;&nbsp;
          ...&nbsp;&nbsp; du port de&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp; tonneaux ou <lb/>environ etant de
          present au port et havre de&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp; <lb/>de s'en aller
          &#224;&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp; charg&#233; de&nbsp;&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp; apres
          que <lb/>visitation aura et&#233; faite de son navire avant que partir <lb/>fera serment
          devant les Officiers qui exercent la jurisdiction <lb/>des causes maritimes, comme ledit
          vaisseau appartenant &#224; un <lb/>ou plusieurs des Sujets de Sa Majest&#233;, dont il
          sera mis acte au bas des <lb/>presentes, comme aussi de garder et faire garder, par ceux
          de son equipage <lb/>les ordonnances et reglemens de la Marine et mettre au greffe, le
          Roolle <lb/>sign&#233; et verifi&#233; contenans les noms et les surnoms, la naissance et
          <lb/>demeure des hommes de son equipage et de tous ceux qui s'embarqueront <lb/>lesquels
          il ne poura embarquer sans le Sc&#251; et permission des Officiers de <lb/>la Marine et en
          chacun port ou havre ou il entrera avec son navire, <lb/>fera apparoir aux Officiers et
          juges de la marine du present cong&#233; et <lb/>leur fera fidel rapport de cequi sera
          fait et pass&#233; durant son <lb/>voyage et portera les pavillons, armes et Enseignes du
          Roy et les <lb/>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;nostres <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr21"/>
        <p>nostres, durant son voyage. En temoin daquoy nous avons <lb/>fait apposer nostre Seing et
          le sc&#235;l ne nos armes &#224; ces pre- <lb/>sentes et icelles fait contresigner par
          nostre Secretaire de <lb/>la marine . &#192;&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp;&nbsp; jour
          de&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp; mil <lb/>sixcent&nbsp;&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp;&nbsp;
          sign&#233; Lou&#239;s Comte de Thoulouse. <lb/>et plusbas ... Par </p>
        <p>
          <lb/>Formulaire de l'Act contenant <lb/>le serment </p>
        <p>Nous&nbsp;&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp; de l'Amiraut&#233; de&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp;
          <lb/>confirmons que&nbsp;&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp; maitre du navire nomm&#233; <lb/>en
          passeport cy dessus a prest&#233; le Serment mentionn&#233; <lb/>en iceluy. Fait
          &#224;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp; le&nbsp;&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp; jour de
          <lb/>mil sixcent&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp; </p>
        <p>Autre Formulaire des <lb/>lettres qui se doivent donner dans <lb/>les villes et ports de
          mer, des Provinces <lb/>Unies aux navires er barques qui <lb/>en sortiront, suivant
          l'Article <lb/>susdit </p>
        <p>Aux Serenissimes, tres Illustres Ill&#250;stres <lb/>tres puissants, honnorables et
          prudents Seigneurs, Empereurs, <lb/>Roys, Republiques, Princes, Ducs, Comtes, Barons,
          Seign[eu]rs <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr22"/>
        <p>Bourguemaitres, &lt;...&gt;<note n="10" type="crit_app">Unleserlich.</note>, Conseillerz,
          Juges, Officiers, <lb/>&lt;...&gt;<note n="11" type="crit_app">Unleserlich.</note>et
          Regens de toutes bonnes villes et places tant <lb/>Ecclesiastiques que S&#233;culier les
          quels cy presentes verront <lb/>ou lirant, Nous Bourguem[ai]tres et Regens de la ville
          de&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp; <lb/>savoir faisons que&nbsp;&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp;
          maistre du navire <lb/>&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp; comparant devant Nous a declar&#233;
          de Serment <lb/>solennel, que le navire nomm&#233;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp;&nbsp;
          grand environ <lb/>&nbsp;&nbsp; ...&nbsp;&nbsp;&nbsp; lastes, sur lequel maintenant il est
          le <lb/>maitre, appartient aux inhabitants des Provinces Unies <lb/>Ainsy Dieu vouloit
          aider, Et comme volontiers <lb/>Nous verrions le dit Maitre de Navire, aid&#233; dans ses
          justes <lb/>affaires, Nous vous requerrons tous en general et en particulier, <lb/>&lt;...
            ...&gt;<note n="12" type="crit_app">Unleserlich.</note> Maitre avec son navire et
          denr&#233;es arrivera, <lb/>qu'il bien plaise de le recevoir benignement et traitter
          &lt;...- <lb/>...&gt;<note n="13" type="crit_app">Unleserlich.</note>, le sousfrant sur
          les droits accoutum&#233;s des peages <lb/>et frais, dans, par et aupr&#233;s de vos touts
          Rivieres et domaines, <lb/>le laissant naviger, passer, frequenter et negocier l&#224;
          o&#249; il <lb/>trouvera &#224; propos, ce que volontiers nous reconnoistrons, <lb/>En le
          nom de quoy, Nous y avons fait apposer le Sceau de N[ot]re <lb/>ville. <lb/>En foy de quoy
          Nous Ambassad[eu]rs susd[its] de Sa Ma[jes]t&#233; et des Seign[eu]rs Etats <lb/>Generaux
          en vertu de nos pouvoirs respectifs avons esdits noms <lb/>sign&#233; ces pres&#232;ntes
          de nos Seings ord[inai]res et &#224; icelles fait apposer les <lb/>cachets de nos armes. A
          Rijswijk le vingt[iem]e jour du mois de Septemb[re] <lb/>mil sixcentsquatrevingtdixsept. </p>
        <p> NA.Harlay Bonneuil, A: Heinsius, Verjus de Crecy, De Weede, De Callieres&nbsp;&nbsp;,
          W.V.Harren
          <!-- JG: in the original HTML, the aforementioned names were captured in a table.
            <table>
            <tr> 
            <td>&nbsp;NA.Harlay Bonneuil 
            </td> 
            <td>&nbsp;A: Heinsius 
            </td>
            </tr> 
            <tr> 
            <td>&nbsp;Verjus de Crecy 
            </td> 
            <td>&nbsp;De Weede 
            </td>
            </tr> 
            <tr> 
            <td>&nbsp;De Callieres&nbsp;&nbsp; 
            </td> 
            <td>&nbsp;W.V.Harren 
            </td>
            </tr></tbody>
            </table>  -->
        </p>
        <p>&nbsp;&nbsp; <lb/>
        </p>
        <p>
          <pb facs="#FacsPnr23"/>Sign&#233; &#224; Riswick entre <lb/>la France et la Holande
          <lb/>le 20.e Septembre <lb/>1697 <lb/>Pour la Suppression <lb/>du droit de 50 S[ous] par
          <lb/>tonneau <lb/>Article separ&#233; <lb/>Outre ce qui a est&#233; conclu et
          <lb/>arret&#233; par le traitt&#233; de Commerce fait entre les <lb/>Ambassadeurs de Sa
          Maiest&#233; Tres Christienne et <lb/>ceux des Seigneurs Etats Generaux des Provinces
          Unies <lb/>ce jourd'huy vintiesme Septembre 1697, il a et&#233; encor[e] <lb/>convenu par
          ce present article separ&#233;, qui aura la m&#234;me <lb/>force et vertu que s'il etoit
          inser&#233; de mot &#224; mot dans le <lb/>susdit Traitt&#233;. <lb/>que l'imposition de
          cinquante sous par tonneau establie <lb/>en France sur les navires des Etrangeres sera
          entierement <lb/>&#224; l'advenir &#224; l'egard des navires des Sujets des Etats
          <lb/>Generaux des Provinces Unies, et ne pourra desormais <lb/>estre restabli&#233;,
          ensorte que les navires des Sujets desdits <lb/>Seigneurs Etats Generaux seront
          decharg&#233;s de ladite <lb/>taxe soit que lesdits navires aillent droit en France
          <lb/>des pa&#239;s ou terres desdits Seigneurs Etats Generaux <lb/>ou de quelque autre
          endroit que ce puisse estre soit charg&#233;s <lb/>ou &#224; vuide soit aussi qu[']ils
          soyent charges pour decharger <lb/>dans une ou plusieurs places de France, ou bien
          qu'estant <lb/>destin&#233;s pour prendre charge aux lieux ou ils auroient <lb/>dessein
          d'aller, et n'y en trouvant pas, ils aillent en d'autres <lb/>pour en avoir soit aussy,
          que lesdits navires des Sujets <lb/>des Seigneurs Etats Generaux sortent des ports de
          <lb/>France pour s'en retourner chez eux ou pour aller ailleurs <lb/>en quelques lieux que
          ce puisse estre charg&#233;s ou vuides soit <lb/>
          <pb facs="#FacsPnr24"/>mesme qu'ils ayent pris leurs charges dans une ou plusieurs
          <lb/>places, puis qu'il a et&#233; convenu, que ny dans lesdits cas ny dans <lb/>aucun
          autre, qui pourroit arriver les navires des sujets desdits <lb/>Seigneurs Etats Generaux
          ne seront pas sujets &#224; ladite imposi- <lb/>tion, mais qu'ils en seront et
            demeureront<note n="14" type="crit_app">Demeuront, die Silbe "re" wurde
            nachtr&#228;glich eingef&#252;gt.</note> exempts tant <lb/>en venant des dits ports de
          France qu'en y allant except&#233; <lb/>seulement au cas suivant savoir, quand lesdits
          navires <lb/>prendront des marchandises en France et qu[']ils les trans- <lb/>porteront
          d'un port de France dans un autre port de <lb/>France pour les y decharger auquel cas
          seulement et e- <lb/>ment en aucun autre les Sujets desdits Seigneurs Etats Ge-
          <lb/>neraux seront oblig&#233;s de payer ledit droit, comme les autres <lb/>Etrangers, le
          present article separ&#233; sera ratifie et enregistr&#233; <lb/>de meme que le
          traitt&#233; de commerce. <lb/>En foy de quoy nous Ambassadeurs de sadite Majeste et des
          <lb/>Seigneurs Etats Generaux, en vertu de nos pouvoir[s] respectifs <lb/>avons esdits
          noms sign&#233; cet article separ&#233; de nos seings ordinaires et y avons fait apposer
          les Cachet[s] de nos armes &#224; <lb/>Rijswijck en Hollande le vingtiesme jour du mois de
          Septembre <lb/>mil six cent quatre vingt dix sept. </p>
        <p> NA.Harlay Bonneuil, A: Heinsius, Verjus de Crecy, De Weede, De Callieres&nbsp;&nbsp;,
          W.V.Harren
          <!-- JG: in the original HTML, the aforementioned names were captured in a table.  
            <table class=" htmtableborders" style="WIDTH: 100%" cellspacing="1" cellpadding="1" align="left" border="0"> <tbody> 
            <tr> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;NA Harlay Bonneuil. 
            </td> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;A. Heinsius 
            </td>
            </tr> 
            <tr> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;Verjus De Crecy.&nbsp; 
            </td> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;De Weede 
            </td>
            </tr> 
            <tr> 
            <td style="WIDTH: 50%">De Callieres 
            </td> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;W. Harren 
            </td>
            </tr></tbody>
            </table>
          -->
        </p>
        <p>&nbsp;&nbsp; <lb/>
          <lb/>
        </p>
        <p>
          <pb facs="#FacsPnr25"/>Art[icl]e separ&#233; sign&#233; entre la France et la Hollande
          <lb/>le 9. Oct[ob]re 1697 a Riswick <lb/>pour la libert&#233; de <lb/>la pesche du harang </p>
        <p>Nous ambassadeurs extraordinaires <lb/>et plenipotentiaires du Roy tres Chretien <lb/>aux
          conferences de la paix generale declaron[s] <lb/>que le Roy notre maitre a consenty et
          <lb/>accord&#233; une libert&#233; entiere de la pesche <lb/>tant du hareng qu'autre
          poissons de <lb/>quelque nature et en quelques lieux et <lb/>pays que a puisse estre
          &#225; tous les suiets <lb/>des Seigneurs Etats Generaux, sans <lb/>attendre les delais
          port&#233;s par les derniers <lb/>traitt&#233;s de paix et de Commerce, sign&#233;s
          <lb/>le 20 Septembre &#224; Ryswick, et qu[']en <lb/>consequence de lad[ite] declaration
          tout <lb/>vaisseau de guerre de Sa Maiest&#233; armateurs <lb/>et autres ne pouront plus
          deformais <lb/>arrester prendre, ran&#231;onner inquieter <lb/>ou molester tous lesd[its]
          suiets desdits Etats <lb/>generaux, ny leurs vaisseaux, barques ou <lb/>Chaloupes quils
          trouveront peschant &#224; la <lb/>mer ou dans les rivieres et autres eaux <lb/>ny en
          allant ou revenant et reciproquement <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr26"/>
        <p>Nous ambassadeurs extraordinaires <lb/>et Plenipotentiaires des Etats generaux <lb/>aux
          Conferences de la paix Declarons <lb/>que lesd[its] Seigneurs Etats Generaux nos
          <lb/>superieurs ont consenty et accord&#233; La mesme <lb/>chose aux suiets de Sa
          Maiest&#233; <lb/>tres Chretienne en foy dequoy Nous <lb/>avons sign&#233; le present acte
          et y avons <lb/>fait apposer les Cachets de nos armes <lb/>au Chateau de Ryswick en
          Hollande <lb/>le 9 Octo[bre] 1697 </p>
        <p>NA Harlay Bonneuil. &nbsp;A. Heinsius <lb/>Verjus De Crecy.&nbsp;De Weede <lb/>De
          Callieres.&nbsp;W.V. Harren <lb/>
        </p>
        <pb facs="#FacsPnr27"/>
        <p>27e octo[bre] 1697 <lb/>Art[icl]e separ&#233; sign&#233; &#224; Riswick <lb/>entre la
          France et la Rep[ubliqu]e <lb/>de Hollande <lb/>Pour les prises <lb/>faites de part et
          d'autre <lb/>sur mer depuis la <lb/>paix. </p>
        <p>Nous Ambassadeurs Extraordinaires <lb/>et Plenipotentiaires du Roy Tres Chr&#234;tien,
          <lb/>sur ce que nous a est&#233; represent&#233; par les <lb/>Ambassadeurs Extraordinaires
          et Plenipoten- <lb/>tiaires des Seigneurs Estats Generaux des <lb/>Provinces Unies des
          pais bas, que la diversi- <lb/>t&#233; qui se rencontre dans les Traitt&#233;s conclus
          <lb/>et Sign&#233;s &#224; Rijswijck en Hollande le 20. <lb/>Septembre, l'un entre Sa
          Majest&#233; Tres Chre- <lb/>tienne et le Roy de la grande Bretagne <lb/>et l'autre entre
          Sa dite Majest&#233; Tres Chretie- <lb/>[n]ne et les dits Seigneurs Etats generaux,
          <lb/>au Sujet du temps limit&#233; par les dits Traitt&#233;s <lb/>pour la restitution des
          prises faites de part <lb/>et d'autre dans les mers du Nort, depuis <lb/>Terneuse en
          Norwegue, jusques au bout de <lb/>la manche, et que cette diversit&#233; pourroit
          <lb/>apporter du trouble dans le restablissement <lb/>reciproque du commerce entre les
          Sujets des <lb/>trois Nations, nous avons consenti et ac- <lb/>cord&#233; par ordre de Sa
          Majest&#233;, que le terme <lb/>de quatre Semaines port&#233; par le troisieme
          <lb/>article du Traitt&#233; de commerce entre Sa <lb/>Majest&#233; et les di[t]s Estats
          generaux sera <lb/>
        </p>
        <p>
          <pb facs="#FacsPnr28"/>reduit &#224; celuy de douze jours apres la <lb/>publication du dit
          Traitt&#233; faite &#224; la Haye <lb/>en Hollande, le 21 de ce mois d'octobre, <lb/>passe
          le quel terme de douze jours <lb/>toutes les prises faites das les dits mers <lb/>du Nord
          depuis Terneuse en Norwegue <lb/>jusques au bout de la manche, tant par <lb/>les dits
          vaisseaux du Roy qu'autres arm&#233;s <lb/>en course sous commission de Sa dite Ma-
          <lb/>jest&#233; seront restituez aux proprietaires <lb/>selon le dit article troisieme, et
          confor- <lb/>mement &#224; l'article dix du Traitt&#233; d'An- <lb/>gleterre; Et
          reciproquement Nous Ambas- <lb/>sadeurs et Plenipotentiaires des dits Seigne[urs]
          <lb/>Estats generaux des Provinces Unies avons <lb/>consenti et accord&#233; par ordre de
          nos Su- <lb/>perieurs, que toutes les prises faites dans <lb/>les dites mers du Nord
          depuis Terneuse en <lb/>Norwege jusqu'au bout de la manche <lb/>soit par les Vaisseaux de
          guerre de l'Estat <lb/>ou autres arm&#233;s en course sous ses <lb/>Commissions, apres les
          dits douze jours, <lb/>&#224; conter du jour de la dite publication <lb/>seront
          pareillement rendus et restitu&#233;s <lb/>aux proprietaires des dites prises. <lb/>
          <pb facs="#FacsPnr29"/>En foy de quoy nous avons Sign&#233; le pre- <lb/>sent acte et y
          avons fait apposer le cachet <lb/>de nos armes &#224; Ryswijck en Hollande ce <lb/>27
          octobre 1697 </p>
        <p> NA.Harlay Bonneuil, A: Heinsius, Verjus de Crecy, De Weede, De Callieres&nbsp;&nbsp;,
          W.V.Harren
          <!-- JG: in the original HTML, the aforementioned names were captured in a table.    
            
            <table class=" htmtableborders" style="WIDTH: 100%" cellspacing="1" cellpadding="1" align="left" border="0"> <tbody> 
            <tr> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;NA Harlay Bonneuil.
            </td> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;A. Heinsius
            </td>
            </tr> 
            <tr> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;Verjus De Crecy.
            </td> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;De Weede
            </td>
            </tr> 
            <tr> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;De Callieres.
            </td> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;W.V. Harren 
            </td>
            </tr></tbody>
            </table>
          -->
        </p>
        <p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; <lb/>&nbsp;&nbsp; <lb/>&nbsp; </p>
        <p><pb facs="#FacsPnr30"/>Morant &nbsp;Hamel Bruyniner <lb/>Nous Ambassadeurs
          Extraordinaires et <lb/>
          <pb facs="#FacsPnr31"/>Plenipotentiaires du Roy tres Cretien declarons <lb/>qu'en vertu
          d'un nouvel ordre receu de Sa Maj[es]t&#233; Nous <lb/>avons consenty et accord&#233; que
          le terme de deuze jours <lb/>stipul&#233; dans l'escrit cy dessus sera compt&#233; &#224;
          com- <lb/>mencer du jour dela signature du Trait&#233; fait le vingtieme <lb/>Septembre
          dernier et non de la publication pour les <lb/>prises faites sur les Sujets des Etats
          Generaux <lb/>dans les Mers du Nord depuis Terreneuse jusques <lb/>au bout de la Manche:
          Et que tous les autres <lb/>termes regles par les Trait&#233;z pour lesd[ites] prises
          faittes, <lb/>ou &#224; faire, seront pareillement comptes a commencer <lb/>audit jour
          dela signature. Ceque Nous <lb/>Ambassadeurs Extraordinaires et Plenipotentiaires <lb/>des
          Etats Generaux avons reciproquement consenty <lb/>et accord&#233; au nom de nos
          superieurs, pour les Sujets <lb/>de Sa Majest&#233;. Fait &#224; Riswick ce <lb/>trente
          unieme Octobre XVIe quatre vingt <lb/>dix sept. </p>
        <p> NA.Harlay Bonneuil, A: Heinsius, Verjus de Crecy, De Weede, De Callieres&nbsp;&nbsp;,
          W.V.Harren
          <!-- JG: in the original HTML, the aforementioned names were captured in a table.   
            
            <table class=" htmtableborders" style="WIDTH: 100%" cellspacing="1" cellpadding="1" border="0"> <tbody> 
            <tr> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;NA Harlay Bonneuil.
            </td> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;A. Heinsius
            </td>
            </tr> 
            <tr> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;Verjus De Crecy.
            </td> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;De Weede
            </td>
            </tr> 
            <tr> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;De Callieres.
            </td> 
            <td style="WIDTH: 50%">&nbsp;W.V. Harren
            </td>
            </tr></tbody>
            </table>
          -->
        </p>
        <p>&nbsp; </p>
      </div>
    </front>
    <back>
      <listBibl>
        <bibl xml:id="a80">
          <title level="a">Theatrum Europaeum (1697-09-20)</title>
          <title level="m">Theatrum Europaeum, Band 15 (1696-1700) Aus: Dokumentenarchiv der
            Universitätsbibliothek Augsburg (Drucke vor 1900 / Historische Geschichtswerke).</title>
          <biblScope>
            <graphic xml:id="A1Pnr1"
              url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e6f563a7bd5"/>
            <graphic xml:id="A1Pnr2"
              url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e6f58349f0d"/>
            <graphic xml:id="A1Pnr3"
              url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e6f590b5578"/>
            <graphic xml:id="A1Pnr4"
              url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e6f596c7e32"/>
            <graphic xml:id="A1Pnr5"
              url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e6f5a70586d"/>
            <graphic xml:id="A1Pnr6"
              url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e6f5a70586d"/>
            <graphic xml:id="A1Pnr7"
              url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e6f5ac46f29"/>
            <graphic xml:id="A1Pnr8"
              url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e6f5b11deca"/>
            <graphic xml:id="A1Pnr9"
              url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e6f5b63460a"/>
          </biblScope>
        </bibl>
      </listBibl>
    </back>
  </text>
</tei:TEI>
