<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0899">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1667-05-04" xml:id="t899" when-custom="1667 V 4" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-899-1-de.html">Separatartikel
                    zum Freundschafts- und Beistandsvertrag von St.Germain-en-Laye</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r21">Muenster StA/LA <note>Archivportal NRW, Findbuch:<lb/>
                        <ref
                            target="http://www.archive.nrw.de/LAV_NRW/jsp/findbuch.jsp?archivNr=451&amp;verzguid=42c66056-f094-44b0-924f-46b92d89d985ACTAPRO"
                            >http://www.archive.nrw.de/LAV_NRW/jsp/findbuch.jsp?archivNr=451&amp;verzguid=42c66056-f094-44b0-924f-46b92d89d985ACTAPRO</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>&nbsp; LWL - Westfälisches Archivamt Münster, Haus Assen, L 502
                        (Separatartikel).</p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr" xml:id="lan4">französisch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p37">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4018145-5">
                    <name>Frankreich</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p78">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4040608-8">
                    <name>Münster</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc38">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4116311-4">Saint - Germain - en -
                    Laye</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e415f6137a6"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e41614cdf06"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e4163317430"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e41659d59d1"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e4167be71fa"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Drucke">
                <p>Wilhelm Kohl (Hg.), Akten und Urkunden zur Aussenpolitik Christoph Bernhards von
                    Galen (1650-1678), Münster 1980, II, S.77-79.</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p>[Seite 1] <lb/>Outre les articles contenus dans le traitté d'Alliance qui a
                    <lb/>esté conclu et signé aujourdhuy par le S[ieu]r de Lionne <lb/>au Nom du Roy
                    et le S[ieu]r Commandeur Smising au nom <lb/>de Monsieur l'Evesque de Munster en
                    vertu de leurs <lb/>pleins pouvoirs respectifz, Ils sont encore tombez d'accord
                    <lb/>des pointz suivantz qui auront la mesme force et <lb/>vigueur que s'ils
                    estoient inserez de mot a mot dans <lb/>le susdit traitté: <lb/>Sa Majesté en
                    premier lieu pour donner a Monsieur <lb/>l'Evesque de Munster de nouvelles
                    marques de sa <lb/>bienveillance, et de son estime, promet de luy faire
                    <lb/>payer en vertu du present traitté trente six mille <lb/>Risdalles par an,
                    qui luy seront fournis en deux <lb/>payementz esgaux dans la ville de Francfort,
                    dont <lb/>le premier de dix huiet mille Risdalls se fera en <lb/>fournissant la
                    Ratification du present traitte, <lb/>Le deuxiesme aussy de dix huiet mille
                    Risdalles <lb/>a la prochaine foire de Septembre de ladite Ville de
                    <lb/>Francfort et ainsy de foire en foire dix huiet mille <lb/>Risdalles,
                    chacune jusqu'a l'expiration du present <lb/>Traitté. <lb/>En second lieu ledit
                    Sieur Evesque s'engage réciproquement <pb facs="#FacsPnr2"/>[Seite 2] <lb/>
                    <lb/>d´entretenir bonnes trouppes lesquelles ainsy qu'il est <lb/>porté dans le
                    susdit traitté ne seront moindres en tout <lb/>temps de deux mille cinq cens
                    hommes de pied de cinq <lb/>cens chevaux. Mais comme en cas de guerre entre le
                    <lb/>Roy et la Maison d'Austriche Il se trouverroit obligé <lb/>tant pour la
                    seureté de ses Estatz que pour l'observation <lb/>du susdit traitté et des
                    presentz articles de mettre plus <lb/>de trouppes sur pied, et d augmenter le
                    nombre marqué <lb/>cy dessus de quinze cens hommes de pied et de treize
                    <lb/>cens chevaux, Sa Majesté promet et s'engage dès <lb/>a present que pour
                    lors Elle luy fera compter <lb/>quarante mil Risdalles pour les fraiz de la
                    levée, Et <lb/>cent et dix mille Risdalles par an, a payer de trois <lb/>mois en
                    trois mois audit lieu de Francfort tant et si <lb/>longtemps que la guerre
                    durera ; Bien entendu que <lb/>ladite somme sera pour l'entretenement des quatre
                    <lb/>mille fantassins et dix&nbsp; huiet cens chevaux auxquels <lb/>ledit Sieur
                    Evesque s'oblige. <lb/>Et comme en troisiesme lieu les exemples du passé
                    <lb/>donnent a Son Altesse juste sujet de craindre que <lb/>l'Empereur ayant
                    trop d'esgard ans interestz des <lb/>Espagnols, pourroit envoyer des trouppes en
                    Flandres <pb facs="#FacsPnr3"/>[Seite 3] <lb/>
                    <lb/>soit en Corps d'Armée ou autrement, durant la guerre <lb/>qui pourra
                    naistre entre la Couronne de France et celle <lb/>d'Espagne, et, en
                    contrevenant&nbsp; ainsy aux Constitutions de <lb/>l´Empire au traitté de
                    Munster et a sa Capitulation de <lb/>Francfort, exposer l'Allemagne a une
                    nouvelle guerre, <lb/>Monsieur l'Evesque de Munster engage aussy
                    <lb/>reciproquement sa parole a Sadite Majesté tres <lb/>Chrestienne, non
                    seulement de n'accorder point de <lb/>passages auxdites trouppes par ses Estatz,
                    sur la <lb/>requisition qui pourroit luy en entre faite, mais aussy <lb/>de
                    s'opposer de bonne foy, de tout son pouvoir a ce qu'il <lb/>ne le puisse prendre
                    par force ny dans ses Estatz <lb/>ny dans ceux de ses Voisins situez sur le
                    Rhein, <lb/>ou l'Empereur eut moyen de faire passer lesdites <lb/>trouppes; Et
                    pour cet effect ledit Sieur Evesque promet <lb/>et s'engage de joindre ses
                    trouppes a celles des autres <lb/>Princes qui auront pris le mesme engagement
                    avecq <lb/>Luy, comme aussy avec ladite Majesté, pour fermer <lb/>aux trouppes
                    Imperialles tous les passages dudit fleuve <lb/>du Rhein, depuis le commencement
                    des Estatz de <lb/>&nbsp;l'Archevesché de Mayence inclusivement, jusques aux
                    <lb/>Places que les Hollandois possedent sur ledit fleuve, <lb/>
                    <pb facs="#FacsPnr4"/>[Seite 4] <lb/>
                    <lb/>&lt;…&gt; en propre ou en depost ; Et en cas qu'on trouvait que <lb/>le
                    Corps de l'Armée de l'Empereur fut plus fort que <lb/>celuy qu'il aura assemble
                    avecq les Princes Ses Alliez <lb/>pour s'opposer a son passage, et que ladite
                    Majesté <lb/>tres Chrestienne veuille envoyer pour les fortifier <lb/>tel nombre
                    de ses trouppes de Cavallerie et <lb/>d'Infanterie qu'on jugera apropos, ledit
                    Sieur <lb/>Evesque promet encor non seulement d'agréer cette <lb/>Jonction ;
                    Mais de faire agir ses trouppes de <lb/>concert avecq celles de ladite Majesté,
                    et s'opposer <lb/>coniointement aux passages du Corps d'Armée de <lb/>l'Empereur
                    sur le fleuve du Rhein, depuis le <lb/>commencement des Estatz de l´Archevesché
                    de <lb/>Mayence, jusques a ceux des Provinces unies comme <lb/>il a esté dit cy
                    dessus. <lb/>En quatriesme et dernier lieu, si a l'occasion de ce que <lb/>ledit
                    Sieur Evesque de Munster pourroit faire <lb/>en vertu du present traitté, ou
                    souz quelque autre <lb/>pretexte Il venoit a estre attaqué par l'Empereur
                    <lb/>ou quelque autre Prince, Republique ou Puissance <lb/>que ce puisse estre,
                    Sa Majesté s'engage aussy <lb/>et promet en foy et parole de Roy de l'assister
                    <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr5"/>
                <p>[Seite 5] <lb/>
                    <lb/>de trouppes ou d'argent contre quiconque l'attaquera <lb/>soit de force
                    ouverte ou autrement, et de ne traitter <lb/>point de paix avec les Ennemis,
                    jusques a ce que <lb/>ledit Sieur Evesque et ses sujets soient dedommagez
                    <lb/>du passé et ayent bonne seureté pour l'advenir. <lb/>Les suditz articles,
                    qui seront tenus de part et d'autre <lb/>dans le dernier secret, ont esté
                    pareillement arrestez <lb/>entre lesditz S[ieu]rs de Lionne et le Commandeur
                    <lb/>Smising, dont Ils promettent de fournir les <lb/>Ratifications dans un mois
                    aussy que de l'autre <lb/>Traitté ; En foy de quoy Ils les ont aussy subscript
                    <lb/>de leurs propres mains et a jceux fait apposer le <lb/>cachet de leurs
                    Armes. Fait a Saint Germain <lb/>en Laye le quatriesme jour de May l´an mil-
                    <lb/>six cens soixante sept. <lb/>
                    <lb/>Hugues de Lionne, plenipotent[iai]re du Roy </p>
                <p>
                    <lb/>Le &lt;chevalier&gt; Korff nomme Schmisingh, plenipotentiaire du Monsieur
                    <lb/>l'Evesque de Munster </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>
