<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE tei SYSTEM "../resources/FriVer_DTD.dtd">

<?xml-model href="../resources/FriVer.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="pa000299-0099">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">European peace treaties of the pre-modern era in data / Europäische
                    Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</title>
                <title when="1697-09-20" xml:id="t99" when-custom="1697 IX 20" level="a"
                    ref="https://www.ieg-friedensvertraege.de/treaty/t-99-1-de.html">Friedensvertrag
                    von Rijswijk</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digital edition according to <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI
                        P5</ref>
                </edition>
                <funder>
                    <ref target="https://www.text-plus.org/">TEXT+</ref>
                </funder>
                <editor role="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-8741-5916">
                    <persName>Jaap Geraerts</persName>
                    <note>The transformation and enrichment of the data is done by Jaap Geraerts
                        (IEG Mainz). The other members of the FriVer+ team are Fabian Cremer, Ines
                        Grund, and Thorsten Wübbena (all IEG Mainz).</note>
                    <note> The original data has been created by the <ref
                            target="https://www.ieg-friedensvertraege.de">team of scholars</ref> who
                        were part of the Europäische Friedensverträge der Vormoderne project. This
                        project was lead by Prof. Dr. Heinz Duchhardt and was based at the Leibniz
                        Institute of European History in Mainz. </note>
                </editor>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000119314040">Leibniz-Institut für
                        Europäische Geschichte Mainz</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="http://www.isni.org/0000000110101946">Universitäts- und
                        Landesbibliothek Darmstadt</orgName>
                </distributor>
                <idno type="ISIL">http://lobid.org/organisation/DE-17</idno>
                <date type="issued" when="2023-12-23"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p xml:lang="en">This file is licensed under the terms of the Creative
                            Commons License CC-BY 4.0 (Attribution 4.0 International)</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <repository xml:id="r6">Den Haag NA <note>Den Haag NA, Findbuch:<lb/>
                        <ref
                            target="http://www.gahetna.nl/collectie/archief/inventaris/index/eadid/1.01.02/inventarisnr/12587.209"
                            >eadid/1.01.02/inventarisnr/12587.209</ref><lb/>
                        <lb/> Trait&eacute;s et Accords de la France:<lb/>
                        <ref
                            target="http://www.diplomatie.gouv.fr/traites/affichetraite.do?accord=TRA16970001"
                            >http://www.diplomatie.gouv.fr/traites/affichetraite.do?accord=TRA16970001</ref></note>
                </repository>
                <msDesc>
                    <p>NADH, archief de Staten-Generaal, inv. nr. 12587.209 (Grafik). <lb/>
                    </p>
                    <p>AAE Paris: M.A.E. Traités. Multilateraux 16970001, Provinces Unies, Traité de
                        paix.- Ryswick, 20 septembre 1697 (UI, Transkriptionsgrundlage).
                        <lb/>Ratifikation&nbsp;durch die&nbsp;Generalstaaten, Den Haag 1697 X 10,
                        ebd. </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p> The data in this XML file, originally created by the project <ref
                        target="https://www.ieg-friedensvertraege.de/vertraege">Europäische
                        Friedensverträge der Vormoderne online</ref> has been transformed in
                    accordance with <ref target="http://www.tei-c.org/">TEI P5</ref> as part of the
                    project <ref
                        target="https://www.ieg-mainz.de/en/research/research-projects/european-peace-treaties-of-the-pre-modern-era-in-data"
                        >Europäische Friedensverträge der Vormoderne in Daten (FriVer+)</ref>
                </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr" xml:id="lan4">französisch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listPerson>
            <person role="signatory" xml:id="p37">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4018145-5">
                    <name>Frankreich</name>
                </persName>
            </person>
            <person role="signatory" xml:id="p49">
                <persName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4101204-5">
                    <name>Generalstaaten</name>
                </persName>
            </person>
        </listPerson>
        <listPlace>
            <place xml:id="loc44">
                <placeName ref="https://explore.gnd.network/gnd/4117019-2">Rijswijk</placeName>
            </place>
        </listPlace>
        <facsimile>
            <surface xml:id="FacsPnr1">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e947142c5cc"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr2">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e94733024d3"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr3">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e94757e0e04"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr4">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e9486e856dc"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr5">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e948911ecfb"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr6">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e948e8ad314"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr7">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e9490c6ca8d"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr8">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e94937b6c82"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr9">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e9496d61b3a"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr10">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e949a579fdd"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr11">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e949c773149"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr12">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e949ebe5420"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr13">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e94a38aa7ef"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr14">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e94a538841e"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr15">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e94a75b70f0"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr16">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e94a9162098"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr17">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e94acdb7d80"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr18">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e94af1707a2"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr19">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e94b1189cc8"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr20">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e94b2ee6824"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr21">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e94c17518a7"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr22">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e94c383cf37"/>
            </surface>
            <surface xml:id="FacsPnr23">
                <graphic url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_45e94c533fd05"/>
            </surface>
        </facsimile>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <div type="Inhalt">
                <p>Um die Ruhe wiederherzustellen wird, unter Anerkennung der schwedischen
                    Vermittlung folgendes vereinbart: <lb/>I.&nbsp;Fester Friede
                    <lb/>II.&nbsp;Amnestie <lb/>III.&nbsp;R&#252;ckgabe der nach bestimmten Fristen
                    genommenen Prisen <lb/>IV.&nbsp; Freundschaft innerhalb und au&#223;erhalb
                    Europas <lb/>V.&nbsp;gegenseitige Hilfe <lb/>VI.&nbsp;R&#252;ckgabe
                    konfiszierter G&#252;ter <lb/>VII.&nbsp;R&#252;ckgabe des Marquisat Bergen op
                    Zoom <lb/>VIII.&nbsp;R&#252;ckgabe der im Krieg besetzten Gebiete und Festungen,
                    besonders Pondicherry <lb/>IX.&nbsp;Freilassung der Kriegsgefangenen
                    <lb/>X.&nbsp;Ende der Erhebungen f&#252;r den Krieg <lb/>XI.&nbsp;Verzicht auf
                    alle weiteren Anspr&#252;che <lb/>XII.&nbsp;Freie Inanspruchnahme aller
                    Rechtsmittel f&#252;r Untertanen des jeweils anderen <lb/>XIII.&nbsp;Bei
                    Vertragsverletzung erfolgt kein Bruch, sondern das recht wird wieder hergestellt
                    <lb/>XIV.&nbsp;Im Falle eines Bruchs, neunmonatige Frist f&#252;r R&#252;ckzug
                    der Untertanen <lb/>XV.&nbsp;Der Vertrag zwischen Frankreich und Brandenburg vom
                    19.6.1679 von Saint Germain en Laye erh&#228;lt wieder G&#252;ltigkeit
                    <lb/>XVI.&nbsp;Best&#228;tigung des Vertrags vom 9.8. 1696 zwischen Frankreich
                    und Savoyen <lb/>XVII.&nbsp;Der schwedische K&#246;nig wird f&#252;r seine
                    Vermittlungsbem&#252;hungen in den Vertrag namentlich mitaufgenommen
                    <lb/>XVIII.&nbsp;Mitaufnahme anderer in den Vertrag seitens Frankreich
                    <lb/>XIX.&nbsp;Mitaufnahme der Verb&#252;ndeten der Generalstaaten bei
                    Zustimmung <lb/>XX.&nbsp;Anerkennung Schwedens als Garantiemacht von Seiten der
                    Generalstaaten <lb/>XXI.&nbsp;Ratifikation <lb/>XXII.&nbsp;Publikation </p>
                <p>Separatartikel: Anerkennung der zuletzt Kaiser und Reich von Seiten Frankreichs
                    gestellten Bedingungen f&#252;r den Friedensschluss und Festhalten am Vertrag
                    falls Kaiser und Reich diese Bedingungen nicht akzeptieren <lb/>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Transkription">
                <p>20e Sep[temb]re <lb/>1697 <lb/>Au nom de Dieu et de la tres Sainte <lb/>Trinité;
                    à tous presens et avenir, soit notoire, que <lb/>pendant le cours de la plus
                    sa[n]glante guerre, dont l'Europe <lb/>ait esté affligée depuis long tems; Il a
                    plû à la divine <lb/>providence de preparer à la Chrestienté la fin de ses
                    <lb/>maux en conservant un ardent desir de la paix dans le <lb/>coeur de Tres
                    haut, tres Excellent et tres Puissiant <lb/>Prince, Louis 14e, par la grace de
                    Dieu Roy Tres-Chretien, <lb/>de France et de Navarre, Sa Majesté Tres-Chretienne
                    <lb/>n'ayant d'ailleurs en veue, que de la rendre solide et <lb/>perpetuelle par
                    l'equité de ses conditions; Et les <lb/>Seigneurs Estats Generaux des Provinces
                    Unies des <lb/>Païs Bas, souhaitant de concourir de bonne foy, et <lb/>autant
                    qu'il est en Eux au restablissement de la <lb/>tranquillité publique, et de
                    rentrer dans l'ancienne <lb/>amitié et affection de Sa Majesté tres Chrestienne,
                    ont <lb/>consenté en premier lieu à reconnoitre pour cet effet la <lb/>mediation
                    de tres haut, tres-Excellent, et tres Puissant <lb/>Prince Charles onziesme de
                    glorieuse Memoire, par la <lb/>grace de Dieu Roy de Suede, des Goths et des
                    Wandales; <lb/>mais une mort precipitée ayant traversé l'esperance, <lb/>que
                    toute l'Europe avoit justement conceüe de l'heureux <lb/>effet de ses Conseils,
                    et de ses bons offices; Sa Majesté <lb/>Tres Chrestienne, et lesdits Seigneurs
                    Etats Generaux, <lb/>persistant dans la resolution d'arrester auplus tost l'
                    <lb/>effusion de tant de Sang Chrestien, ont estimé ne pouvoir <lb/>mieux faire,
                    que de continuer de reconnoitre en la mesme <lb/>qualité, Tres haut, Tres
                    Excellent et Tres Puissant Prince <lb/>Charles douziesme Roy de Suede, son Fils,
                    et son Successeur, <lb/>qui de sa part a continué aussi les mesmes soins pour
                    <lb/>l'avancement de la paix entre Sa Maj[es]té Tres Chrestienne <lb/>et lesdits
                    Seigneurs Etats Generaux, dans les conferences, <lb/>qui se sont tenuës pour cet
                    effet au Chateau de Ryswicq <lb/>dans la Province de Hollande, entre les
                    Ambassadeurs <lb/>Extraordinaires, et Plenipotentiaires nommés de part et
                    <lb/>d'autre; Scavoir de la part de Sa Majesté Tres Chrestienne, <lb/>le Sieur
                    Nicolas Auguste de Harlay, Chevalier, Seigneur <lb/>de Bonneüil, Comte de Cely,
                    Conseiller ordinaire de Sa <lb/>Majesté en son Conseil d'Etat: Le Sieur Loüis
                    Verjus <lb/>
                    <lb/>[Seite 2] <lb/>
                    <lb/>Chevalier, Comte de Crecy, Conseiller ordinaire du Roy <lb/>en son Conseil
                    d'Estat, Marquis de Treon, Baron de <lb/>Couvay, Seigneur du Boulay, les deux
                    Eglises, de Fortisle, <lb/>du Meuillet, etc; Et le Sieur Francois de Callieres,
                    <lb/>Chevalier, Seigneur de Callieres, de la Roche-Chellay, et de <lb/>Gigny; Et
                    de la part des Seigneurs Estats Generaux, <lb/>les Sieurs Antoine Heinsius,
                    Conseiller Pensionaire des <lb/>Etats de Hollande et de West-Frise, garde du
                    grand S[c]eau, <lb/>et surintendant des fiefs de la mesme Province; Evrard
                    <lb/>de Weede, Seigneur de Weede, Dykvelt, Rateles etc, <lb/>Seigneur Foncier de
                    la Ville d'Oudewater, Doyen et <lb/>Escolatre du Chapitre Imperial de Sainte
                    Marie à Utrecht, <lb/>Dyckgrave de la Riviere le Rhin dans la Province d'Utrecht
                    <lb/>President des Estats de ladite Province; Et Guillaume <lb/>de Haren,
                    Grietman du Bilt, Deputé de la part de la <lb/>Noblesse aux Estats de Frise et
                    Curateur de l'Université <lb/>de Franeker, Deputés en leur assemblée de la part
                    des Etats <lb/>de Hollande, d'Utrecht, et de Frise; lesquels, apres avoir
                    <lb/>imploré l'assistance divine, et s'estre communiqué respec- <lb/>tivement
                    leurs pleins pouvoirs, dont les Copies seront <lb/>inserées de mot à mot à la
                    fin du present Traitté, et <lb/>en avoir düement fait l'echange, par
                    l'intervention <lb/>et l'entremise du Sieur Baron de Lillieroot Ambassadeur
                    <lb/>Extraordinaire et Plenipotentiaire du Roy de Suede, qui s'est <lb/>acquité
                    de sa fonction de Mediateur avec toute la prudence, <lb/>toute la capacité, et
                    toute l'equité necessaire; Ils <lb/>seroient convenus à la gloire de Dieu, et
                    pour le bien de <lb/>la Chrestienté, des Conditions, dont la teneur s'ensuit. <lb/>
                    <lb/>1. <lb/>Il y aura à l'avenir entre Sa Majesté Tres-Chrestienne <lb/>et ses
                    Successeurs Rois de France et de Navarre, et ses <lb/>Royaumes, d'une part, Et
                    les Seigneurs Etats Generaux <lb/>des Provinces Unies du Païs-Bas, d'autre, une
                    paix bonne, <lb/>ferme, fidelle et inviolable, et cesseront ensuite et
                    <lb/>seront delaisséz tous actes d'hostilité, de quelque façon, <lb/>qu'ils
                    soient, entre ledit Seigneur Roy, et lesdits <lb/>Seigneurs Estats Generaux,
                    tant par Mer, et autres eaux, <lb/>
                    <lb/>[Seite 3] <lb/>
                    <lb/>que par terre, en tous leurs Royaumes, Pais, Terres, <lb/>Provinces et
                    Seigneuries, et pour tous leurs Sujets et <lb/>habitans, de quelque qualité ou
                    condition qu'ils soient, sans <lb/>exception des lieux ou des Personnes. <lb/>
                    <lb/>2. <lb/>Il y aura un oubly et amnestie generale de tout ce, qui <lb/>a esté
                    commis de part et d'autre à l'occasion de la derniere <lb/>guerre, soit par
                    ceux, qui estant nez Sujets de la France, <lb/>et engagés au service du Roy Tres
                    Chrestien, par les employs <lb/>et biens, qu'ils possedoient dans l'estendüe de
                    la France, sont <lb/>entrés et demeurés, au service des Seigneurs Estats
                    Generaux <lb/>des Provinces Unies; où par ceux qui estant nés Sujets
                    <lb/>desd[it]s Seigneurs Estats Generaux, ou engagés à leur Service <lb/>par les
                    emplois et biens qu'ils possedoient dans l' <lb/>estendüe des Provinces Unies,
                    sont entrés ou demeurés <lb/>au service de Sa Majesté Tres Chrestienne, et les
                    susdites <lb/>personnes de quelque qualité et condition, qu'elles soient
                    <lb/>sans nul excepter, pourront rentrer, rentreront, et seront
                    <lb/>effectivement laissez et restablis en la possession et <lb/>joüissance
                    paisible de tous leurs biens, honneurs, <lb/>dignités, privileges, franchises,
                    droits, exemptions, <lb/>constitutions, et libertés, sans pouvoir estre
                    recherchés, <lb/>troublés, ny inquietés, en general, ny en particulier, pour
                    <lb/>quelque cause, ou pretexte, que ce soit, pour raison de ce qui <lb/>s'est
                    passé depuis la naissance de ladite guerre, et en <lb/>consequence du present
                    Traitté, et apres qu'il aura esté <lb/>ratifié, tant par Sa Majesté Tres
                    Chrestienne, que par <lb/>lesd[i]ts Seigneurs Etats Generaux, leur sera permis,
                    à tous, <lb/>et à chacun en particulier, sans avoir besoin de lettres
                    <lb/>d'abolition, et de pardon, de retourner en personne dans <lb/>leurs
                    maisons, en la joüissance de leurs Terres, et de tous <lb/>leurs autres biens,
                    ou d'en disposer de telle maniere, que <lb/>bon leur semblera. <lb/>
                    <lb/>3. <lb/>Et si quelques prises se font de part et d'autre dans <lb/>la mer
                    baltique ou celle du Nord depuis Terneuse <lb/>jusqu'au bout de la Manche, dans
                    l'espace de quatre <lb/>
                    <lb/>[Seite 4] <lb/>
                    <lb/>semaines, ou du bout de ladite Manche, jusqu'au Cap <lb/>de St. Vincent,
                    dans l'espace de six semaines, et de là <lb/>dans la mer mediterranée, et
                    jusqu'à la ligne dans l' <lb/>espace de dix semaines, et au delà de la Ligne et
                    en tous <lb/>les autres endroits du Monde dans, l'espace de huit mois, <lb/>à
                    compter du jour que se fera la publication de la paix à <lb/>Paris et à la Haye;
                    lesdites prises, et les dommages, qui <lb/>se feront de part ou d'autre, apres
                    le terme prefix, seront <lb/>portés en compte, et tout ce, qui aura esté pris,
                    sera <lb/>rendu avec compensation de tous les domages, qui en <lb/>seront
                    provenus. <lb/>
                    <lb/>4. <lb/>Il y aura de plus entre ledit Seigneur Roy, et lesdits Seigneurs
                    <lb/>Estats Generaux, et leurs Sujets et habitans reciproquement, <lb/>une
                    sincere, ferme et perpetuelle amitié et bonne Corres- <lb/>pondence, tant par
                    mer, que par terre, en tout et par tout, <lb/>tant dedans que dehors l'Europe,
                    sans se ressentir des <lb/>offenses ou domages, qu'ils ont receus, tant par le
                    passé, qu'à <lb/>l'occasion desdites guerres. <lb/>
                    <lb/>5. <lb/>Et en vertu de cette amitié et correspondence, tant Sa
                    <lb/>Majesté, que les Seigneurs Etats Generaux procureront et <lb/>avanceront
                    fidellement le bien et la prosperité l'un del' <lb/>autre, par tout support,
                    aide, conseil et assistances reëlles, en <lb/>toutes occasions, et en tous tems;
                    Et ne consentiront à l' <lb/>avenir aucuns Traittés ou negotiations, qui
                    pourroient <lb/>apporter du dommage à l'un ou à l'autre, mais les <lb/>rompront
                    et en donneront les avis reciproquement avec <lb/>soin et sincerité, aussi tost,
                    qu'ils en auront connoissance. <lb/>
                    <lb/>6. <lb/>Ceux, sur lesquels quelques biens ont esté saisis et confisques
                    <lb/>à l'occasion de ladite guerre, leurs heritiers, ou ayant cause, <lb/>de
                    quelque condition ou religion, qu'ils puissent estre, joüiront <lb/>d'iceux
                    biens, et en prendront la possession, de leur authorité <lb/>privée, et en vertu
                    du present Traitté, sans qu'il leur soit <lb/>besoing d'avoir recours<note n="1">
                        Nachträglich eingefügt.</note> à la Justice, non obstant toutes incorpo-
                    <lb/>rations au Fisc, engagemens, dons en faits, sentences <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>[Seite 5] <lb/>
                    <lb/>preparatoires ou definitives, données par defaut et contumace, <lb/>en
                    l'absence des parties, et icelles non oüies, Traittés, Accords, <lb/>et
                    transactions, quelques renonciations qui ayent esté mises <lb/>esdites
                    transactions, pour exclure de partie desd[it]s biens, <lb/>ceux à qui ils
                    doivent appartenir, et tous et chacuns biens <lb/>et droits, qui conformement au
                    present Traitté seront restitués, <lb/>ou doivent estre restitués reciproquement
                    aux premiers <lb/>proprietaires, leurs Hoirs ou ayant cause, pourront estre
                    <lb/>vendus par lesdits proprietaires, sans qu'il soit besoin d' <lb/>impetrer
                    pour ce, consentement particulier; Et ensuitte les <lb/>proprietaires des
                    rentes, qui de la part des Fiscs seront <lb/>constitués en lieu des biens
                    vendus, comme aussi des <lb/>rentes et actions, estant à la charge des Fiscs
                    respectivement, <lb/>pourront disposer de la proprieté d'icelles par vente ou
                    <lb/>autrement, comme de leurs autres propres biens. <lb/>
                    <lb/>7. <lb/>Et comme le Marquisat de Bergopzoom, avec tous les <lb/>droits et
                    revenus, qui en dependent, et generalement toutes <lb/>les Terres et biens
                    appartenants à M[onsieur] le Comte d'Auvergne, <lb/>Colonel General de la
                    Cavallerie legére de France, et qui sont <lb/>sous le pouvoir desd[it]s
                    Seigneurs Estats Generaux des Provinces <lb/>Unies, ont esté saisis et
                    confisqués à l'occasion de la <lb/>guerre, à laquelle le present Traitté doit
                    mettre une heureuse <lb/>fin; il a ésté accorde, que ledit S[ieu]r Comte
                    d'Auvergne sera <lb/>remis dans la possession dudit Marquisat de Bergopzoom;
                    <lb/>ses appartenances et dependences, comme aussi dans ses <lb/>droits,
                    actions, privileges, usances et prerogatives, dont il <lb/>joüissoit, lors de la
                    declaration de la guerre. <lb/>
                    <lb/>8. <lb/>Tous les Païs, Villes, Places, Terres, Forts, Isles et Seigneuries,
                    <lb/>tant au dedans qu'au dehors de l'Europe, qui pourroient <lb/>avoir esté
                    pris et occupés depuis le commencement de la <lb/>presente guerre, seront
                    restitués de part et d'autre au meme <lb/>êtât, qu'ils estoient pour les
                    fortifications lors de la prise, <lb/>et quant aux autres edifices, dans
                    l'estat, qu'ils se <lb/>trouveront, sans qu'on puisse y rien detruire, ny
                    deteriorer, <lb/>sans aussi qu'on puisse pretendre aucun dedommagement pour <lb/>
                    <lb/>[Seite 6] <lb/>
                    <lb/>ce qui auroit pû estre demoli, et nommement le Fort et <lb/>habitation de
                    Pondichery sera rendû aux conditions susdites <lb/>à la Compagnie des Indes
                    Orientales establie en France, et <lb/>quant à l'artillerie, qui y a esté amenée
                    par la Compagnie <lb/>des Indes Orientales des Provinces Unies, elle luy
                    demeurera, <lb/>ainsi que les munitions de guerre et de bouches, esclaves et
                    <lb/>tous les autres effets, pour en disposer comme il luy plaira, <lb/>comme
                    aussi des Terres, droits et privileges qu'elle a acquis, <lb/>tant du Prince que
                    des habitans du Païs. <lb/>
                    <lb/>9. <lb/>Tous Prisonniers de guerre seront delivrés, de part et d'autre,
                    <lb/>sans distinction ou reserve, et sans payer aucune rançon. <lb/>
                    <lb/>10. <lb/>La levée des Contributions cessera de part et d'autre du jour
                    <lb/>de l'echange des ratifications du present Traitté de paix, <lb/>et aucuns
                    arrerages desdites Contributions demandées et <lb/>accordées ne pourront estre
                    exigéz, mais toutes les pretentions, <lb/>qui pourroient rester sur ce sujet,
                    sous quelque tiltre ou <lb/>pretexte que ce soit, seront entierement anneantis
                    de part <lb/>et d'autre. Comme aussi cesseront à l'echange desdites
                    <lb/>ratifications du present Traitté toutes les contributions de <lb/>part et
                    d'autre à l'egard des Pais des Rois Tres Chrestien <lb/>et Catholique. <lb/>
                    <lb/>11. <lb/>Pour affermir d'autant plus et faire subsister ce Traitté, <lb/>on
                    est deplus convenu entre Sa Majesté et les Seigneurs <lb/>Etats Generaux,
                    qu'estant satisfait à ce Traitté, il se fera, <lb/>comme se fait par cetui-cy
                    une renonciation tant generale <lb/>que particuliere, sur toutes sortes de
                    pretentions, tant du <lb/>tems passé, que du present, quelles qu'elles puissent
                    estre, <lb/>que l'un parti pourroit intenter contre l'autre, pour <lb/>oster à
                    l'avenir toutes les occasions, que l'on pourroit <lb/>susciter et faire parvenir
                    à de nouvelles dissentions. <lb/>
                    <lb/>12. <lb/>Les voyes de la justice ordinaire seront ouvertes, et le
                    <lb/>cours en sera libre reciproquement, et les Sujets de part et <lb/>
                    <lb/>[Seite 7] <lb/>
                    <lb/>d'autre pourront faire valoir leurs droits, actions et pretensions
                    <lb/>suivant les loix et les statuts de chaque Païs, et y obtenir <lb/>les uns
                    contre les autres, sans distinction toute la satisfaction, <lb/>qui leur pourra
                    legitimement appartenir; et s'il y a eu des <lb/>lettres de represailles
                    accordées de part ou d'autre, soit devant <lb/>ou apres la declaration de la
                    derniere guerre, elles <lb/>demeureront revoquées et annullées, sauf aux
                    parties, en <lb/>faveur desquelles elles auroient esté accordées à se pourvoir
                    <lb/>par les voyes ordinaires de la Justice. <lb/>
                    <lb/>13. <lb/>Si par inadvertence ou autrement il survenoit quelque
                    <lb/>inobservation ou inconvenient au present Traitté de la <lb/>part de Sa
                    Majesté, ou desdits Seigneurs Estats Generaux et <lb/>leurs Successeurs, cette
                    paix et alliance ne laissera pas de <lb/>subsister en toute Sa force, sans que
                    pour cela on en vienne <lb/>à la rupture de l'amitié et de la bonne
                    Correspondence: <lb/>mais on reparera promtement lesdites contraventions, et
                    <lb/>si elles procedent de la faute de quelques particuliers <lb/>Sujets, ils en
                    seront seuls punis et chastiés. <lb/>
                    <lb/>14. <lb/>Et pour mieux asseurer à l'avenir le commerce et l'amitié
                    <lb/>entre les Sujets dudit Seigneur Roy et ceux desdits <lb/>Seigneurs Estats
                    Generaux des Provinces Unies des <lb/>Pais-bas, il a esté accordé et convenu,
                    qu'arrivant <lb/>cy après quelque interruption d'amitié ou rupture <lb/>entre la
                    Couronne de France, et lesdits Seigneurs <lb/>Estats desdites Provinces Unies
                    (:ce qu'à Dieu ne plaise:) <lb/>il sera tousjours donné neuf mois de tems, apres
                    ladite <lb/>rupture, aux Sujets de part et d'autre, pour se retirer <lb/>avec
                    leurs effets, et les transporter ou bon leur semblera, <lb/>ce qu'il leur sera
                    permis de faire, comme aussi de vendre <lb/>et transporter leurs biens et
                    meubles en toute liberté, <lb/>sans qu'on leur puisse donner aucun empeschement,
                    ny <lb/>proceder pendant ledit tems de neuf mois à aucune saisie <lb/>de leurs
                    effets, moins encore à l'arrest de leurs perdonnes. <lb/>
                    <lb/>15. <lb/>Le Traitté de paix entre le Roy Tres Chrestien et le feu <lb/>
                    <lb/>[Seite 8] <lb/>
                    <lb/>Electeur de Brandebourg, fait à Saint Germain en Laye le <lb/>29 Juin 1679
                    sera restabli entre Sa Majesté Tres Chrestienne <lb/>et Son Altesse Electorale
                    de Brandebourg d'à present, en <lb/>tous ses points et articles. <lb/>
                    <lb/>16. <lb/>Comme il importe à la tranquilité publique, que la paix
                    <lb/>conclüe entre Sa Majesté Tres Chrestienne et Son Altesse <lb/>Royale le Duc
                    de Savoye, le 9e Aoust 1696, soit <lb/>exactement observée, il a esté convenu de
                    la confirmer <lb/>par ce present Traitté. <lb/>
                    <lb/>17. <lb/>Et comme Sa Majesté et les Seigneurs Estats <lb/>Generaux,
                    reconnoissent les puissans offices, que le <lb/>Roi de Suede a contribues
                    incessamment par ses Conseils <lb/>et bons advertissemens au salut, et au repos
                    public, <lb/>il a esté convenu de part et d'autre, que Sadite <lb/>Majesté
                    Suedoise, avec ses Royaumes, soit comprise <lb/>nommement dans le present
                    Traitté en la meilleure <lb/>forme, que faire se peut. <lb/>
                    <lb/>18. <lb/>En ce present Traitté de paix et d'alliance seront compris <lb/>de
                    la part dudit Seigneur Roy Tres Chrestien, tous ceux <lb/>qui seront nommés
                    avant l'echange des ratifications et <lb/>dans l'espace de six mois, apres
                    qu'elles auront esté <lb/>echangées. <lb/>
                    <lb/>19. <lb/>Et de la part des Seigneurs Estats Generaux, le Roy de <lb/>la
                    grande Bretagne, et le Roy d'Espagne, et tous leurs <lb/>autres alliez, qui dans
                    le tems de six semaines, à compter <lb/>depuis l'echange des Ratifications, se
                    declareront d'accepter <lb/>la paix, comme aussi les treise loüables Cantons des
                    ligues <lb/>Suisses, et leurs alliez et confederez, et particulierement, <lb/>en
                    la meilleure forme et maniere, que faire se peut, les <lb/>
                    <lb/>[Seite 9] <lb/>
                    <lb/>Republiques et Cantons Evangeliques, Zurich, Berne, Glaris, <lb/>Basle,
                    Schaffouse et Appensel, avec tous leurs Alliez et <lb/>Confederez, nommement la
                    Republique de Geneve et ses <lb/>Dependances, la Ville et Comté de Neufchastel,
                    les Villes <lb/>de St. Gallen, Mulhausen et Bienne; Item les Ligues grises,
                    <lb/>et dependances, les Villes de Bremen, et d'Emden, Et de plus <lb/>tous
                    Roys, Princes et Estats, Villes, et Personnes particulieres, <lb/>à qui les
                    Seigneurs Estats Generaux, sur la requisition, qui <lb/>leur en sera faitte,
                    accorderont d'y estre compris. <lb/>
                    <lb/>20. <lb/>Ledit Seigneur Roy, et lesd[it]s Seigneurs Estats Generaux,
                    <lb/>consentent que le Roy de Suede, comme Mediateur, et tous <lb/>autres
                    Potentats et Princes, qui voudront bien entrer en un <lb/>pareil engagement,
                    puissent donner à Sa Majesté, <lb/>et auxdits Seigneurs Estats Generaux leurs
                    promesses, <lb/>et obligations de garantie de l'execution de tout le
                    <lb/>contenu au present Traitté. <lb/>
                    <lb/>21. <lb/>Le present Traitté sera ratifié et approuvé par <lb/>le Seigneur
                    Roy et les Seigneurs Estats Generaux, <lb/>et les lettres de ratification,
                    seront delivrées <lb/>dans le terme de trois semaines, ou plustost, <lb/>si
                    faire se peut, à compter du jour de la <lb/>signature. <lb/>
                    <lb/>22. <lb/>Et pour plus grande seureté de ce Traitté de <lb/>paix, et de tous
                    les points et articles, y <lb/>contenus, sera ledit present Traitté publié,
                    verifié <lb/>et enregistré en la Cour du Parlement de <lb/>Paris, et de tous
                    autres Parlemens du Royaume <lb/>de France, et Chambre des Comptes dudit
                    <lb/>Paris; Comme aussi semblamement ledit Traitté <lb/>sera publié, verifié,
                    enregistré, par lesdits Seig- <lb/>neurs Estats Generaux dans les cours et
                    autres <lb/>Places, là ou on a accoutumé de faire les <lb/>
                    <lb/>[Seite 10] <lb/>
                    <lb/>publications, verifications, et enregistremens. <lb/>
                    <lb/>En foy de quoy nous Ambassadeurs de Sadite <lb/>Majesté et des Seigneurs
                    Estats Generaux, en <lb/>vertu de nos Pouvoirs respectifs, avons esdits
                    <lb/>noms signé ces presentes de nos Seings ordinaires, <lb/>et à icelles fait
                    apposer les cachets de nos armes. <lb/>A Ryswick en Hollande le vingtiême jour
                    du mois <lb/>Septembre mil Six cents quatre vingt dix sept. <lb/>
                    <lb/>N.Lillienroot&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;N.A.Harlay
                    Bonneuil&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;Heinsius <lb/>&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;Verjus de Crecy&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;DeWeede <lb/>&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;DeCallieres&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;W.v.Harren <lb/>
                    <lb/>Signé à Riswick <lb/>entre la France et la Holande <lb/>le 20. e Septembre
                    <lb/>1697 <lb/>Pour donner un <lb/>terme àl'Empereur <lb/>Article separé <lb/>
                    <lb/>Outre ce qui a esté conclu et arresté <lb/>par le traitté de Paix fait
                    entre les Ambassadeurs <lb/>extraordinaires et plenipotentiaires du Roy Tres-
                    <lb/>Chretien et ceux des dits Seigneurs Estatz Gene- <lb/>raux des Provinces
                    Unies, ce jourd'huy vingtjesme <lb/>Septembre 1697. Il a eté encore convenu par
                    ce <lb/>present article separé, qui aura la mesme force et <lb/>vertu, que s'il
                    etoit inseré de mot à mot dans le <lb/>susdit traitté, que Sa Majesté
                    Tres-Chretienne <lb/>accordera, comme Elle accorde par ce present Article <lb/>à
                    l'Empereur, et à l'Empire jusqu'au premier de <lb/>Novembre prochain, pour
                    accepter les conditions de <lb/>Paix proposées en dernier lieu par Sadite
                    Majesté <lb/>tres-Chretienne, suivant sa declaration du premier <lb/>jour du
                    present mois de Septembre, si Sa Majesté <lb/>Imperiale et l'Empire n'en peuvent
                    autrement <lb/>convenir avec Sadite Majesté Tres-Chretienne; <lb/>Et en cas que
                    dans ledit temps, l'Empereur et l'Em- <lb/>pire n'accepte point lesdites
                    conditions ou n'en con- <lb/>viennent pas autrement avec Sad[it]e Majesté Tres-
                    <lb/>Chretienne, ledit traitté de paix sortira son plein <lb/>et entier effet,
                    et sera executé suivant sa forme et <lb/>teneur, sans pouvoir y contrevenir par
                    lesdits Seigneurs <lb/>Etatz Generaux, sous quelque pretexte que ce puisse
                    <lb/>etre, directement ou indirectement. <lb/>En foy dequoy Nous Ambassadeurs de
                    Sadite Majesté <lb/>et des Seigneurs Etatz Generaux, en vertu de nos
                    <lb/>pouvoirs respectifs, avons esdits noms signé cet <lb/>Article Separé de nos
                    Seings ordinaires, et y <lb/>avons fait apposer les cachets de nos armes à <lb/>
                    <lb/>[Seite 2 des Separatartikels] <lb/>
                    <lb/>Ryswik en Hollande ce vingtiême jour du mois <lb/>de Septembre mil six cent
                    quatre vingt dix sept. <lb/>
                    <lb/>NA Harlay de Bonneuil&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;A Heinsius
                    <lb/>Verjus de Crecy&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;De
                    Weede <lb/>De Callieres&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;W.v. Harren <lb/></p>
            </div>

            <div type="Transliteration">
                <pb facs="#FacsPnr1"/>
                <p>20e Sep[temb]re <lb/>1697 <lb/>Au nom de Dieu et de la tres Sainte <lb/>Trinité;
                    à tous presens et avenir, soit notoire, que <lb/>pendant le cours de la plus
                    sa[n]glante guerre, dont l'Europe <lb/>ait esté affligée depuis long tems; Il a
                    plû à la divine <lb/>providence de preparer à la Chrestienté la fin de ses
                    <lb/>maux en conservant un ardent desir de la paix dans le <lb/>coeur de Tres
                    haut, tres Excellent et tres Puissiant <lb/>Prince, Louis 14e, par la grace de
                    Dieu Roy Tres-Chretien, <lb/>de France et de Navarre, Sa Majesté Tres-Chretienne
                    <lb/>n'ayant d'ailleurs en veue, que de la rendre solide et <lb/>perpetuelle par
                    l'equité de ses conditions; Et les <lb/>Seigneurs Estats Generaux des Provinces
                    Unies des <lb/>Païs Bas, souhaitant de concourir de bonne foy, et <lb/>autant
                    qu'il est en Eux au restablissement de la <lb/>tranquillité publique, et de
                    rentrer dans l'ancienne <lb/>amitié et affection de Sa Majesté tres Chrestienne,
                    ont <lb/>consenté en premier lieu à reconnoitre pour cet effet la <lb/>mediation
                    de tres haut, tres-Excellent, et tres Puissant <lb/>Prince Charles onziesme de
                    glorieuse Memoire, par la <lb/>grace de Dieu Roy de Suede, des Goths et des
                    Wandales; <lb/>mais une mort precipitée ayant traversé l'esperance, <lb/>que
                    toute l'Europe avoit justement conceüe de l'heureux <lb/>effet de ses Conseils,
                    et de ses bons offices; Sa Majesté <lb/>Tres Chrestienne, et lesdits Seigneurs
                    Etats Generaux, <lb/>persistant dans la resolution d'arrester auplus tost l'
                    <lb/>effusion de tant de Sang Chrestien, ont estimé ne pouvoir <lb/>mieux faire,
                    que de continuer de reconnoitre en la mesme <lb/>qualité, Tres haut, Tres
                    Excellent et Tres Puissant Prince <lb/>Charles douziesme Roy de Suede, son Fils,
                    et son Successeur, <lb/>qui de sa part a continué aussi les mesmes soins pour
                    <lb/>l'avancement de la paix entre Sa Maj[es]té Tres Chrestienne <lb/>et lesdits
                    Seigneurs Etats Generaux, dans les conferences, <lb/>qui se sont tenuës pour cet
                    effet au Chateau de Ryswicq <lb/>dans la Province de Hollande, entre les
                    Ambassadeurs <lb/>Extraordinaires, et Plenipotentiaires nommés de part et
                    <lb/>d'autre; Scavoir de la part de Sa Majesté Tres Chrestienne, <lb/>le Sieur
                    Nicolas Auguste de Harlay, Chevalier, Seigneur <lb/>de Bonneüil, Comte de Cely,
                    Conseiller ordinaire de Sa <lb/>Majesté en son Conseil d'Etat: Le Sieur Loüis
                    Verjus <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr2"/>
                <p>Chevalier, Comte de Crecy, Conseiller ordinaire du Roy <lb/>en son Conseil
                    d'Estat, Marquis de Treon, Baron de <lb/>Couvay, Seigneur du Boulay, les deux
                    Eglises, de Fortisle, <lb/>du Meuillet, etc; Et le Sieur Francois de Callieres,
                    <lb/>Chevalier, Seigneur de Callieres, de la Roche-Chellay, et de <lb/>Gigny; Et
                    de la part des Seigneurs Estats Generaux, <lb/>les Sieurs Antoine Heinsius,
                    Conseiller Pensionaire des <lb/>Etats de Hollande et de West-Frise, garde du
                    grand S[c]eau, <lb/>et surintendant des fiefs de la mesme Province; Evrard
                    <lb/>de Weede, Seigneur de Weede, Dykvelt, Rateles etc, <lb/>Seigneur Foncier de
                    la Ville d'Oudewater, Doyen et <lb/>Escolatre du Chapitre Imperial de Sainte
                    Marie à Utrecht, <lb/>Dyckgrave de la Riviere le Rhin dans la Province d'Utrecht
                    <lb/>President des Estats de ladite Province; Et Guillaume <lb/>de Haren,
                    Grietman du Bilt, Deputé de la part de la <lb/>Noblesse aux Estats de Frise et
                    Curateur de l'Université <lb/>de Franeker, Deputés en leur assemblée de la part
                    des Etats <lb/>de Hollande, d'Utrecht, et de Frise; lesquels, apres avoir
                    <lb/>imploré l'assistance divine, et s'estre communiqué respec- <lb/>tivement
                    leurs pleins pouvoirs, dont les Copies seront <lb/>inserées de mot à mot à la
                    fin du present Traitté, et <lb/>en avoir düement fait l'echange, par
                    l'intervention <lb/>et l'entremise du Sieur Baron de Lillieroot Ambassadeur
                    <lb/>Extraordinaire et Plenipotentiaire du Roy de Suede, qui s'est <lb/>acquité
                    de sa fonction de Mediateur avec toute la prudence, <lb/>toute la capacité, et
                    toute l'equité necessaire; Ils <lb/>seroient convenus à la gloire de Dieu, et
                    pour le bien de <lb/>la Chrestienté, des Conditions, dont la teneur s'ensuit. </p>
                <p>1. <lb/>Il y aura à l'avenir entre Sa Majesté Tres-Chrestienne <lb/>et ses
                    Successeurs Rois de France et de Navarre, et ses <lb/>Royaumes, d'une part, Et
                    les Seigneurs Etats Generaux <lb/>des Provinces Unies du Païs-Bas, d'autre, une
                    paix bonne, <lb/>ferme, fidelle et inviolable, et cesseront ensuite et
                    <lb/>seront delaisséz tous actes d'hostilité, de quelque façon, <lb/>qu'ils
                    soient, entre ledit Seigneur Roy, et lesdits <lb/>Seigneurs Estats Generaux,
                    tant par Mer, et autres eaux, <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr3"/>
                <p>que par terre, en tous leurs Royaumes, Pais, Terres, <lb/>Provinces et
                    Seigneuries, et pour tous leurs Sujets et <lb/>habitans, de quelque qualité ou
                    condition qu'ils soient, sans <lb/>exception des lieux ou des Personnes. </p>
                <p>2. <lb/>Il y aura un oubly et amnestie generale de tout ce, qui <lb/>a esté
                    commis de part et d'autre à l'occasion de la derniere <lb/>guerre, soit par
                    ceux, qui estant nez Sujets de la France, <lb/>et engagés au service du Roy Tres
                    Chrestien, par les employs <lb/>et biens, qu'ils possedoient dans l'estendüe de
                    la France, sont <lb/>entrés et demeurés, au service des Seigneurs Estats
                    Generaux <lb/>des Provinces Unies; où par ceux qui estant nés Sujets
                    <lb/>desd[it]s Seigneurs Estats Generaux, ou engagés à leur Service <lb/>par les
                    emplois et biens qu'ils possedoient dans l' <lb/>estendüe des Provinces Unies,
                    sont entrés ou demeurés <lb/>au service de Sa Majesté Tres Chrestienne, et les
                    susdites <lb/>personnes de quelque qualité et condition, qu'elles soient
                    <lb/>sans nul excepter, pourront rentrer, rentreront, et seront
                    <lb/>effectivement laissez et restablis en la possession et <lb/>joüissance
                    paisible de tous leurs biens, honneurs, <lb/>dignités, privileges, franchises,
                    droits, exemptions, <lb/>constitutions, et libertés, sans pouvoir estre
                    recherchés, <lb/>troublés, ny inquietés, en general, ny en particulier, pour
                    <lb/>quelque cause, ou pretexte, que ce soit, pour raison de ce qui <lb/>s'est
                    passé depuis la naissance de ladite guerre, et en <lb/>consequence du present
                    Traitté, et apres qu'il aura esté <lb/>ratifié, tant par Sa Majesté Tres
                    Chrestienne, que par <lb/>lesd[i]ts Seigneurs Etats Generaux, leur sera permis,
                    à tous, <lb/>et à chacun en particulier, sans avoir besoin de lettres
                    <lb/>d'abolition, et de pardon, de retourner en personne dans <lb/>leurs
                    maisons, en la joüissance de leurs Terres, et de tous <lb/>leurs autres biens,
                    ou d'en disposer de telle maniere, que <lb/>bon leur semblera. </p>
                <p>3. <lb/>Et si quelques prises se font de part et d'autre dans <lb/>la mer
                    baltique ou celle du Nord depuis Terneuse <lb/>jusqu'au bout de la Manche, dans
                    l'espace de quatre <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr4"/>
                <p>semaines, ou du bout de ladite Manche, jusqu'au Cap <lb/>de St. Vincent, dans
                    l'espace de six semaines, et de là <lb/>dans la mer mediterranée, et jusqu'à la
                    ligne dans l' <lb/>espace de dix semaines, et au delà de la Ligne et en tous
                    <lb/>les autres endroits du Monde dans, l'espace de huit mois, <lb/>à compter du
                    jour que se fera la publication de la paix à <lb/>Paris et à la Haye; lesdites
                    prises, et les dommages, qui <lb/>se feront de part ou d'autre, apres le terme
                    prefix, seront <lb/>portés en compte, et tout ce, qui aura esté pris, sera
                    <lb/>rendu avec compensation de tous les domages, qui en <lb/>seront provenus. </p>
                <p>4. <lb/>Il y aura de plus entre ledit Seigneur Roy, et lesdits Seigneurs
                    <lb/>Estats Generaux, et leurs Sujets et habitans reciproquement, <lb/>une
                    sincere, ferme et perpetuelle amitié et bonne Corres- <lb/>pondence, tant par
                    mer, que par terre, en tout et par tout, <lb/>tant dedans que dehors l'Europe,
                    sans se ressentir des <lb/>offenses ou domages, qu'ils ont receus, tant par le
                    passé, qu'à <lb/>l'occasion desdites guerres. </p>
                <p>5. <lb/>Et en vertu de cette amitié et correspondence, tant Sa <lb/>Majesté, que
                    les Seigneurs Etats Generaux procureront et <lb/>avanceront fidellement le bien
                    et la prosperité l'un del' <lb/>autre, par tout support, aide, conseil et
                    assistances reëlles, en <lb/>toutes occasions, et en tous tems; Et ne
                    consentiront à l' <lb/>avenir aucuns Traittés ou negotiations, qui pourroient
                    <lb/>apporter du dommage à l'un ou à l'autre, mais les <lb/>rompront et en
                    donneront les avis reciproquement avec <lb/>soin et sincerité, aussi tost,
                    qu'ils en auront connoissance. </p>
                <p>6. <lb/>Ceux, sur lesquels quelques biens ont esté saisis et confisques <lb/>à
                    l'occasion de ladite guerre, leurs heritiers, ou ayant cause, <lb/>de quelque
                    condition ou religion, qu'ils puissent estre, joüiront <lb/>d'iceux biens, et en
                    prendront la possession, de leur authorité <lb/>privée, et en vertu du present
                    Traitté, sans qu'il leur soit <lb/>besoing d'avoir recours<note type="crit_app"
                         n="2">Nachträglich eingefügt.</note> à la Justice, non obstant toutes incorpo-
                    <lb/>rations au Fisc, engagemens, dons en faits, sentences <lb/>
                </p>
                <p> </p>
                <pb facs="#FacsPnr5"/>
                <p>preparatoires ou definitives, données par defaut et contumace, <lb/>en l'absence
                    des parties, et icelles non oüies, Traittés, Accords, <lb/>et transactions,
                    quelques renonciations qui ayent esté mises <lb/>esdites transactions, pour
                    exclure de partie desd[it]s biens, <lb/>ceux à qui ils doivent appartenir, et
                    tous et chacuns biens <lb/>et droits, qui conformement au present Traitté seront
                    restitués, <lb/>ou doivent estre restitués reciproquement aux premiers
                    <lb/>proprietaires, leurs Hoirs ou ayant cause, pourront estre <lb/>vendus par
                    lesdits proprietaires, sans qu'il soit besoin d' <lb/>impetrer pour ce,
                    consentement particulier; Et ensuitte les <lb/>proprietaires des rentes, qui de
                    la part des Fiscs seront <lb/>constitués en lieu des biens vendus, comme aussi
                    des <lb/>rentes et actions, estant à la charge des Fiscs respectivement,
                    <lb/>pourront disposer de la proprieté d'icelles par vente ou <lb/>autrement,
                    comme de leurs autres propres biens. </p>
                <p>7. <lb/>Et comme le Marquisat de Bergopzoom, avec tous les <lb/>droits et
                    revenus, qui en dependent, et generalement toutes <lb/>les Terres et biens
                    appartenants à M[onsieur] le Comte d'Auvergne, <lb/>Colonel General de la
                    Cavallerie legére de France, et qui sont <lb/>sous le pouvoir desd[it]s
                    Seigneurs Estats Generaux des Provinces <lb/>Unies, ont esté saisis et
                    confisqués à l'occasion de la <lb/>guerre, à laquelle le present Traitté doit
                    mettre une heureuse <lb/>fin; il a ésté accorde, que ledit S[ieu]r Comte
                    d'Auvergne sera <lb/>remis dans la possession dudit Marquisat de Bergopzoom;
                    <lb/>ses appartenances et dependences, comme aussi dans ses <lb/>droits,
                    actions, privileges, usances et prerogatives, dont il <lb/>joüissoit, lors de la
                    declaration de la guerre. </p>
                <p>8. <lb/>Tous les Païs, Villes, Places, Terres, Forts, Isles et Seigneuries,
                    <lb/>tant au dedans qu'au dehors de l'Europe, qui pourroient <lb/>avoir esté
                    pris et occupés depuis le commencement de la <lb/>presente guerre, seront
                    restitués de part et d'autre au meme <lb/>êtât, qu'ils estoient pour les
                    fortifications lors de la prise, <lb/>et quant aux autres edifices, dans
                    l'estat, qu'ils se <lb/>trouveront, sans qu'on puisse y rien detruire, ny
                    deteriorer, <lb/>sans aussi qu'on puisse pretendre aucun dedommagement pour
                    <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr6"/>
                <p>ce qui auroit pû estre demoli, et nommement le Fort et <lb/>habitation de
                    Pondichery sera rendû aux conditions susdites <lb/>à la Compagnie des Indes
                    Orientales establie en France, et <lb/>quant à l'artillerie, qui y a esté amenée
                    par la Compagnie <lb/>des Indes Orientales des Provinces Unies, elle luy
                    demeurera, <lb/>ainsi que les munitions de guerre et de bouches, esclaves et
                    <lb/>tous les autres effets, pour en disposer comme il luy plaira, <lb/>comme
                    aussi des Terres, droits et privileges qu'elle a acquis, <lb/>tant du Prince que
                    des habitans du Païs. </p>
                <p>9. <lb/>Tous Prisonniers de guerre seront delivrés, de part et d'autre, <lb/>sans
                    distinction ou reserve, et sans payer aucune rançon. </p>
                <p>10. <lb/>La levée des Contributions cessera de part et d'autre du jour <lb/>de
                    l'echange des ratifications du present Traitté de paix, <lb/>et aucuns arrerages
                    desdites Contributions demandées et <lb/>accordées ne pourront estre exigéz,
                    mais toutes les pretentions, <lb/>qui pourroient rester sur ce sujet, sous
                    quelque tiltre ou <lb/>pretexte que ce soit, seront entierement anneantis de
                    part <lb/>et d'autre. Comme aussi cesseront à l'echange desdites
                    <lb/>ratifications du present Traitté toutes les contributions de <lb/>part et
                    d'autre à l'egard des Pais des Rois Tres Chrestien <lb/>et Catholique. </p>
                <p>11. <lb/>Pour affermir d'autant plus et faire subsister ce Traitté, <lb/>on est
                    deplus convenu entre Sa Majesté et les Seigneurs <lb/>Etats Generaux, qu'estant
                    satisfait à ce Traitté, il se fera, <lb/>comme se fait par cetui-cy une
                    renonciation tant generale <lb/>que particuliere, sur toutes sortes de
                    pretentions, tant du <lb/>tems passé, que du present, quelles qu'elles puissent
                    estre, <lb/>que l'un parti pourroit intenter contre l'autre, pour <lb/>oster à
                    l'avenir toutes les occasions, que l'on pourroit <lb/>susciter et faire parvenir
                    à de nouvelles dissentions. </p>
                <p>12. <lb/>Les voyes de la justice ordinaire seront ouvertes, et le <lb/>cours en
                    sera libre reciproquement, et les Sujets de part et <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr7"/>
                <p>d'autre pourront faire valoir leurs droits, actions et pretensions <lb/>suivant
                    les loix et les statuts de chaque Païs, et y obtenir <lb/>les uns contre les
                    autres, sans distinction toute la satisfaction, <lb/>qui leur pourra
                    legitimement appartenir; et s'il y a eu des <lb/>lettres de represailles
                    accordées de part ou d'autre, soit devant <lb/>ou apres la declaration de la
                    derniere guerre, elles <lb/>demeureront revoquées et anées, sauf aux parties, en
                    <lb/>faveur desquelles elles auroient esté accordées à se pourvoir <lb/>par les
                    voyes ordinaires de la Justice. </p>
                <p>13. <lb/>Si par inadvertence ou autrement il survenoit quelque <lb/>inobservation
                    ou inconvenient au present Traitté de la <lb/>part de Sa Majesté, ou desdits
                    Seigneurs Estats Generaux et <lb/>leurs Successeurs, cette paix et alliance ne
                    laissera pas de <lb/>subsister en toute Sa force, sans que pour cela on en
                    vienne <lb/>à la rupture de l'amitié et de la bonne Correspondence: <lb/>mais on
                    reparera promtement lesdites contraventions, et <lb/>si elles procedent de la
                    faute de quelques particuliers <lb/>Sujets, ils en seront seuls punis et
                    chastiés. </p>
                <p>14. <lb/>Et pour mieux asseurer à l'avenir le commerce et l'amitié <lb/>entre les
                    Sujets dudit Seigneur Roy et ceux desdits <lb/>Seigneurs Estats Generaux des
                    Provinces Unies des <lb/>Pais-bas, il a esté accordé et convenu, qu'arrivant
                    <lb/>cy après quelque interruption d'amitié ou rupture <lb/>entre la Couronne de
                    France, et lesdits Seigneurs <lb/>Estats desdites Provinces Unies (:ce qu'à Dieu
                    ne plaise:) <lb/>il sera tousjours donné neuf mois de tems, apres ladite
                    <lb/>rupture, aux Sujets de part et d'autre, pour se retirer <lb/>avec leurs
                    effets, et les transporter ou bon leur semblera, <lb/>ce qu'il leur sera permis
                    de faire, comme aussi de vendre <lb/>et transporter leurs biens et meubles en
                    toute liberté, <lb/>sans qu'on leur puisse donner aucun empeschement, ny
                    <lb/>proceder pendant ledit tems de neuf mois à aucune saisie <lb/>de leurs
                    effets, moins encore à l'arrest de leurs perdonnes. </p>
                <p>15. <lb/>Le Traitté de paix entre le Roy Tres Chrestien et le feu <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr8"/>
                <p>Electeur de Brandebourg, fait à Saint Germain en Laye le <lb/>29 Juin 1679 sera
                    restabli entre Sa Majesté Tres Chrestienne <lb/>et Son Altesse Electorale de
                    Brandebourg d'à present, en <lb/>tous &lt;ses points et articles&gt;<note
                        type="crit_app" n="3">&nbsp;Unleserlich, folgt CTS.&nbsp;</note>
                </p>
                <p>16. <lb/>Comme il importe à la tranquilité publique, que la paix <lb/>conclüe
                    entre Sa Majesté Tres Chrestienne et Son Altesse <lb/>Royale le Duc de Savoye,
                    le 9e Aoust 1696, soit <lb/>exactement observée, il a esté convenu de la
                    confirmer <lb/>par ce present Traitté. </p>
                <p>17. <lb/>Et comme Sa Majesté et les Seigneurs Estats <lb/>Generaux, reconnoissent
                    les puissans offices, que le <lb/>Roi de Suede a contribues incessamment par ses
                    Conseils <lb/>et bons advertissemens au salut, et au repos public, <lb/>il a
                    esté convenu de part et d'autre, que Sadite <lb/>Majesté Suedoise, avec ses
                    Royaumes, soit comprise <lb/>nommement dans le present Traitté en la meilleure
                    <lb/>forme, que faire se peut. </p>
                <p>18. <lb/>En ce present Traitté de paix et d'alliance seront compris <lb/>de la
                    part dudit Seigneur Roy Tres Chrestien, tous ceux <lb/>qui seront nommés avant
                    l'echange des ratifications et <lb/>dans l'espace de six mois, apres qu'elles
                    auront esté <lb/>echangées. </p>
                <p>19. <lb/>Et de la part des Seigneurs Estats Generaux, le Roy de <lb/>la grande
                    Bretagne, et le Roy d'Espagne, et tous leurs <lb/>autres alliez, qui dans le
                    tems de six semaines, à compter <lb/>depuis l'echange des Ratifications, se
                    declareront d'accepter <lb/>la paix, comme aussi les treise loüables Cantons des
                    ligues <lb/>Suisses, et leurs alliez et confederez, et particulierement, <lb/>en
                    la meilleure forme et maniere, que faire se peut, les <lb/>
                </p>
                <lb/>
                <p> </p>
                <pb facs="#FacsPnr9"/>
                <p>Republiques et Cantons Evangeliques, Zurich, Berne, Glaris, <lb/>Basle,
                    Schaffouse et Appensel, avec tous leurs Alliez et <lb/>Confederez, nommement la
                    Republique de Geneve et ses <lb/>Dependances, la Ville et Comté de Neufchastel,
                    les Villes <lb/>de St. Gallen, Mulhausen et Bienne; Item les Ligues grises,
                    <lb/>et dependances, les Villes de Bremen, et d'Emden, Et de plus <lb/>tous
                    Roys, Princes et Estats, Villes, et Personnes particulieres, <lb/>à qui les
                    Seigneurs Estats Generaux, sur la requisition, qui <lb/>leur en sera faitte,
                    accorderont d'y estre compris. </p>
                <p>20. <lb/>Ledit Seigneur Roy, et lesd[it]s Seigneurs Estats Generaux,
                    <lb/>consentent que le Roy de Suede, comme Mediateur, et tous <lb/>autres
                    Potentats et Princes, qui voudront bien entrer en un <lb/>pareil engagement,
                    puissent donner à &lt;Sa Ma&gt;<note type="crit_app" n="4">Unleserlich, folgt
                        CTS.</note>jesté, <lb/>et auxdits Seigneurs Estats Generaux &lt;leurs
                        p&gt;<note type="crit_app" n="5">Unleserlich, folgt CTS. </note>romesses,
                    <lb/>et obligations de garantie de l'execution de tout le <lb/>contenu au
                    present Traitté. </p>
                <p>21. <lb/>Le present Traitté sera ratifié et approuvé par <lb/>le Seigneur Roy et
                    les Seigneurs Estats Generaux, <lb/>et les lettres de ratification, seront
                    delivrées <lb/>dans le terme de trois semaines, ou plustost, <lb/>si faire se
                    peut, à compter du jour de la <lb/>signature. </p>
                <p>22. <lb/>Et pour plus grande seureté de ce Traitté de <lb/>paix, et de tous les
                    points et articles, y <lb/>contenus, sera ledit present Traitté publié, verifié
                    <lb/>et enregistré en la Cour du Parlement de <lb/>Paris, et de tous autres
                    Parlemens du Royaume <lb/>de France, et Chambre des Comptes dudit <lb/>Paris;
                    Comme aussi semblamement ledit Traitté <lb/>sera publié, verifié, enregistré,
                    par lesdits Seig- <lb/>neurs Estats Generaux dans les cours et autres
                    <lb/>Places, là ou on a accoutumé de faire les <lb/>
                </p>
                <lb/>
                <lb/>
                <p> </p>
                <pb facs="#FacsPnr10"/>
                <p>publications, verifications, et enregistremens. </p>
                <p>En foy de quoy nous Ambassadeurs de Sadite <lb/>Majesté et des Seigneurs Estats
                    Generaux, en <lb/>vertu de nos Pouvoirs respectifs, avons esdits <lb/>noms signé
                    ces presentes de nos Seings ordinaires, <lb/>et à icelles fait apposer les
                    cachets de nos armes. <lb/>A Ryswick en Hollande le vingtiême jour du mois
                    <lb/>Septembre mil Six cents quatre vingt dix sept. </p>
                <p>N.Lillienroot&nbsp;&nbsp; N.A.Harlay Bonneuil&nbsp;&nbsp;&nbsp; Heinsius
                    <lb/>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Verjus de Crecy&nbsp;&nbsp;&nbsp; DeWeede
                    <lb/>&nbsp;&nbsp;&nbsp;DeCallieres&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
                    W.v.Harren <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr11"/>
                <p>Signé à Riswick <lb/>entre la France et la Holande <lb/>le 20. e Septembre
                    <lb/>1697 <lb/>Pour donner un <lb/>terme àl'Empereur <lb/>Article separé </p>
                <p>Outre ce qui a esté conclu et arresté <lb/>par le traitté de Paix fait entre les
                    Ambassadeurs <lb/>extraordinaires et plenipotentiaires du Roy Tres-
                    <lb/>Chretien et ceux des dits Seigneurs Estatz Gene- <lb/>raux des Provinces
                    Unies, ce jourd'huy vingtjesme <lb/>Septembre 1697. Il a eté encore convenu par
                    ce <lb/>present article separé, qui aura la mesme force et <lb/>vertu, que s'il
                    etoit inseré de mot à mot dans le <lb/>susdit traitté, que Sa Majesté
                    Tres-Chretienne <lb/>accordera, comme Elle accorde par ce present Article <lb/>à
                    l'Empereur, et à l'Empire jusqu'au premier de <lb/>Novembre prochain, pour
                    accepter les conditions de <lb/>Paix proposées en dernier lieu par Sadite
                    Majesté <lb/>tres-Chretienne, suivant sa declaration du premier <lb/>jour du
                    present mois de Septembre, si Sa Majesté <lb/>Imperiale et l'Empire n'en peuvent
                    autrement <lb/>convenir avec Sadite Majesté Tres-Chretienne; <lb/>Et en cas que
                    dans ledit temps, l'Empereur et l'Em- <lb/>pire n'accepte point lesdites
                    conditions ou n'en con- <lb/>viennent pas autrement avec Sad[it]e Majesté Tres-
                    <lb/>Chretienne, ledit traitté de paix sortira son plein <lb/>et entier effet,
                    et sera executé suivant sa forme et <lb/>teneur, sans pouvoir y contrevenir par
                    lesdits Seigneurs <lb/>Etatz Generaux, sous quelque pretexte que ce puisse
                    <lb/>etre, directement ou indirectement. <lb/>En foy dequoy Nous Ambassadeurs de
                    Sadite Majesté <lb/>et des Seigneurs Etatz Generaux, en vertu de nos
                    <lb/>pouvoirs respectifs, avons esdits noms signé cet <lb/>Article Separé de nos
                    Seings ordinaires, et y <lb/>avons fait apposer les cachets de nos armes à <lb/>
                </p>
                <pb facs="#FacsPnr12"/>
                <p>Ryswik en Hollande ce vingtiême jour du mois <lb/>de Septembre mil six cent
                    quatre vingt dix sept. </p>
                <p>NA Harlay de Bonneuil&nbsp;&nbsp;A Heinsius <lb/>Verjus de
                    Crecy&nbsp;&nbsp;&nbsp;De Weede <lb/>De Callieres&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;W.v.
                    Harren <lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl xml:id="a79">
                    <title level="a">Theatrum Europaeum (1697-09-20)</title>
                    <title level="m">Theatrum Europaeum, Band 15 (1696-1700) Aus: Dokumentenarchiv
                        der Universitätsbibliothek Augsburg (Drucke vor 1900 / Historische
                        Geschichtswerke).</title>
                    <biblScope>
                        <graphic xml:id="A1Pnr1"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e6f48315998"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr2"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e6f48b37c45"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr3"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e6f49131e5f"/>
                        <graphic xml:id="A1Pnr4"
                            url="https://www.ieg-friedensvertraege.de/dbimages/img_49e6f4968003f"/>
                    </biblScope>
                </bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</tei:TEI>
